<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0790-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--'dod pa khams kyi dbang phyug ma'i rgyud/-->འདོད་པ་ཁམས་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་མའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0790-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=178.4; end=322.1--><milestone unit="line" n="178.4"/>ཀྱིས་གསུངས་པ་ཡིན། །རྒྱལ་པོ་རྣམས་ཀྱིས་སྤྱི་བོར་ཁུར། །རལ་ནག་མཚོན་འཁྲུགས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། །ཡོངས་སུ་གཏད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ། །རལ་ནག་མཚོན་འཁྲུགས་ཀྱི་རྒྱུད་རྫོགས་སོ། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། །ཀ་མ་<milestone unit="line" n="178.5"/>དྷ་ཏུ་ཤྭ་རི་ཏན་ཏྲ་ནཱ་མ། །བོད་སྐད་དུ། །འདོད་པ་ཁམས་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་མའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ། །ཡབ་མངོན་རྫོགས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །སྔོན་འདས་པའི་དུས་མ་བྱུང་བའི་སྔོན་རོལ་ན། །རི་རབ་ཀྱི་རྩེ་གཡུང་<milestone unit="line" n="178.6"/>དྲུང་གི་གནས་ན། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོ་དངལྡན་པའི་དཔལ་ཧེ་རུ་ཀ་ཡིས། །ཆོས་ཐམས་ཅད་ཐིག་ལེ་ཆེན་པོའི་ཚུལ་དུ་ནས་སངས་རྒྱས་པའི་རང་གི་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ། །རངབཞིནགྱིསརྣམཔར་དག་<milestone unit="page" n="179"/><milestone unit="line" n="179.1"/>༄༅། །པའི་ཐིག་ལེ་ཆེན་པོའི་ཚུལ་དུ་ཡེ་ནས་མཉམ་ཞིང་དབྱེར་མེད་དེ། །ཐམས་ཅད་སོ་སོ་མ་ཡིན་པའི་རང་བཞིན། །རང་བཞིན་མེད་པའི་ཡུམ་གྱི་བྷ་ག་ལས། །ཕྱིན་ཅི་ལོག་ཏུ་མངོན་པར་ཞེན་ཅིང་ལོག་པར་<milestone unit="line" n="179.2"/>རྟོག་པས་བརྟགས་པའི་དབང་གིས། །སྲིད་པ་ཐམས་ཅད་ཡུལ་གྱི་བྷ་ག་ལས་ཤར་བར་མཁྱེན་པ་དང་། །གསང་སྔགས་ལོག་པར་སྤྱད་པ་ཡིས། །སྲིད་པ་གསུམ་པོ་ཐམས་ཅད་ལ། །དྲེགས་པས་རིམ་པར་དབང་སྒྱུར་<milestone unit="line" n="179.3"/>བར། །དགེ་བ་བྱེད་པའི་བར་ཆད་བདུད། །ང་རྒྱལ་ཁེངས་པའི་གཤིན་རྗེ་དང་། །ཞེ་སྡང་དྲག་པོའི་རུ་དྲ་དང་། །གཏི་མུག་མྱོས་པའི་སྲིན་པོ་རྣམས། །སེམས་ཅན་ཀུན་ལ་དབང་ཚེ་སྟེ། །སྲིད་གསུམ་མ་ལུས་རིམས་<milestone unit="line" n="179.4"/>ཀྱིས་བསྡུས། །ང་རྒྱལ་དྲེགས་པའི་གཟུགས་འཆང་བའི། །གཟུགས་ཕུང་ཆེ་ལ་འདོད་པ་རགས། །ང་རོ་ཆེ་ལ་ག་་བག་ཅན། །སྲིན་པོ་ཤིན་ཏུ་མི་བསྒྲུངས་ལྡན། །ལོག་པའི་ལམ་དུ་གོལ་བ་ཡིས། །ཕྱིན་ཅི་ལོག་ལ་<milestone unit="line" n="179.5"/>ཡིད་ཆེས་པས། །མཚན་མའི་ཆོས་ལ་བློ་བརྟགས་པས། །རང་བཞིན་མེད་པའི་དོན་དང་བྲལ། །བདག་རྟོག་ལོག་པར་རྟོགས་པའི་ས། །སྲིད་པའི་ས་བོན་རྩུབ་མོས་འཕངས་། །དམྱལ་པའི་སྡུག་བསྔལ་ཉམས་སུ་<milestone unit="line" n="179.6"/>མྱོང་། །བསྐལ་པ་བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་འཁོར། །གལ་ཏེ་དེ་ལས་འཕར་ནས་ཀྱང་། །སླར་ཡང་སྲིན་པོའི་ལུས་བླངས་ནས། །སྲིང་མོ་ཆེན་མོ་དེ་ལ་སྤྱོད། །སྲིན་མོ་དེ་ཡི་མཚན་ཉིད་ཀྱང་། །ཞེ་སྡང་འབར་བར་དངོས་ཉིད་<milestone unit="page" n="180"/><milestone unit="line" n="180.1"/>མཚུངས། །ཞེན་པའི་མེ་ཡིས་རབ་ཏུ་ཚིག །མ་མོ་མཁའ་འགྲོ་ལ་སོགས་ཏེ། །ཆ་ལུགས་དུ་མར་བསྒྱུར་བྱས་ཤིང་། །སྲིད་གསུམ་དུག་ཅན་དབང་དུ་སྡུད། ཁེན་ཏུ་རྔམ་པའི་འཁོར་དང་བཅས། །གསོད་པའི་ལས་ལ་<milestone unit="line" n="180.2"/>འབའ་ཞིག་གྲིམས། ཁྲ་དང་ཁྲག་སྲོད་ལ་སྤྱོད། །དེ་ལྟ་བུའི་སྲིན་བུ་དང་ལྡན་པའི་སྲིན་མོ་ཆེན་མོ་དེ་འདུལ་པའི་གནས་སུ་མཁྱེན་ནས། །ཡུམ་གྱི་མཁའ་བདེ་བ་ཆེན་་པོའི་ཀློང་ནས་ཐིག་ལེ་ཆེན་པོའི་ཚུལ་དུ་བཞེངས་<milestone unit="line" n="180.3"/>ཏེ། །ཆེ་མ་ཆོག་ཧེ་རུ་ཀ་དབུ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག། །ཕྱག་བཞི་བཅུ་རྩ་གཉིས་པར་སྤྲུལ་ཏེ། ། དྲག་པོའི་ང་རོ་ཧཱུཾ༷་ཞེས་བརྗོད་དོ། །སྤྲུལ་པས་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་བཀང་ནས། །སྲིན་པོ་འཁོར་དང་བཅས་པ་ཐུལ་བར་གྱུར་<milestone unit="line" n="180.4"/>ཀྱང་། །སྲིན་མོ་ཐུལ་བར་མ་གྱུར་ནས། །ཡབ་མངོན་རྫོགས་རྒྱལ་པོས་ཧཱུཾ༷་ཞེས་བརྗོད་པས། །སྲིད་པའི་མ་མོའི་ཆོགས་ཐམས་ཅད་རང་བཞིན་གྱིས་ཕོ་རྣམས་ཀྱི་སྟེང་དུ་སྤྲད་པས་འགྱེལ་བར་གྱུར་ཏེ་བརྒྱལ་<milestone unit="line" n="180.5"/>ལོ། །འཁོར་ཐམས་ཅད་བརྒྱལ་བར་མཁྱེན་པ་དང་། །སྲིན་མོ་ཉི་དུ་སྡུད་པའི་ཕྱིར། །ཧཱུཾ༷་པརྩི་ར་ཧུ་ལ་ནི་ལོ་ཀི་ནི་སྟམ་པ་ནན། །ཅེས་བརྗོད་པས་རང་བཞིན་གྱིས་གྲུབ་མ་ཇོ་མོའི་ཚོགས་དང་ཡེ་ཤེས་ཅན་རྒྱུལ་ཏེ། །ཨ་<milestone unit="line" n="180.6"/>ཀ་ཤ་སྟན་གཏིང་ངོ། །དེ་ལྟར་གཏིང་ནས་མ་ཐུལ་བར་མཁྱེན་ནས། །པ྅་ཡོ་གི་ནི་ས་མ་ཡ་ཕཊ། །ཅེས་བརྗོད་པས། །རྗེ་མོ་རྣམས་ཡང་འབྱུང་བ་ལྔ་ཡི་རྒྱལ་མོས་མནན་པ་དང་། ། དེའི་རྗེས་སུ་སྲིན་མོ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རི་དེ་<milestone unit="page" n="181"/><milestone unit="line" n="181.1"/>༄༅། །ཉིད་པ་སྐྲུ་ལངས་ཏེ་བྲེད་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ལྟར་མཁྱེན་ནས་ཉིད་གཞི་མུ་ཁ་ལེ་བྷ་ག་བདེ་ཀློང་ས་མ་ཧཱུཾ༷། །ཞེས་བརྗོད་པས་འབྱུང་བ་ལྔའི་རྒྱལ་མོ་ཡབ་ཡུམ་ཆེན་མོས་བརྫིས་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་སྲིན་<milestone unit="line" n="181.2"/>མོ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རིས་དེ་མཐོང་བ་དང་། ཁྲེན་ཏུ་སྔངས་ནས་བྲོས་ཏོ། །འདོད་པའི་ཁམས་ལ་དབང་སྒྱུར་ཞིང་། །སྲིན་པོ་དང་སྲིནམོ་གཞན་དང་། །གནོད་སྤྱིན་མོ་ལ་ཐུག་པའི་བར་དུ་དབང་དུ་གནས་སོ། །དེ་ནས་ཡབ་<milestone unit="line" n="181.3"/>མངོན་རྫོགསཀྱི་རྒྱལ་པོས་མཁྱེན་བཞིན་དུ། །ཉིད་གཞི་མུ་ཁ་ལེ་སམ་ཡ་སྟུ༷། །ཞེས་བརྗོད་པས། །ཡུམ་ཆེན་མོའི་ཞལ་ལྔ་ནས་ཧེ་རུ་ཀ་ལྔ་འཐོན་པར་གྱུར་ཏེ་བྷ་ག་ལྔ་ལ་སྙོམས་པར་འཇུག་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="181.4"/>རྒྱུད་ལས། །སྦྲུལ་ལ་ཐ་དད་དཀྱིལ་འཁོར་ཐདད་དབང་དུ་བསྡུས་པ་ཇི་ལྟར་བཞིན་འདུས་པ་བཞིན་དུ་དཔལ་ཡསྒ་ཧེ་རུ་ཀ་ལ་སོགས་པའི་ཚོགས་དཔག་ཏུ་མེདཔར་སྦྲུལ་ཏེ་བཏུལ་པས། །འདོད་པ་ཁམས་ཀྱི་དབང་<milestone unit="line" n="181.5"/>ཕྱུག་མ་འཁོར་དང་བཅས་པ་བརྒྱལ་པར་གྱུར་ཏོ། །དེའི་ཚེ་ལྷ་གནོད་འདུལ་འཁོར་དེ་ཉིད་ན་གནས་པ་སྟན་ལས་ལངས་ཏེ། །མགྲིན་པ་བཏེག་ནས་གདོང་དྲང་པོར་བལྟས་ཏེ་ཐལ་མོ་སྦྱར་ཏེ། །ཡབ་མངོན་རྫོགས་<milestone unit="line" n="181.6"/>རྒྱལ་པོ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་འདས། །འདོད་པ་ཁམས་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་མ་སྤྲུལ་པ་དང་བཅས་པས་གནས་ཐ་དད་ནས་འཁོར་ཐ་དད་པ་དང་བཅས་ཏེ་འདུལ་པར་གྱུར་པ་འདི་ཐུགས་བསྐྱལ་ཏུ་<milestone unit="page" n="182"/><milestone unit="line" n="182.1"/>གསོལ། །ཞེས་ཞུས་པ་དང་། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཡུམ་གྱི་གནས་ཞལ་གྱི་སྟེང་དུ་བྱེད་པ་པོ་ཉིད་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་ལས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་འོད་ཟེར་རྒྱུད་མི་འཆད་པར་བཀྱེ་པས། །ཡུམ་འདོད་པ་<milestone unit="line" n="182.2"/>ཁམས་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་མ།འི་སྒྲིབ་པ་དག་པར་གྱུར་ནས། །འཁོར་ཐམས་ཅད་དྲན་པ་རྙེད་ཅིང་བདེ་བས་ཚིམ་པར་གྱུར་ཏེ། །འདོད་པ་ཁམས་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་མ་ཉིད་སྤྲུལ་པ་དང་འཁོར་དུ་བཅས་ཏེ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་<milestone unit="line" n="182.3"/>ཀྱི་ཞལ་སྔར་འདུས་ནས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །དེ་རིང་ཕན་ཆོད་ཁྱོད་ཀྱི་འབངས་ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོ་རབ་བསྐྱེད་ལ། །གསང་པའི་ཡུམ་དུ་བདག་ལ་སྦྱོར། །ཇི་ལྟར་འདི་དང་ཕྱི་མ་ཡི། །བཀའ་རྣམས་བསྒོས་པ་<milestone unit="line" n="182.4"/>བསྒྲུབ་པའི་ཕྱིར། གསུངས་པ་བཞིན་དུ་བདག་ཅིག་བགྱིད། །གལ་ཏེ་དེ་ལྟར་མ་གྱུར་ན། །མགོ་ལུས་སྙིང་ཡང་འགས་གྱུར་ཅིག །སྲིན་པོའི་ཆུ་མ་སྲིན་མོ་ག་། །སྨུག་ནག་ཀྲོ་དྷི་ཤཱ་རི་ཁྱོད། །སྒྲིབ་པ་མ་ལུས་སྦྱང་<milestone unit="line" n="182.5"/>པའི་ཕྱིར། །ངའི་གཟུངས་མར་རབ་ཏུ་བྱའོ། །ཕྱི་དུས་རྣལ་འབྱོར་པན་གདགས་ཕྱིར། །སྔོན་དང་སྦྲུལ་པའི་ཚུལ་དང་ནི། །ཕྱིས་འབྱུང་སྦྲུལ་པའོ་ཚུལ་སྨོས་ལ། །རང་གི་སྲོག་དང་དམོད་མོ་རྣམས། །མ་ལུས་པ་རུ་དུས་<milestone unit="line" n="182.6"/>འདིར་སྨོས། །དེ་སྐད་བཀའ་གསལ་ཐོས་པ་དང་། །སྲིན་མོ་སྨུག་ནག་འཁོར་དང་བཅས་པས། །སྟོན་པའི་བཀའ་ནི་གུས་པས་བླངས། །དཔལ་ཆེན་འབར་བའི་ཐུགས་རྗེ་ཡིས། །ཕྱག་རྒྱ་བཞི་ཡིས་དབང་དུ་<milestone unit="page" n="183"/><milestone unit="line" n="183.1"/>༄༅། །བསྡུས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་རོལ་པ་ལས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །སྐད་ཅིག་དེ་ལ་འཇིག་རྟེན་ལས། །འདོད་པ་ཁམས་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་མའི་རྒྱུད་ལས། །སྲིན་མོ་སྨུག་ནག་ཇི་ལྟར་<milestone unit="line" n="183.2"/>བཏུལ་བ་དང་། །བདེན་པ་མཐོང་བ་དང་། །དམ་བཅས་པའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ། དེ་ནས་དཔལ་ཆེན་པོ་ཧེ་རུ་ཀ་ཡིས། །བཀའ་སྩལ་བཞིན་དུ་བྱས་པ་དང་། །ཕྱི་རབས་རྣལ་འབྱོར་བསྐྱང་པའི་ཕྱིར། །འཇིག་རྟེན་པ་ཡི་<milestone unit="line" n="183.3"/>ཚུལ་བཟུང་སྟེ། །དཔལ་ཆེན་ཞབས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ནས། །རང་སྔགས་སྲོག་གི་སྙིང་པོ་དང་། །དམོད་མོ་དུས་འདིར་བཞེངས་སུ་གསོལ། །དེ་ནས་འདོད་པ་ཁམས་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་མས་རང་གི་སྲོག་གི་སྙིང་པོ་ཕུལ་<milestone unit="line" n="183.4"/>པ། །མ་མ་སྒག་རསྒ་སྙིང་ཁ་རག །ཙིསྟ་སྲོག་དུང་དུང་ཛ་ཛ་ཧཱུཾ༷། །མ་མ་་ག་རག་རསྒ་ཁ་མུད་ཏྲ་སྙིང་ཁ་རག་རགློ་དུན་སྨྱོ་ཛ། །རུ་ལུ་རུ་ལུ་སྨྱོ། །རུ་རུ་བེ་རོ་ཧཱུཾ༷་ཏི་སྟ་བ་ཏོ་སེ། རཀློསྙིང་ཁ་རག་མོ་སྨྱོ་ཛ། ཨོ་ཙ་པ་ལ་ཨ་<milestone unit="line" n="183.5"/>ཤུག་མེ་སྭ་ཧྭ། ཨོ་ཙ་པ་ལ་ཨ་ཤུག་མེ་ཨབྷ༷་པྲ་ཏི་ཛ་ཡེ་གྲྭ་ཧྭ། ་ག་རསྒ་མ་ནི་དུ་སྨྱོ། མ་ཧྭ་ཡསྒ་ཏིག་སྣ་ན་མོ་དུ་སྨྱོ། མས་སྤྲུལ་ལྷ་ཀླུ་རྒྱལ་པོ་དང་། སྲིན་པོའི་འཁོར་གྱིས་བསྐོར་བ་སྟེ། མ་མོ་གནོད་སྤྱིན་མཐུན་མོང་དུ་<milestone unit="line" n="183.6"/>བསྐོར་ཏེ་བདག་སྲོག་སྐྱབ་ཕྱིར་མཆིའོ། །དེ་དུས་བསྟན་པ་བསྲུང་པའི་ཕྱིར། །བདག་གི་སྲོག་ནས་བསྐུལ་བ་འདིས། །དཔའ་པོ་ཆེན་པོས་བཞེངས་སུ་གསོལ། །མ་རཀློ་ཐུམ་ལིས་སྙིང་རྩ་འདུས། །སྲོག་སྲིག་སྲིག ཁྲ༷་<milestone unit="page" n="184"/><milestone unit="line" n="184.1"/>ཤ༷་ཁྱེར་སྨྱོ། །སྙིང་ཁྲག་རྩ་སྲོག་བྲེང་བྲེང་། །རྦད་རྦད། །ཨོ་ཛ་ལ་ཛ་ལ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། །མ་སྲོག་ཏུག་ཏུག །ཁྲག་ལམ་སྙིང་རྦུད། །མ་སྲོག་ཐུན་སྙིང་ལམ་སྨྱོ། །མར་ཡ་ཕཊ། །ཁ་ཐུན་རྣིར་ཛ་ཛ། །ནིར་མི་རྩི། །ནི་ཤ་ཀུ་<milestone unit="line" n="184.2"/>མུ །དྲི་ཤ་སྐུར་སྐུར་ཛ་ཛ། །དྲི་ར་མི་ཙི་ཙ། །པི་ཏྲ་ནི་ཛ་སྟ་ལ། །དྲི་དྲི་ཨ་གུ་ཤ་ཛ་གྲྭ་ཧྭ། །མ་མ་སྙིང་ཁྲག་ཚལ་པ་དུན་ཏིག་ཧ་ལ་དུན་སྨྱོ་སྨྱོ། །ཕྱི་དུས་བསྐུར་ནས་འདི་བརྗོད་ནས། །དག་གིས་ལས་བཅོལ་མ་<milestone unit="line" n="184.3"/>བྱས། །ཆད་པ་མི་ཟད་བདག་ལ་འབྱུང་། །བདག་ཅག་དམོག་པའི་འདི་ལྟ་བུས། །སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་ནད་འབེབས་ཤིང་། །སྲོག་ཆགས་རྣམས་ཀྱི་སྲོག་གཅོད་པ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཞེངས་སུ་གསོལ། །མ་<milestone unit="line" n="184.4"/>མ་རང་གི་སྙིང་ཁྲག་གིས་ཐུམ་རྦད། །ཐང་མུ་ཐང་མུ་ལེ་ཙིསྟ་རྦད་རྦད། །རྩ་ཐང་རྩ་ཐང་ཙིཏི་རྦད་རྦད། །མུ་སྣི་མུ༷་སྣི་ཙིསྟ་ནན་ནན། །རཀློ་ནི་རཀློ་ནི་ཁ་ལོ་ཙིསྟ་རྦད་རྦད། །དུག་སྣི་དུག་སྣི་ཁ་ལོ་ཙིསྟ་རྦད་རྦད། །ཀྱི་ཁ་<milestone unit="line" n="184.5"/>ལོ་ཀྱི་ཁ་ལོ་ཙིསྟ་རྦད་རྦད། །རྩ་ཏི་རྩ་ཏི་ཙིསྟ་རྦད་རྦད། ནི་རྟི་ནི་རྟི་ཙིསྟ་རྨུགས་རྨུགས། །ཐུམ་ཐུམ་སུབ་སུབ་ཐུབ་ཏི་སྟ་རྦད་རྦད། །ཁ་འདས་ཡེད་ཡེད། །ཐུ༷་ཐུ༷་རྦད་རྦད། །སེ་ཁ་ལོ་མུ་ཁ་ལོ་རྦད་ཕཊ་སྲུ་ཧྭ། །ཨོ་<milestone unit="line" n="184.6"/>ཏབྱ་ཐུ། །རུ་རུ་བ་ཏི་ཤཱ། །བ་ཏོ་སི། །རུ་རུ་བཤཱ་བན་ཏོ་ཤཱ་སུང་པ་སྟི་མ་མུ་ར་ཡ་ཕཊ། །རགློ་རགློ་མུ་མ་དུན་ཏོང་ཧེར་མ་ཧེར། །པཛྲ་ཀ་རུ་ན་རྦད། །སྙིང་ཁྲག་ཚལ་པ་རྦད། །ག་ས་ཙིསྟ་རྦད། །མྱོགས་རྨུགས་<milestone unit="page" n="185"/><milestone unit="line" n="185.1"/>༄༅། །རྦད། །སྙང་ཁྲག་ཁ་ལ་རྦད། །ཚལ་བུ་སེ་ན་སི་ཧུ་རྦད། ་་་ཐུམས་སྲོག་ལ་ཡ་རྦད། །ཕྱི་དུས་བདག་གི་ལུས་གནན་ནས། །འབབ་ཅིང་གཅད་དང་གདབ་བྱས་ན། །ཚངས་པའི་ཚེ་དང་ལྡན་པ་<milestone unit="line" n="185.2"/>ཡང་། །སྐད་ཅིག་ཡུད་ལ་འགུམ་པར་འགྱུར། །འདོད་པ་ཁམས་ཀྱི་གཙོ་མོ་ནི། །འཁོར་དང་བཅསཔས་སྔགསཕུལ་བ། །ཨོ་ཀུ་མ་ར་དུ་ནན། །ཙ་ཤི་ཀུ་མ་ར་ཡ་ཙུརྙཏ་ཁུག་ཤི་ཁུག་ཤི། །རེ་མ་ཏི་ཁུག་ཉིད། །ཀི་ལི་ཀི་<milestone unit="line" n="185.3"/>ལི་ཙ་དུད་དེ་ཀྱེ་ཤི་མུད་ཉ་དེ་པ་ཏྭད་ཏྲ་ཆུམ་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་ཤེ་ཁྱེ་རུ་རུ་ཙ་ཏི་ཤ་ཤུག་མེ། །བ་ཏི་རུ་ཏྲ་ཁ་ཤ་ལ་རགློ་ཧཱུཾ༷། །ཨོ་ཤ་ཁ༷་མུད་ཉིད་ཁ་ལ་ཡན། །རུ་རུ་ཨ་ཤུག་མེ་ཀ་ལིང་ཀ །རུ་རུ་ཨ་ཤུག་མེ་སེ་ཀ་ཏེ་ཊ་མུ་ར་ཡ། །ཨོ་<milestone unit="line" n="185.4"/>རུ་རུ་ཨ་ཤུགླེམ་དྲི་ཛ་ཛ། །སྙིང་ལོང་སྲོག་རྩ་རྦད་རྦད། །ཁྲག་རྩ་འདུས་པ་རྦད། །དབུགས་ཁྱེབ་ཁྱིབ་ཆོད། །སྲོག་བྲེང་བྲེང་། །རྨུགས་རྨུགས་མྱོས་མྱོས་ཤ་རྦད། །མྱ་ར་ཡ་ཕཊ། །མ་མ་ཤེ་ཏོ་རུས་སྙིང་ལ་ཡམ། །ནི་ཤ་<milestone unit="line" n="185.5"/>ཀུ་རུ་ཐུ༷་རྦད། །ས་མ་ཙུསྨྱོ་ཁྲག་ནི་རྦད། །ན་ཏིགི་ས་མ་ཡ་རྦད། །ཁྲི་ཀྟ་ཡ་མན་ཏི་ལྟ་རྦད། །སུ་རསྒ་རྦད། །པ་རུ་ན་ཐིབས། །སྙིང་དུམ་བུ། །སྲོག་རྩ་སྙིང་པྲི་པྲི་རྦད་རྦད། །སོད་སོད། །ནི་རྟི་ནི་རྟི་རྦད་རྦད། །མུ་མ་ཨི་ཏོ་<milestone unit="line" n="185.6"/>སྲོག་ལ་ཕྱིག་ཡམ། །རསྒ་མ་མུ་རུ་རུ་ན་རྦད། །ཧཱུཾ༷་ནཱ་ར་ཡ་ཕཊ། །འདོད་པ་ཁམས་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་མའི་རྒྱུད་ལས། ཡསྒ་ཀྲོ་དྷི་ཤི་ཉིད་ཕྱི་རབས་ཀྱི་དོན་དུ། །འཇིག་རྟེན་གྱི་ལུགས་སུ་སྤྲུལ་པ་དང་། །འདོད་པ་ཁམས་ཀྱི་<milestone unit="page" n="186"/><milestone unit="line" n="186.1"/>དབང་ཕྱུག་མ་འཁོར་དང་རྣམ་པར་ལྡན་པའི་ཚུལ་དུ་སྤྲུལ་ནས། །སྔགས་ཕུལ་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ། །དེ་ནས་འདོད་པ་ཁམས་གསུམ་ཀྱི་དབབ་ཕྱུག་མས། །མངོན་རྫོགས་ཡབ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ཏེ། །ཕྱི་དུས་རྣལ་<milestone unit="line" n="186.2"/>འབྱོར་དོན་ཆེན་དུ། བདུད་དག་གཡོག་དང་གནོད་སྤྱིན་མོ། །རྣམ་བཞི་རྣམ་པ་དུ་མ་སོགས། །དབང་དུ་བསྡུ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་སྙིང་པོ་འདི་ཡང་བཞེངས་སུ་གསོལ། །ཨོ་ཏབྱ་ཐུ། །ཏྲ་ཀྟ་རུ་པོ་ནན། །མུསྟི་བ༷་རུ་ལུ་<milestone unit="line" n="186.3"/>རུ་ལུ་། །པདྨ་ར་ཏི་རུ་ཏི་རེ་མ་ཏི། །རུ་ལུ་རུ་ལུ་དེ་བ་ཏད་ཏ་སྙིང་ལ་སྨྱོ། །ཨོ་རུ་ལུ་ཀོ་ཧཱུཾ༷་མེ་སེན་མེན་ནན་རྫོ་ཙིསྟ་ལ་ཆུམ། །ཨོ་ཧཱུཾ༷་མ་མ་སྟི་དུ་རུ་དུ་རུ་མེ། །ཚལ་པ་མེ་རྫོ་སྙིང་ལ་ཐིབ་པ། །རགློ་སྨྱོ་ཡགློ་སྨྱོ། །ཁ་མུནྟྲ་པ་ཏྲ༷་<milestone unit="line" n="186.4"/>ཐག་རསྒ། །རུ་རུ་འོ་རུ་ཁ། །རུ་རུ་རོ་རུ་མུ་ནྟྲ། །དུ་རྨ་མ་ཏི་མ་དུས་སྨྱོ། །ཨོ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཙ་པ་ལ་མ་ཧི་སྨྱོ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། །ཨོ་ཏ་རི་ཏྲི་བཛྲ་ཡསྒ་ནི་མེ་ཧ་ར་ཧ་ར་ཨི་ཏང་པི་ཏང་། །གི་ན་གི་ན་སྒ་གྲྭ་ཧྭ། །ཨོ་ཀ་ལ་ར་ཏྲི་ཡི་ཧཱུཾ་<milestone unit="line" n="186.5"/>ཕཊ། །ཨོ་ཀ་ལེ་ཀ་བཛྲ་ཡོ་གེ་ནི་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། །ཨུཿ་ཙ་མུརྙི་ཡེ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། །ཏབྱ་ཐུ། །སྒག་རསྒ་རུ་རུ་རོ་རུ་པ་ཏོ་སི་ཙ་པ་ལ་ཨ་ཤུག་མེ་སྨྱོ། །མ་མ་པྲབ་བུ་ཨི་ཏི་སྨྱོ་ཛ། །ཀྱི་ལ་ཏི་སྨྱོ་ཛ། །བཛྲ་མུ་ཀ་སྦྱོ་ཛ། །བཛྲ་ཏིང་ཏིང་སྨྱོ་<milestone unit="line" n="186.6"/>ཛ། །བཛྲ་པྲ་ཏི་སྨྱོ་ཛ། །བཛྲ་མ་ཏིང་སྨྱོ་ཛ། །བཛྲ་ད་རི་སྨྱོ་ཛ། །སིདྷ་མུ་ཀ་ས་མ་ཡ་སྨྱོ་ཛ། །བྱ་ཀྲི་མུ་ཀ་སྨྱོ་ཛ། །ཀྲི་ཏ་མ་ཏི་ཤ་སྦྱོ་ཛ། །ཀང་ཀ་མ་ཏི་ཤ་སྦྱོ་ཛ། །བཛྲ་མ་མ་ཙ་པ་ལ་ཨ་་ཤུག་མེ་སྨྱོ་ཛ། །་བཛྲ་ལིང་ལིང་ཙ་<milestone unit="page" n="187"/><milestone unit="line" n="187.1"/>༄༅། །པ་ལ་སྨྱོ་ཨ་ཤུགླེ་ཛ། །བཛྲ་ཏིང་ཏིང་སྨྱོ་ཙ་པ་ལ་ཨ་ཤུག་ཛ། །བཛྲ་མི་ལི་ཙ་ས་ལ་སྨྱོ་ཡ་ཤུག་མ་ཛ་སྨྱོ། བཛྲ་ཙ་རི་ཙ་ས་ལ་སྨྱོ། ཨ་ཤུག་མ་ཛད། བཛྲ་ནི་ཏི་ཏི་ཙ་ས་ལ་སྨྱོ་ཡ་ཤུག་མ་ཛ། བཛྲ་ཀུ་མ་རི་ཟློ་<milestone unit="line" n="187.2"/>ཛ་ཛ། བཛྲ་ཙ་སྦརྙི་བ་སྨྱོ་ཛ། བཛྲ་མ་ལི་ཙ་པ་ལ་སྨྱོ་ཨ་ཤུག་མ་ཛ། །བཛྲ་རསྒ་དུར་གྲི་མསྨྱོ་ཛ། །བཛྲ་མུན་ཏི་སྨྱོ་ཛ་འདོད་པ་ཁམས་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་མའི་རྒྱུད་ལས། །ལྷ་མོ་ཆེན་མོ་ཉིད་འཁོར་དབང་དུ་བསྔས་པ་དཇེ་<milestone unit="line" n="187.3"/>ལྡན་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་སྙིང་པོ་ཕུལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡུམ་འདོད་པའི་དབང་མོ་ཆེས་སྤྲུལ་པ་སྣ་ཚོགས་སུ་སྦྲུལ་ཏེ། །ཡབ་མངོན་རྫོགས་ལྷ་ཡི་རྒྱལ་པོའི་ཞབས་ལ་གུས་པ་དེང་བཅས་<milestone unit="line" n="187.4"/>པས་སྤྱི་བོས་བླངས་ཏེ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །མངོན་རྫོགས་ཡབ་ཀྱི་བཀའ་བཞིན་དུ། །ཕྱིས་འབྱུང་སྤྲུལ་པ་འབྱུང་བ་དང་། །དེ་ཡི་སྲོག་གསད་འདི་ལྟར་ལགས། །གསོན་ཅིག་རྒྱལ་པོ་བཅོམ་ལྡན་འདས། །གདུལ་<milestone unit="line" n="187.5"/>པའི་དབང་དུ་ཁ་ཅིག་ཏུ། །གདོལ་པའི་བུ་མོར་བདག་སྦྲུལ་ནས། །རྒྱལ་པོའི་བོང་བུ་འཚོ་བའི་གམ། །བདུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཤན་པའི་བུ། །ཕག་རྫི་བྱེད་པ་དེ་ཉིད་ཀྱིས། །འདོད་པ་སྤྱད་པས་ནལ་བུར་གྱུར། །དུར་ཁྲོད་<milestone unit="line" n="187.6"/>ཀློང་དུ་གབ་པའི་ཚེ། །ཟླ་བ་གསུམ་ན་ནལ་བུ་སྨིན། །མགོ་སྤྲུགས་ཤ་རུས་བདག་གིས་འཚལ། །སླུད་བུད་ནད་ཀྱི་རྐྱལ་པ་བགྱིས། །དེ་ཡི་ཕྲོག་གསོད་དམ་པ་འདིས། །ཕྱི་རབས་རྣལ་འབྱོར་དོན་ཆེད་དུ། །བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="page" n="188"/><milestone unit="line" n="188.1"/>འདས་ཀྱི་སྤྱན་སྔར་བརྗོད། །ཏབྱ་ཐུ། །རུ་རུ་བོ་ཧུ་ཏི་ཤུ་བ་ཏོ་སི། །སྙིང་ཁ་རག་སྙིང་སྙིང་ཁ་ར་སྙེ། །མ་རག་ཤྭ་མ་རག་ཤྭ། །ཛ་ཛ་་ཏིངཏིང་གྲྭ་ཧྭ། །ཏབྱ་ཐུ། །མ་མ་ཙི་མོ་ཙི་ཏི་ཧཱུཾ༷། །ཏི་མ་ཛ་ཛ་སྲུ་ཧྭ། །མ་སྙིང་ཤ་རཀློ་མ་<milestone unit="line" n="188.2"/>ཏང་ཐུམ་རྦད། །མ་མ་སྙིང་རྩ་སྲོག་ལ་ཐུམ་ཐུམ། ཁྲ་རྦད་མ་མྱོས་གྲུག་ཙ་ར་ལིང་། ཁྲ་སྙིང་རྦད་ཐུ༷་རི་ལི་ལི་ལང་ཏོ་རྦད། །སྙིང་ཏོ་རྦད། །ཧཱུཾ་མར་ར་ཡ་ཕཊ། །གོང་མ་ལྟ་བུའི་སྤྲུལ་པ་སྟེ། །རྒྱལ་ཁམས་གཞན་གྱིས་<milestone unit="line" n="188.3"/>ཚོར་བ་དང་། །བདག་ཉིད་ཤིན་ཏུ་གནོང་པ་ཡིས། །བོང་ཞོན་རྒྱ་མཚོའི་གཏིང་ཕྱིན་པས། །མི་འགྲོ་ཕྱིན་ཅི་ལོག་པ་སྟེ་མི་བཏུབ་རལ་གྲི་ཉིད་ཀྱིས་བརྒྱབ། །དེ་དུས་སྲོག་དང་གསད་པ་འདི། །ཕྱི་རབས་རྣལ་འབྱོར་དོན་<milestone unit="line" n="188.4"/>ཆེད་དུ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྤྱན་སྔར་བརྗོད། །མོ་ཧ་ས་མ་ཡ་ཛ་ཛ། །འདི་རྣམས་པྲི་ཞིང་དགོད་པའོ། །ཨོ་སྤྱི་ཏི་ཁ་ལ་མ་སྙིང་ཁ་རག་མ་ཛ་ཛ། །ཨོ་བཛྲ་རསྣ་མ་སྙིག་ཁ་རགླ་ཛུ་ཛུ། །ཨོ་རགློ་རསྣ་མ་སྙིང་ཁ་རཀློ་ཛུ་<milestone unit="line" n="188.5"/>ཛུ། །ཨོ་རསྒ་རག་ཀྟ་ཛ་ཛ། །མ་མ་ཏྲ་ག་རསྒ་ཨེ་ཁ༷་རུ་ལུ་རུ་ལུ། །ཨོ་ཧཱུཾ༷་་ག་རག་སྒ་མུན་ཏྲ་ཁ་མུནྟྲ་རཀློ་ཛུ་་ཛུ། །ཏེ་ཁུམ་ཁ་ལ་མུ་ཏི་སྨྱོ། །་ག་རསྣ་མུ་ཏྲ་སྙིང་ཁ་རག་རྦད། །ཆུ་ཐུ་མས་རི་ལི་ལི་སྟོ། །མ་མ་རྭ་ཛ་ཡ་ཐུན་<milestone unit="line" n="188.6"/>སྨྱོ། །་ག་རསྒ་མུ་ཏྲ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ར་ཀློ་ཙ་ཙ་ཁ་ལམ་བྲུ༷། །སྒམག་རསྒ་མུ་ཏྲ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་སྨྱོ། །སྙིང་ཁ་རག་སྨྱོ། །རུ་ལུ་ཁ་ར༷་ཤག་ཤག་ཏི་སྟ་རྦད་ཐ༷་རི་ལི་ལི་སྨྱོ། །ནི་ཤུད་ཏི་སྟ་རྦད་བྲུ༷། །་ག་རསྒ་མ་མུ་ཏྲ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་<milestone unit="page" n="189"/><milestone unit="line" n="189.1"/>༄༅། །བྲུ༷། །ཤི་མསྐྲུ་ཏིབྷ་ཙཀྲ་ཧཱུཾ༷། །དབང་དང་ཕྲ་ཕོབ་གཅིག་སྲུ་ཧྭ། །སྙིང་ཁར་རྦད་རྦད་ཛུ་ཛུ། །མ་མོ་སྙིང་དུ་ན་ལ་སྲོག་རྩ་སྟོ། །དྷར་མ་ར་ཛ་སྨྱོ་སྨྱོ། །རུ་ཏྲ་ཐུ༷་ཐུ༷་ཛུ་ཛུ། །སྒག་ཁང་མུ་ཏྲ་སྨྱོ་རུ་ལུ་ཧེ་ལོ་ཨ་ལི་ཙི་<milestone unit="line" n="189.2"/>དུན་མ་སྨྱོ་རུ་ལུ། །ཧེ་མོ་ཡ་སྨྱོ་རུ་ལུ། །ཡ་མ་ཤག་ཀ་ཁྲོ་ཏ་ཡ་སྨྱོ་རུ་ལུ། །སྙིང་ཁ་རག་སྙིང་ཁ་རག །སྲོག་ཐུན་སྨྱོ་རུ་ལུ། །མ་སྨྱོ་སྲིང་སྨྱོ། །ཐུན་སྨྱོ་བཛྲ་སྙིང་མགོ་སྨྱོ། །ཏིལ་ཁ་ཟ་བུ་ལ་དན་ཏིང་རྦད། །ཡུ་ན་དརྙི་<milestone unit="line" n="189.3"/>རྦད། །དར་མ་དམ་རྦད། །ཐིབ་རྔམ་རྦད། ཁྲ་ཁུག་ཏིག་ཤ་རྦད། །ཚལ་པ་དུམ་ཁྲི་ཁྲི་ཏི་རྦད། །རྨར་ན་ནི་རྦད། ཁྲསྟི་ཤསྟི་རྦད། །རྦན་རྦན་ཏྲ་ཐ་རྦད། །དུམ་བུ་དུམ་བུ་ཚལ་པ་རྦད། རག་ཤ་རསྣ་བུ་ཏྲ་རྦད། །སྙིང་<milestone unit="line" n="189.4"/>གནས་སྲོག་ཙ་རྦད། །ཚལ་པ་ཚལ་པ་ཏི་ནི་རྦད། །བ༷་རིལ་དུམ་བུ་ཏིབྷ་ཙཀྲ་རྦད། ཤི་ཙ་མ་དུ་དུམ་ལིང་། །ཆུབ་ཐུམ་ལིང་། །གུག་ཐུམ་རྦད། ཁྲ་རྦད་གུག་ཙར་ལིང་། །རྨུགས་རྦད། །མྱོ་ཚར་ལིང་། །མ་མ་རསྒ་རུ་<milestone unit="line" n="189.5"/>རྦད། །དུར་ཁྲོད་བརྒྱད་ལ་ཁྱབ་པར་གནས། །གནོད་སྤྱིན་དྲ་བ་ཅན་ཉིད་དང་། །རི་བྲག་ཐམས་ཅད་ཁྱབ་པ་ཡི། །གནོད་སྤྱིན་ནག་མོ་ཞེས་བྱ་བའི། །དེ་གཉིས་བུ་མོར་བདག་སྤྲུལ་ཏེ། །མཛེས་སྡུག་ལྡན་པར་<milestone unit="line" n="189.6"/>གནས་པའི་ཚེ། །བདུད་ནི་དམར་མོ་ཞེས་བྱ་བ། །ལག་ན་སློང་མོའི་འཕྲེང་བ་ཐོགས། །ཁྲོས་ན་སོལ་དུམ་གཅོདཔབཞིན། །མཁྲོསཤིནཏུ་མཛེས་དང་ལྡན། །བྲག་ཕུག་མདངས་དགར་བདག་གནས་ལ། །དེ་བྱུང་<milestone unit="page" n="190"/><milestone unit="line" n="190.1"/>བདག་ལ་བྱི་བྱས་པས། །ནལ་བུ་ལྟོ་རུ་ཞུགས་ནས་ཀྱང་། །ཕ་མ་ཉིད་ལ་ངོ་ཚ་ནས། །དེ་ཉིད་དུ་ནི་ཟླ་དྲུག་ཉལ། །རྨ་བྱའི་ཐུལ་པ་བདག་ལ་བསྐོན། །མ་དྲོས་དྲེད་དང་རེ་ལྡེ་ཡང་གོན། །ཁོ་དང་མཛེས་པའི་ཤོད་དྷིའུ་<milestone unit="line" n="190.2"/>ནི། །བདག་གི་མཆན་ཁུང་སྦས་ཏེ་གཞག ཁེན་ཏུ་བཟར་མེད་ལྟོགས་པ་ལས། །ནལ་བུ་སྐྱེས་པ་བཤས་ནས་ཟོས། །ཁོ་ཡི་ལག་ཆ་ཕྲོགས་པ་ནི། །བདུད་ཀྱི་ཁྲམ་བམ་གཡས་སུ་ཐོགས། །ནལ་བུ་ལྤགས་པ་བཅོ་པ་<milestone unit="line" n="190.3"/>ནི། །ནད་ཀྱི་རྐྱལ་པ་དེ་ནས་བྱས། །བདུད་རྟ་ནག་པོ་རྐང་གསུམ་ནི། །ཁོ་ལ་བརྐུས་ནས་ཞོན་པའོ། །གནོད་སྤྱིན་གདུག་མོའི་མང་ལ་ཁྲག་དང་། །བདུད་ཀྱི་མཐེ་བོང་རྡོ་ཕྲད་ཁྲག །ནལ་བུ་སྐྱེས་བུའི་ལྟེ་ཁྲག་<milestone unit="line" n="190.4"/>གསུམ། །ནད་ཀྱི་ངོ་བོར་བླུད་ནས་སྦྱར། །དེ་དུས་བདག་གི་སྲོག་ལ་སོགས། །དམོད་མོ་ཕྱིར་རམ་དམ་ཅན་ཕྱིར། །མངོན་རྫོགས་ལྷ་ཡི་སྦྱན་སྔར་བརྗོད། །བཱ་མ་ཤྭ་ཤྭ་རུ་ཁྲག་མ་དུང་དྷི། །ཙིསྟ་དགྲ་བོའི་སྙིང་<milestone unit="line" n="190.5"/>ལ་ཐུན་ཐུན། །ལུབ་ལུབ་རིལ་མ་སྙིང་ལ་རིལ། །སྒག་རསྒ་རུ་ཁྲག་སྙིང་ལ་ཛ་ཛ ། །རུ་རུ་ནི་ཏི་སྟ་རྦད། །ཏྲི་ཏྲི་སྒྱུ་ཧྲི་བཱ་མྱ། །རུ་ཁྲག་མ་དུ༷་སྨྱོ། །རུ་ཁྲག་མ་དུར་ཧྲིང་མ་རྦད། །ཐུམ་རིལ་ནི་ཙ་ཁུག །ནི་ཙ་དྲོངས། །ས་མ་ཡ་<milestone unit="line" n="190.6"/>དུ་དུ་ཡ༷། །མ་ཤ༷་ནི་ཙ་པ་ལྷ་མོ་ཡ། །མ་ཤ༷་ནི་ཙ་པ་ལྷ་མོ་ཡ། །མ་དུ་རྨ་སྨྱོ་མ་དུང་སྨྱོ། །རསྤྱོ་ཡ༷་ཡ༷། །དགྲ་ལ་ཡ༷་ཡ༷། །ཁ་མུན་ཏྲ་པ་ཏྲ་ཏྲ་རསྣ་རི་ཁྲག་དུ་ང་སྨྱོ། །བདག་གི་སྤྲུལ་པ་གནམ་ཅིག་ནི། །འཛམ་གླིང་ལྷོ་ཕྱོགས་<milestone unit="page" n="191"/><milestone unit="line" n="191.1"/>༄༅། །བཟུང་བ་ནི། །ཕུག་ལུང་ནག་པོ་ཞེས་བྱ་བ། །བྱང་ཕྱོགས་ནུབ་དང་ལྷོ་ཉིད་དང་། ཁྲར་གྱི་ཕྱོགས་ཀྱི་རི་བྲག་དབྱིབས། །གསེར་གྱི་རྡོ་རྗེ་རིན་ཆེན་འབར། །འགྲིགས་དང་སྤུངས་པ་འདྲ་བ་<milestone unit="line" n="191.2"/>དང་། །གསེར་གྱི་སེང་གེ་གླང་རིན་ཆེན། །འགྲིགས་དང་མགོ་བོ་འདྲ་པའོ། །མེ་ལོང་ཡབ་པའི་རྒྱ་འདྲའི་དབུས། །གསེར་གྱི་མཆོད་རྟེན་བརྩེགས་པའི་བྲག །དེ་ཡི་སྟེང་དུ་མཁར་བྱུང་བ། །བསེ་མཁར་སྨུག་པོ་ལྡེམས་<milestone unit="line" n="191.3"/>སེ་ལྡེམས། །དར་ཐོག་སྐྱ་མོ་ཡལ་ཏེ་ཡལ། །ཟུར་ནི་མཆོང་ཟུར་སྨུག་པོ་ལ། །སྒོ་ནི་དུང་སྒོ་དཀར་པོ་ཁྲིགས། །རྨང་ནི་ལྕགས་རྨང་ནག་པོ་སྟེ། ཁུ་གསུམ་འབར་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ཡབ་ནི་མངོན་རྫོགས་རྒྱལ་པོ་<milestone unit="line" n="191.4"/>དང་། །ཡུམ་ནི་འདོད་པའི་དབང་མ་ཉིད། །ཡབ་ཀྱི་སྲས་སུ་བདག་ཞབྲུངས་པ། །སྤྱོར་བའི་ལྷུམས་སུ་ཞུགས་པ་ལས། །ཞག་གསུམ་དྲོ་དང་བཞི་པ་ལ། །ཁྲག་གི་གྲོད་པ་གཅིག་ཏུ་བྱུང་། །གྲོད་ལ་གོང་མའི་ཚད་དུ་<milestone unit="line" n="191.5"/>བཅས། །གྲོད་པ་འགུལ་ཞིང་གཡོ་པ་ལས། །ཁ་པྱེ་ཁྲག་སྒོང་གསུམ་དུ་བྱུང་། །བརྟོལ་པས་བུད་མེད་གསུམ་སྲིད་དུ། །ཕོ་མོ་ནག་མོའི་ཐོད་པས་བླུགས། །སྐུ་སྨད་སྟག་ལ་ལྕགས་ཀྱུ་བསྣམས། །ནུ་མ་གཡས་སུ་བཀལ་<milestone unit="line" n="191.6"/>པའོ། །འབྲིང་མོ་བུ་འདྲ་གཡོན་དུ་བཀལ། །འགུགས་པའི་གཡབ་མོ་ལག་ན་ཐོགས། །ཐ་ཆུངས་བུ་འདྲ་སྡེར་མོ་ཉིད། །ཁྲག་ལས་བྱས་ཏེ་བྱུང་པའོ། །ལག་ན་སྲོག་གཅོད་སྐྲུ་གྲི་འཛིན། །གསང་བའི་མ་མོ་གསུང་ཞེས་<milestone unit="page" n="192"/><milestone unit="line" n="192.1"/>བྱ། །དངོས་སུ་དེ་གསུམ་བདག་གིས་སྤྲུལ། །ཡིད་ཀྱིས་སྤྲུལ་པའི་སྤུན་གསུམ་ལ། །ཡང་སྤྲུལ་རྣམ་པ་གསུམ་མ་བྱུང་ན། །ལྕགས་ཀྱི་སྤྱང་མོ་ཟངས་ཀྱི་ཝ། །དུང་གི་ཁྱི་མོ་གསུམ་བྱུང་སྟེ། །སྡེར་མོ་ཐམས་ཅད་ཁྲག་ལས་<milestone unit="line" n="192.2"/>བྱས། །གསང་བའི་ཕོ་ཉ་རྣམ་པ་གསུམ། །ཕྱི་དུས་གསང་སྔགས་བསྣུབས་པ་དང་། །དམ་ཚིག་གཉན་པོ་འདྲལ་བ་རྣམས། །རིང་པོར་མི་ཐོགས་བསྒྲལ་བའི་ཕྱི། །སྤྲུལ་པ་ཡང་སྦྲུལ་ངན་སྔགས་འདི། །བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="line" n="192.3"/>འདས་ཀྱི་སྤྱན་སྔར་བརྗོད། །བརླ་ཤར་མ་ཏི་གྲིམ་གྲིམ། ་།་མ་ར་ཏི་ཐུལ་ཐུལ། །མྱོ༷གས་མྱོགས། །ཡེད་ཡེད། ་།་ར་མ་ཏི་གུག་ལིང་མྱོས་ལིང་། ་།་ལིང་ལིང་། །ཙ་མུན་ཏ་སྨྱོ་ཐུ༷་ཐུ༷། །མྱོས་མྱོས་ཤིག་ཤིག །ཙིསྟ་བ༷་<milestone unit="line" n="192.4"/>ཤིག །ཙིསྟ་བ༷་མྱོག །མུག་ཏི་རོ་རྒྱོབ། །ཙིཏི་བ༷་ཕུང་ཆུ༷་་་ད། །ཐུམ་གུག་ལི་ལི་ཐུ༷་ལོ་ཡེར་ཡེར། རུ་རུ་ཤསྟི་ཀྲི་་དུ་སོད། །སྲོག་ཐུ༷་མུགས་སོད། །མ་རག་ཏུ་རྦད་ཡ་སོད། །ཁ་རུག་ཤ་ཤ་མོ་སོད། །སྲོག་ཐུ༷་ནི་རྦད་<milestone unit="line" n="192.5"/>སོད། །དྲི་ཡ་དྲི་ཡ་ཙ་ཐུན་སོད། ་།་རྒྱུད་སྙིང་ཕྱུང་། །སྙིང་རྒྱུད་སྲོག་ཆོད། །སྲོག་རྒྱུད་དབུགས་ལོང་། །མ་མ་ཐུམ་ཐུ༷་སོད་སོད། །རར་ཏི་རྦད་ཡ། །བ་ཡ་དུ་རུ་རྦད་ཡུ། །ཆུ༷་ཆུ༷་དྲི་མ་ཙ་རྦད་ཡུ། ཤག་པ་དུ་རུ་ཡ་ཆེམ་<milestone unit="line" n="192.6"/>ཆེམ། །རྦད་ཡ་རྦད་བུ་རྦད་བུ་རུ་ཤག་རྦད་ཡ། །ར་ཀ་ཐུ༷་མུག་རྦད་ཡ། །རུ་རུ་རི་ཏ་རེ་མ་ཏི་རྦད་ཡ། །བ་ཀུ་རུ་མ་ཤ་ཏི་རྦད་ཡ། །བ་ཀུ་རུ་མ་ར་ཤ་ཏ་རི་ཤ་ཏི་རྦད་ཡ། ཁྲེ་སྨྱུ་མ་ར་དུ་རྦད་ཡ། །རྒྱ་གར་རྡོ་རྗེ་གདན་དྲུག་<milestone unit="page" n="193"/><milestone unit="line" n="193.1"/>༄༅། །རྒྱབ། །ལུང་ཕུག་ནག་པོ་ཞེས་བྱལི་ཡུལ། །བསེ་མཁར་སྨུག་པོའི་ནང་ཤེད་ན། ཁུ་གསུམ་སྨག་ནག་འབར་བའི་སྟེང་། །དཔལ་ཆེན་བུརྙ་ཧེ་རུ་ཀ །ཡུམ་ཆེན་འདོད་པའི་དབང་མོར་སྦྱོར། །ཞག་གསུམ་<milestone unit="line" n="193.2"/>དྲོའི་དུས་ཚོན་ན། །ཁྲག་གི་གྲོད་པ་གཅིག་ཏུ་སྲིད། །ཞག་གསུམ་གྲོད་ལས་བཙས་པ་ལས། །གྲོདཔ་གུལ་གུལ་ཤིག་ཤིག་བྱེད། །ཁ་ཕྱེ་བུད་མེད་གཅིག་བྱུང་བ། །ནག་མོ་རལ་པ་གཅིག་ཏུ་འཁྱིལ། །བྲང་ན་ནུ་གཅིག་<milestone unit="line" n="193.3"/>ཁ་སོ་གཅིག །དཔྲལ་ན་མིག་གཅིག་སྟག་དང་འདྲ། །བདག་སྤྲུལ་དེ་ཡི་མ་ལ་བརྗོད། །ཀྱེ་ཀྱེ་མ་མོ་ཆེན་མོ་ཡིས ། །བདག་ལ་མིང་གི་དབང་གིས་བསྐུར། །ལས་དང་དབང་ཟས་ཀྱི་བསྐལ་པའང་གསོལ། །མ་ཡིས་<milestone unit="line" n="193.4"/>ཡབ་ལ་ཞུས་པ་དང་། །མི་དབང་ལྷ་མོ་ནག་མོར་བཏགས། །ལས་སུ་ཉམས་པའི་ཕྲོག་གཅོད་བསྐོས། །ཟས་སུ་ཉམས་པའི་ཤ་ཁྲག་བྱིན། །ཡུམ་གྱིས་མནན་ཏེ་དབང་བསྐུར་བ། །ནག་མོ་ཕུང་བྱེད་<milestone unit="line" n="193.5"/>ཉམས་པའི་གཤེད། །ཡབ་ཀྱིས་མིང་མཚན་དེ་རུ་བསྐྱར། །བསྐུལ་བ་ཙམ་གྱི་དམ་ཉམས་སྒྲོལ། །ཕྱི་དུས་གསང་སྔགས་གཉན་པའི་ཕྱིར། །ནག་མོ་དམ་ཉམས་གཤེད་སྤྲུལ་ཏེ། །སྲོག་སྔགས་གསད་པའི་དམོད་མོ་<milestone unit="line" n="193.6"/>འདི། །མངོན་རྫོགས་ཡབ་ཀྱི་སྤྱན་སྔར་བརྗོད། རུ་རུ་དུ་དུ་མུ་མ་རུ་རུ་དུ་དུ་ནཱ་མེ། །བ༷་ཁ་ཤག་བ༷་ཁ་ཤག །མྱ་མ་ཙིསྟ་རྦད། །མྱ་ནཱ་ཙིསྟ་རྦད་ཙིསྟ་ཙིསྟ་མུ་མུ་ཡེར་ཡེར། །ཁ་ཐུ༷་རྦད། །ཁ་ཐུ༷་རྦད། །མམཁཏ༷ཏིགསྟ<milestone unit="page" n="194"/><milestone unit="line" n="194.1"/>རྦད། །ཏིག་སྣ་རྦད་མུག་མུག་དག་ཤ་མུག་མུག །རྦད་རྦད་སྲོག་རྦད། །ཁ༷་ཁ༷་རྦད་རིལ་སྲོག་ཆུམ། །ནི་ཙི་ན་ཙ་ཁྲོད་ཁྲོད་ཤ་ལ་རྦད་སྲོག་ལ་ཐུ༷་མ་མ་ས་ཙིག་ཙིག་སྲོག་ལ་ཡ༷་ཡམས། །ད་དུ་མ་མ་དམར་མདའཤ་<milestone unit="line" n="194.2"/>ཁུག །དུ་ཤ་མ་མ་བ༷་དྲོལ། །དུ་ཏི་མམ་སྙིང་ཕྱུང་། །ས་མ་ཡ་སྲོག་ཆོད། །དུ་ཤ༷་དུ་ཡ། །མ་མ་ཏི་ཏི་མ་དུ་ཡ། ཁྲ་ས་མ་མ་རྦད་པུ་ཡུ་ཡུ། །ནི་ནི་སྨྱོ་སྨྱོ་སོད་སོད། །མ་དུ་ཡ་མ་དུ་ཡ། །ཚལ་པ་རྦད་ཡེད་ཡེད། ཁྲ་ཐུ༷་ཤ་ཐུ༷་<milestone unit="line" n="194.3"/>རྦད། །ཙ་ཏུར་མ་མ་ཏུར་རྦད། ཁྲ་ཐུ༷་མ་ཡ་སྨྱོ། །ཙ་ཐུ༷་མ་བཟློག །ཛ༷༷ཧཱུཾ༷་བ༷་ཧོ། ཁྲག་མ་དུན་ཏིང་། ཁྲག་མ་དུན་ཏིང་ཤག་མ་དུ་ཡ། །ཙིཏི་མ་མ་ཡེར་ཡེར། །ཐུལ་ཐུལ་ཙིཏི་དྲོངས། །ས་མ་ཡ་དུན་དུན་ཏི་ཏི། །རུ་རུ་<milestone unit="line" n="194.4"/>རགློ་མ་ཤ༷་ནི་ཙ་པ་ལ་ལྷ་མོ་ཡ། །མ་དུ༷་ཧྲིང་ཡག་ཏུ་མ་ཛ་ཛ། །མ་མ་ས་མ་ཡ་ཏི་ཐོག་མ་མ་སག་སག །ཚིལ་མ་འུར་འུར། །སག་ལ་མ་ཏི་ཡ༷། །ཐུག་མུ་མྱ་ཤིག་ཤིག །བཙན་གུ་ལུ་གུ་ལུ། །མ་མ་ཏིག་ཏིག །བཙན་མ་<milestone unit="line" n="194.5"/>མ་ཤ་ལ་རསྒ་རག །བཙན་མ་མ། །བཙན་མ་མ་ཡབ་དུ་དགྲ་ལ་ཕོད་ཕོད། །ར་ཙི་ར་ཙི་ཆུ༷་སྨྱོ། །དུ་ཏི་མ་མ་དྲི་ཐུན། །ནཱ་ག་བཱ་མ་ཤི་སྨྱོ། །ཙ་ཤ་ཙི་ཤུ་ཐག་ཐུག །ས་ཕོད་ཕོད་མྱ་མ་སག་སག །ཀླུ་གདུག་ཀྱིག་ཀྱིག །བ༷་<milestone unit="line" n="194.6"/>ཤིག་མྱ་མ་རུ་ཤ་ཉོག་ཉོག །ནཱ་ག་པ་ཤག་ཐུ༷་ཡག །ཙམ་ཙམ་ཀུ་རུ་ཀུ་སྲ །བཱ་མ་ཐུ༷་རི་ལི་ལི། །ར་ཙ་ཡི་གུག་གུག། །ར་ཙ་ཡི་ཡུ་ཉོག་ཉོག །མ་མ་ཁ་ས་ཡ་ཡ་ཉོག་ཉོག །མ་མ་ཁ་ས་ཐུ་ཐུལ་ཤ། །ས་ར་གུང་གུང་ཉིལ་<milestone unit="page" n="195"/><milestone unit="line" n="195.1"/>༄༅། །ཉིལ་མ་མ་ར་ཙ་པུག་ཐོད་ཐོད། །ར་ཙ་ཡ་ཐུ༷་རིལ་རིལ། །ཐིག་ཐིག་མུ་མ་ཤ་ལ་རྦད་རྦད། །ཡ་མ་ཛ་ཧཱུཾ་ཡ་མ་ཛ་རྦད། །རུ་རུ་རགློ་ཁ་ཐུ༷། །རུམ་རུམ་ཤག་མུ་ར་ཏ་གྲོལ། །ཙིཏི་མ་མ་ཐུ༷་སོད་སོད། །བ༷་རོལ་<milestone unit="line" n="195.2"/>མ་མ་ཙིསྟ་དྲོངས། །ཙིསྟ་ཙིསྟ་མ་ཐུ༷་རྦད། །ཡ༷་རིལ་ཁུག་ཙ་ཐུན་མུ་ར་ཡ་རྦད། །སྨྱོ་ཚལ་པ་ནིག་ནིག །སོད་སོད་རིལ་རིལ། ཡསྣ་མ་མ་དུ་རུ་དུ་རུ་བོད། །ཙ་ཐུན་ཤཱ་ར་ཡ་ཐན་སོད། ཁྲག་ཐུན་མུ་ར་ཡ་ཐུན་རྦད། །རུ་རུ་<milestone unit="line" n="195.3"/>རགློ་མ་ར་ཡ་ཐུན་སོད། །མ་མ་མུ་སྟི་གྲི་ན་ཐུན་སོང་། །མ་མ་ཤ་ཐུན་ཏྲི་ཐུན་སོད། །མ་མ་རྦད་ཐུན་མུ་ར་ཡ་ཐུན་སོད། ཁྲག་ཤག་རགློ་ཐུན་མུགས་ཤག་སོད། །མ་ནི་རག་ཏུ་ཆུ༷། །མ་ནི་རག་ཏུ་ཆུ༷། །མ་ཤ་སྲོག་ལ་<milestone unit="line" n="195.4"/>སྨྱོ་ཐིབས། །ནི་ཙ་ནི་ཙ་སྲོགས། །མ་མ་གྲོགས། །མ་མ་ཟུངས་ཟུངས། །ཧེ་ཧེ་ཧ༷། །མ་མ་ས་མ་ཡ་ཤོ་ར་རེ། །མ་མ་ས་མ་ཡ་སྨྱོ། །མ་མ་ས་མ་ཡ་ཐུ༷། །ནི་ཙ་མ་ལ་ཤག །ཡག་ཏུ་རྦད་སྦྱོ། །མ་མ་ཁ་ཐུ༷་མ་ལ་གཏད་<milestone unit="line" n="195.5"/>དོ། ཁྲག་ཤག་པྲ་མ་ཤུད་ཏོ་ཤག །མུག་ཏི་བི་མུག་ཏི་ཤག །མ་མ་ར་ཏི་རུ་ཏི་རེ་མ་ཏི་ཡ་ཡ། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཛ། །བྲུ༷་བུ་ཤ་བི་ཤུརྙེ། ། ཏྲིག་ཏྲིག་མ་དུ་ཤ་ཛ་ཛ། །སྨྱོ་ཐུ༷་རིལ་སོད། །རེའུ་ཏྲི་རེའུ་ཏྲི་མ་དུ་ཤ་ཛ་<milestone unit="line" n="195.6"/>ཛ། །མ་མ་ཧྲི་ཧྲི་ཨ་རུ་ནན་ཤི་ཏི་རྦད། །ཡུག་ཏི་ཨ་རུ་ནན་ཤི་དུ་རི་ཡ་རྦད། །ལི་ཡུ་མ་ཨ་རུ་ནན་རི་ཡ་རྦད། ཁེག་ཏྲི་ཤིག་ཏྲི་ཨ་རུ་ནན་ཏོ་ཡ་རྦད། །ཙ་མ་དུ་བྱ་ལི་ཁ་ཨ་རུ་ནན་ག་རུ་རྦད། །ནག་མོ་ཁ་རག་ཟླ་ཟ་<milestone unit="page" n="196"/><milestone unit="line" n="196.1"/>མ། །མ་ཁ་ཤ་སྨྱོ། །སྙིང་མ་མ་ཤ་ལ་རྦད། །སྙིང་མ་མ་སྲོག་དུམ་བུ་ཁ་ལ་རྦད། ་།ག་ཤག་མྱ་མ་སྲོག་རྦད་པུ་རྦད་པུ་སྨྱོ། །མ་མ་ཙེ་སྨྱོ་ཐུ༷་སོད། །སྲོག་ཐུན་སྲོག་ཐུན། །ཐུ་ལུ༷་ཐུ་ལུ༷་ཙིསྟ་མ་སོད། །སྲོག་ཁ་དྷརྨ་མ་ཤ་ཙིསྟ་<milestone unit="line" n="196.2"/>མ་སོད། སྲོག་ཐུ༷་ཐུ༷་ཡེར་ཡེར་སོད་སོད། །སྲོག་ཐུ་མུ༷་ཐུ་ལུ༷། །ཁ་ར་ཙེ་སོད་སོད། །ཨ་ལ་ར༷་ར༷་ཤག་སོད། །རི་ལི་རི་ལི་སོད། །མ་མ་ཐུན་མཧྭ་ནག་མོ་ཁ་སོ་ཁ་སྨྱོ། །སྙིང་ཟ་མ་ཡེ་རེ་ཡེ་རེ་སྲོག་རྦད། །ཁ་ནི་ཀ་ལི་ནི་<milestone unit="line" n="196.3"/>མུ་ཐུ༷་སོད། །བན་དེ་སྲོག་ཁ༷་ཁ༷་རི་ལི་ལི་སོད། །ཨ་མོ་ཀ་ཤག་ཨ་མོ་ཀ་ཤག་བ༷། །ཁ་ཁ་པྱེ་མ་ར་ཡ་སོད། །སྲོག་ཤ་ཐུ༷་སྲོག་ཤ་ཐུ༷་སོད། །མུག་མུག་སོད། །མ་ཤ་བྱ་མ་ཤ་སྨྱོ་ལོང་མུག་མུག་སོད་མུག་མུག་སྲོག་ཤ་ཐུན་<milestone unit="line" n="196.4"/>སྨྱོ། །སྲོག་མ་མ་ཆོད་ཡ་ཁྱེར་ཡ། །རུ་རུ་རགློ་དགྲ་བོའི་སྙིང་ལ་མ་ར་ཡ རྩ་ཐང་རྩ་ཐང་། །ཐང་མུ་ལེ་ཐང་མུ་ལེ་སྲོག་རྦད་རྦད། །ཨེ་ཙ་ར་ཨེ་ཙ་ར། །དགྲ་བོའི་ཙིསྟ་མྱ་ར་ཡ། །ཙ་ཐང་ཙ་ང་། །ཐང་མུ་ལེ་ཐང་མུ་ལེ་<milestone unit="line" n="196.5"/>སྲོག་རྩ་རྦད་རྦད། །ད་ནི་དུན་རིང་དུ་ལ་ཡ་བཛྲ་དགྲ་བོའི་ཙིསྟ་མ་ར་ཡ རྩ་ཐང་རྩ་ཐང་ཐང་མུ་ལེ་ཐང་མུ་ལེ་སྲོག་རྩ་རྦད་རྦད། །ད་རུ་ཙ་ན་ཧ་ན་བཛྲ། ཁྲ་ཏུ་ཙིསྟ་མུ་ར་ཡ། ། ་ཐང་རྩ་ཐང་ཐང་མུ་ལེ་ཐང་མུ་ལེ་སྲོག་<milestone unit="line" n="196.6"/>རྦད་རྦད། །ད་རུ་ཙ་ན་ཧ་ན་ཛྲ། ་།་ཏུ་ཙིསྟ་མུ་ར་ཡ། །རྩ་ཐང་རྩ་ཐང་ཐང་མུ་ལེ་ཐང་མུ་ལེ་སྲོག་རྩ་རྦད་རྦད། །མ་ར་ཐིག་མ་ར་ཐིག་ཤ་རུ་ཙིསྟ་མྱ་ར་ཡ། །རྩ་ཐང་རྩ་ཐང་ཐང་མུ་ལེ་ཐང་མུ་ལེ་སྲོག་རྩ་རྦད་རྦད། ཀྱི་མ་<milestone unit="page" n="197"/><milestone unit="line" n="197.1"/>༄༅། །སྲོག་ཀྱི་མ་ཙ་ཤ་ཏུའི་ཙསྟི་མྱ་ར་ཡ། །རྩ་ཐང་རྩ་ཐང་ཐང་མུ་ལེ་ཐང་མུ་ལེ་སྲོག་རྩ་རྦད་རྦད། །ཀི་ལི་ནི་ཁ་རག་ཤ་ཏུའི་ཙིསྟ་མུ་ར་ཡ། །རྩ་ཐང་རྩ་ཐང་ཐང་མུ་ལེ་ཐང་མུ་ལེ་སྲོག་རྩ་རྦད་རྦད། །མ་ར་ཐིག་མ་<milestone unit="line" n="197.2"/>ར་ཐིག་ཤ་ཏུའི་ཙིསྟ་སྨྱུ་ར་ཡ། །རྩ་ཐང་རྩ་ཐང་ཐང་མུ་ལེ་ཐང་མུ་ལེ་སྲོག་རྩ་རྦད་རྦད། །མ་མ་ཤ་རུའི་ཙིསྟ་བཱ་ར་ཡ། །རྩ་ཐང་རྩ་ཐང་ ཐང་མུ་ལེ་ཐང་མུ་ལེ་སྲོག་རྩ་རྦད་རྦད། ཁྲ་ཁ༷་ཤ་ཁ༷་མ་མ་སྲོག་ཙིཀྟ་ཙིཏི་རྦད་<milestone unit="line" n="197.3"/>རྦད། །སྙིང་ཙིསྟ་དུམ་བུ་ཁ་ལི་ཁ་ལི་བོད་རྦད། །སྲོག་རྦད་པུ་རྦད་པུ་དུ་རི་མ་དུ་ཡག་པ་རྦད། །ཁྲག་ཏི་སྣ་གརྦ་བ་མ་ཤ་ཡ༷། །བ་ཡ་སུབས་སུབས་རྦད། །སྲོག་དི་ཏི་ཏ་ཡ༷་བ་དུམ་པུ་ར་ཏེ་རུ་ཏེ་རྦད། ་་ཙིསྟ་སྲོག་དུམ་<milestone unit="line" n="197.4"/>བུ་ཁ་ལ་ཡསྒ་རྦད། །རྦད་རྦད་ཁ་ལི་དུམ་བུ་སྲོག་རྦད་མ་དུ་མ་མ་དུ་ཡ་རྦད། །ཅེས་བརྡེག་གོ། །འཛམ་གླིང་བྱ་རྒོད་ཕུང་པོའི་གཡས། །ཟོར་ཐང་སྐྱ་མོའི་དཀྱིལ་ཉིད་ན། །བྲག་དམར་གཡེན་ཚའི་ཡང་ཐོག་ན། །ཨེ་ཀ་<milestone unit="line" n="197.5"/>ཛ་ཏི་འདོད་རྒྱལ་གནས། །རྒྱ་སྐྱེགས་འདྲ་བའི་བྲག་ཕུག་ལ། །ཡབ་ཅིག་གཤིན་རྗེ་འདོད་རྒྱལ་གནས། །གཤིན་རྗེ་རལ་གཅིག་གིས་གསིགས་པ་དང་། །རལ་གཅིག་དེ་ལ་བཀའ་བསྒོ་བ། །ཕོ་མོར་གྱུར་པ་འུ་ཅག་<milestone unit="line" n="197.6"/>གཉིས། །འདོད་ཆགས་སྤྱ་པའི་དུས་ལ་བབ། །རལ་གཅིག་འདོད་པའི་རྒྱལ་མོས་གསོལ། །མི་སྨན་འུ་ཅག་གཉིས་ལས་ནི། །སྲིག་གསུམ་ཕུང་བྱེད་གདུག་བྱེད་མ། །ཞབྲུང་ཕྱིར་དེ་སྐད་མ་གསུང་ཞིག །དེ་སྐད་ཞུས་<milestone unit="page" n="198"/><milestone unit="line" n="198.1"/>པས་མ་གནང་སྟེ། །ཆགས་པའི་རྒྱུད་ཅིག་སྤྱད་པའི་ཚེ། །ཕྱི་དུས་བསྟན་པ་བསྲུངས་པའི་ཆེད། །བདག་ཀྱང་དེ་རུ་སྤྲུལ་ཕྱིར་བཞུགས། །ཟླ་བ་བདུན་གྱི་ནམ་ཕྱེད་ན། །མ་ཡི་ལྷུམས་ནས་འཐོན་པ་ནི། །ཁ་མེད་མིག་<milestone unit="line" n="198.2"/>མེད་དཔུང་བུག་པོ། །མ་ཉིད་ཡི་ཆད་འཕོངས་སུ་པོར། །གཉིད་ལོག་རྨི་ནས་སྔགས་ཏེ་སད། །བདག་གི་མཚན་ཉིད་མས་མཐོང་བ། །མིག་ནི་ཉི་མའི་ཟེར་བས་ཚ། །མཆེ་བ་ཟླ་ཚེས་འདྲ་བས་གཏམས། །ལག་ན་<milestone unit="line" n="198.3"/>གསོད་པའི་མཚོན་ཆ་ཐོགས། །དེ་ཚེ་བདག་གིས་མ་ལ་བརྗོད། །ཀྱེ་བདག་ནི་ཚེ་སྲོག་བདག་མོ་ལགས། །མ་མ་ཟས་སྐོམ་ཅི་ལ་བགྱི། །མ་ཡིས་ལན་བླན་འཆིས་པ་ཡིས། །ཁ་ནས་ངན་སྔགས་ཆར་དུ་<milestone unit="line" n="198.4"/>སྒྲོགས། །གཟུགས་མེད་སོད་ཆོད་ཟེར་བ་ཡི། །སེམས་ཅན་ཞོན་པ་ཅིག་ཏུ་མཐོང་། ། བྲེད་ནས་མ་ཡིས་བདག་ལ་སྨྲས། །བུ་ཡི་ལུས་སུ་སྲོག་གཅོད་གྱིས། །བུ་ཡི་ཟས་དུ་དམ་ཉམས་སྒྲོལ། །བུ་ཡི་སྐོམ་དུ་སྲིད་ཁྲག་<milestone unit="line" n="198.5"/>འཐུང་། །དེ་སྐད་ཟེར་བ་ཁུམས་པའི་ཚེ། །བདག་གིས་སླར་ལ་གསོལ་བ་ནི། །ནུབ་རེ་སྲོད་དང་ནམ་གུང་ལ། །དམ་ཉམས་བརྒྱ་ཡི་ཤ་ཁྲག་བཟའོ། །བདག་གི་ཆ་ལུགས་མཐོང་བ་ཡིས། །རོགས་མོ་བྲེད་ནས་སྲོག་<milestone unit="line" n="198.6"/>ཀྱང་སྨྲས། །བདུད་སྤྲུལ་བྲེད་ནས་སྲོག་སྨྲས་པ། །ཕྱི་དུས་རྣལ་འབྱོར་དོན་ཆེན་དུ། །མངོན་རྫོགས་ཡབ་ལ་དེ་རྣམས་དབུལ། །རུ་རུ་ཤད་ཤད་ཁ༷་ཁ༷། །མ་མ་ཏྲུ༷་ཧྲུ༷། ཁྲ་ཤ་མ་མ་ཁ་ཐ༷། །ཙིཏི་ཙིཉི་རྦད་རྦད། །རིལ་<milestone unit="page" n="199"/><milestone unit="line" n="199.1"/>༄༅། །རིལ་ཐུ༷་རི་ལི་ལི་སོད་སོད། །དུ་ནཤག་པ་ཙི་ཁྲག་ཁ་ནས་ཕུད། །དུན་ཤག་པ་ཙི་ཁྲག་ནད་དུ་དྲིལ་ནི་རི་ཏི་དུ་ན་ཡ་ཚར་བུ་གསེར། །ཆུ་དྲིལ་ཐུ༷་སྨྱོ། ཁྲ་ཐུན་ཁ་ཁ། །ཁ་ཐུན་མུགས། །སྲོག་ཐུན་<milestone unit="line" n="199.2"/>རྦད། །ཙ་ཐུན་རག་ཐུན་ཨ་ཤུག་ཡ༷། །རཀློ་རཀློ་རུ་རུ་ཧཱུཾ༷། །ཏིགི་རྦད་ཡ༷། ཁྲ༷་ཤེ་བདུད་ཕྲུག་སྲོག་ལུས་ཕྲོལ། །ཛ་ཧཱུཾ༷་བ༷་ཧོ་ར༷་ར༷་ཛ་ཐུན་རག་ཐུན་ཨ་ཤུག་ཡ༷། །རཀློ་རུ་རུ་ཧཱུཾ༷། །ཏི་སྟ་རྦད་ཡ༷། ཁྲ༷་ཤ༷་ནག་མོ་སྲོག་ལུས་<milestone unit="line" n="199.3"/>ཁྲོལ། །དུད་ཐུན་མ་དང་སྨྱོ་ཀུན་མ་སྨྱོ། །ར་མ་བུ་སྨྱོ། ཁྲ༷་ཤ༷་མ་སྨྱོ། །མྱ་མ་ཁྲག་དུ་མྱ་མ་ཁྲག་ཏུ། །ནི་ཤ་ཡ༷། །མི་ཁྲག་ཐུན། ཤེ་བཱ་ར་ཡ་སྤྱོ། །ཁ་རག་རསྒོ་རུ་ཁྲག་ཉོག །པ་ཙ་ཤིག་པ་ཙ་པ་ཙ་ཤིག །ཆིངས་སྡོམས་ས་<milestone unit="line" n="199.4"/>མ་ཡ། །ཐུ༷་ཐུ༷་རིལ་ཁུག་ད༷་ད༷་རིག་དུ་ཐུ༷་རིལ་མ་མ་རིག་དུ་ཐུ༷་རི་ལ། །ཡང་ཅིག་བདག་གི་སྤྲུལ་པ་ནི། །འཛམ་གླིང་པ་ར་གཡུ་ལུང་ན། །ནལ་གྱི་སྡོང་ཆེན་བྱ་བའི་ཤིང་། །རྩ་བ་འདོད་ཆགས་མཚོ་རུ་ཁོལ། །རྩེ་མོ་ཞེ་<milestone unit="line" n="199.5"/>སྡང་མེ་རུ་འབར། །ལོ་མ་གཏི་མུག་མུན་པ་གཏིབས། ཁུ་ནང་རྒྱལ་བྲག་ཏུ་བཏགས། །ཁོང་ན་ཕྲག་དོག་ཚུབ་མར་འ་། །ནག་པོ་བཀྲག་མེད་ཞེ་སྡང་ཅན། །ཁ་འདར་མགོ་དགུ་འདོད་ཆགས་མཚོ། །གནས་པ་ཞ་<milestone unit="line" n="199.6"/>སྡང་ཅན་གྱིས་མཐོང་། །ཆགས་སྐྱེས་འདོད་ཆགས་ཅན་ལ་སྨྲས། །བསྐལ་པ་བརྒྱ་རུ་འདོད་པས་ཕྲད། །ཆགས་པ་སྤྱད་པའི་དུས་ལ་བབ། །ཞེ་སྡང་བདག་ལ་སླར་སྨྲས་པ་། །ཁ་རག་ནག་པོ་ཅི་ཟེར་ན། །འདོད་ཆགས་<milestone unit="page" n="200"/><milestone unit="line" n="200.1"/>ཞེ་སྡང་འདུལ་བ་ལས། །སྲིད་གསུམ་ཕུང་བྱེད་བུ་འོང་ན། །འཛེར་ལ་ཁྲོས་ཆགས་ཡིད་ཀྱིས་སྦྱར། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་བགྲུང་བའི་ཕྱིར། །དེ་དུས་སྦྲུལ་ཕྱིར་བདག་ཀྱང་བཞུགས། །ཉོན་མོངས་འདུས་པའི་བུ་སྤུན་<milestone unit="line" n="200.2"/>གསུམ། །ཟླ་བ་གསུམ་ན་ངེས་པར་སྐྱེ། །སོལ་བའི་སྒོང་ཆགས་མེད་དང་། །ཁྲག་གི་གྲོད་པ་ཁ་མེད་དང་། །དུག་གི་རྐྱལ་པ་སྲུབས་མེད་གསུམ། །རང་བཞིན་གཅིག་པའི་སྐྲུན་གསུམ་ཡིན། །སྲིད་གསུམ་དབང་དུ་སྡུད་<milestone unit="line" n="200.3"/>པའི་ཕྱིར། །སོལ་བའི་སྒོ་ང་གནམ་དུ་སྤར། །དུག་གི་རྐྱལ་པ་ས་ལ་འཛུལ། །ཁྲག་གི་གྲོད་པ་བར་སྣང་འཕྱོ། །ཕ་དང་མ་ཡང་བཟང་པ་དང་། །བཙའ་པའི་སྐབས་ཀྱང་མ་རྙེད་དེ། །སྟེང་འོག་བར་སྣང་གསུམ་དུ་<milestone unit="line" n="200.4"/>ཕུང་། །ཕ་མ་གཉིས་ཀྱང་ཟོས་ལ་ཁད། །ཕ་མ་གཉིས་ཀྱིས་དམོད་པ་བོར། །བུ་སྐྱེས་དགྲ་རུ་སོང་བ་འདི། །གཟུང་དུ་མ་བཏུབ་བཙར་མ་བཏུབ། །མཐུ་ཆེན་དབང་ནི་བཙམ་པ་གཅིག །བར་སྣང་མཁའ་ནས་ཡས་ཤོག་<milestone unit="line" n="200.5"/>ལ། །འདི་གསུམ་གཉེན་པོར་ངེས་པར་ཤོག །སྔོན་དུ་ཐུགས་ཀྱིས་དམ་སྩལ་པའི། །མངོན་རྫོགས་ཡབ་ནི་ཁྱོད་ཉིད་གཤགས། །འདུལ་པའི་དབང་དུ་དགོངས་ནས་ཀྱང་། །སྣོད་གསུམ་རྡུལ་བས་སྤུན་གསུམ་<milestone unit="line" n="200.6"/>བྱུང་། །ཕོ་མོ་སོལ་བའི་བུད་མེད་ནི། །ནག་མོ་མགོ་དགུ་སོལ་སྦྲུལ་གྱིས། །རྐང་ལགསོལབའིགཤོགཔཅན། །ཡབ་ཀྱི་བརྙ་གཡོན་པ་ནས། །བདུད་རྩི་གཡང་དུ་བླུགས་ནས་ཀྱང་། །སུག་པ་གཡས་པར་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="page" n="201"/><milestone unit="line" n="201.1"/>༄༅། །གནང་། །གསང་སྔགས་སྨོད་པའི་སེམས་ཅན་ལ། །གནམ་གྱི་ཡེ་བདུད་དབང་ཡང་བསྐུར། །མིང་དབང་གནས་ཀྱི་ཡེ་བདར་མོ། །འབྲིང་མ་འདོད་ཆགས་ཁྲག་གི་མི། །ཁྲག་གི་རལ་པ་གཏིང་ཟབ་<milestone unit="line" n="201.2"/>ཅན། །ཟངས་ཀྱི་ཀྱེ་ལེའུ་གདོང་དྲུག་ཉོན། །དེ་ལ་དབང་གསུམ་བསྐུར་ནས་ཀྱང་། །གྱིང་དབང་བར་ སྣང་གློག་མ་སྲིན། །ཐ་ཆུང་དུག་གི་བུད་མེད་ལ། །དུག་སྦྲུལ་མགོ་བདུན་གཤོག་པ་ཅན ། །སྡེར་མོ་ལྕགས་ཀྱི་སྡེར་<milestone unit="line" n="201.3"/>མོ་ལ། །ཁ་ནས་དུག་གི་སྐྱགས་པ་སྒྱུག །ལྕགས་ཀྱི་རྐང་ཀ་མགོ་འཕྱངས་ཤོན། །དབང་གསུམ་བསྐུར་ནས་མིང་བཏགས་པ། །ས་ཡི་ཕུང་བྱེད་མ་ཞེས་བཏགས། །རང་བཞིན་གཅིག་པའི་སྐྲུན་གསུམ་གྱིས། །སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="201.4"/>མདོངས་གསོལ་ཕུལ་བ་ནི། །དུ་ནི་དུ་ནི་ཏིང་ད་ལ་ཡ་ཛ། །ད་རུ་ཛ་ལ་ནི་ཧ་ན་ཛ། །དུ་མ་ར་ཧ་ཏེ་སྨྱོ་ཛ། །ད་ར་ཙ་ས་མ་ཡ་ཛ་ཛ། །ཨེ་ས་ལ་མ་དུ་ལ༷་ཛ་ཛ ཛ་ར་ཡ་པྲ་ཏི་དུ་བ་ཡ་ཛུ་ཛུ། ཧཱུཾ༷་དུ་རི་པྲ་པ་ཡ་ཤག །ཧཱུཾ༷་མྱ་ར་<milestone unit="line" n="201.5"/>ཡ་ཐུ༷་རིལ་ཤག་ཤག །མ་ཧྭ་རི་དུ་ན་ཤག །དུ་བ་ལིང་ཚལ་ས་ཛུ། ཧཱུཾ༷་རུ་ཧཱུཾ༷་རུ་ཤག །ཚལ་པ་ཛ་ཛ་པྲ་མ་ཀུ་ཏི་པྲ་མ་ཀུ་ཏི་པྲ་མ་མུ་ཏིང་། །ཧེད་ནི་ཤག །ཀྲང་ཀ་ནི། །དུར་ནི་མི་ཙི་གི་ཕཊ། ་་ཙི་རི་ན། །ཙ་ཧ་རི་ནི། །ཙ་<milestone unit="line" n="201.6"/>ཧ་རི་ཧེད། །མ་དུ་རི་དུ་ཤག་ཧེར་ནི་ཤག །ཀུ་ལ་དུ། །མ་ཧེར་མ་ཧེར། །ཧེར་མ་ཐུ༷་རིལ། །མུཀྟ་ཤག་མུག་ཏ་ཤག །དུ་ན་དུ་ན། །མུག་ཏ་མུག་ཏ། །ཚལ་པ་ཚལ་པ ཨོ་ཙེར་མ་མ་ཧུར་བུ་ཧུར་བུ། །བུ་པྲ་མ་ཀུ་ཏིང་ཧེད་<milestone unit="page" n="202"/><milestone unit="line" n="202.1"/>ཧེད། ཁེག་ཚལ་པ་སྨྱོ། །ཚལ་པ་སྨྱོ། །ཧེར་ནི་ཀུ་ལ་མ་དུན་ཡང་། །དུ་རྙི་དུན་ཏིང་། །དུ་ན་དུ་ན། །མཀྟ་ཤག །འདོད་པ་ཁམས་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་མའི་རྒྱུད་ལས། །ལྷ་མོ་ཆེན་མོ་ཉིད་སྣ་ཚོགས་སུ་སྤྲུལ་ཏེ། །གདུག་པ་<milestone unit="line" n="202.2"/>ཅན་གྱི་དོན་མཛད་པ་དང་། །ཕྱི་རབས་ཀྱི་རྣལ་འབྱོར་པའི་དོན་དུ་གསང་སྔགས་སྙིང་གི་སྙིང་པོ་དང་། །དམོད་མོ་དུ་མ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ཕུལ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འདོད་<milestone unit="line" n="202.3"/>པ་ཁམས་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་མ་ལ་གཟིགས་ཏེ། །འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ལྷ་མོ་ཆེན་མོ་ལེགས་སོ་ལེགས། །བསྟན་པ་བསྲུང་པའི་དོན་ཆེད་དུ། །སྙིང་པོ་དུ་མ་སྨྲས་པ་ལེགས། །ཕྱིས་འབྱུང་གཤིན་རྗེ་བདུད་དང་<milestone unit="line" n="202.4"/>ནི། །ཕོ་ཡི་འཁོར་གྱི་སྙིང་པོ་སྨྱོས། །དེ་ནས་ལྷ་མོ་ཆེན་མོ་འདོད་པ་ཁམས་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་མས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ལན་དུ་མར་བསྐོར་པ་བྱས་ཏེ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བདག་ལ་འཁོར་ན་མ་མོ་ནི། །ནག་མོ་<milestone unit="line" n="202.5"/>དམར་མོ་སེར་མོའི་ཚོགས། །དཀར་མོའི་ཚོགས་དང་སྨུག་མོའི་ཚོགས། །དེ་ལ་གྱིག་ཡང་རྣམ་པ་ལྔ། །ཡ་བདུད་ཡ༷་ཤུད་དམར་པོ་དང་། །ཁུ་ལེ་ལག་དགུ་ཤེལ་གིང་དང་། །ཡར་ཡ་ཤོད་ཀྱི་སྐྱེ་ཏོ་རེ། །དེ་ཡི་སྙིང་པོ་དྲིལ་<milestone unit="line" n="202.6"/>པ་འདི། །མངོན་རྫོགས་ཡབ་ཀྱི་སྤྱན་སྔར་བརྗོད། །བདུད་ཏྲི་ན་ར་ཟུང་། །ཡ་ཏྲི་ནི་ར་ཟུང་། །རྣུ་ཤིག་ཡ་ནི་ར་ཟུང་། །དན་ཏྲི་ཤོ་མ་ཏྲི་དན་ཛ་ཛ། །རེའུ་ཏྲི་རེའུ་ཏྲི་ཛ་ཛ། །མ་ཏི་ཛ་ཛ། ཡ་ཡ་ཐིབ་ཐིབ། །ཡབཅིགགཤིན<milestone unit="page" n="203"/><milestone unit="line" n="203.1"/>༄༅། །རྗེའི་རྒྱལ་པོར་སྦྲུལ། །དེ་ཡི་དུས་ཀྱི་བཙུན་མོ་བདག །བདག་ལ་སྐྱེས་པའི་གཤིན་རྗེ་སྟེ། །དེ་རྣམས་སྙིང་པོ་བརྗོད་པར་བྱ། །ཨོ་ཨ་ཀྲོ་ཏེ་ཀ་ཤི་མཉུ་ཡ་མྱན་ཏ་ཀ་ཛ་ཛ། །ཡ་མ་རཛས་ཏྭ་མེ་སྙིང་<milestone unit="line" n="203.2"/>ལ་ཐིག །ཡ་མ་རྭ་ཛ་མུག་ཏོ་མེ་ཡ༷་སྙིང་ལ་སྟིག་ཡ་མ་རྭ་ཛ་སྙིང་ཏོ་མེ་ཡ༷་དབུགས་ལ་ཐུ༷། །ཡ་མ་རྭ་ཛ་ཕུང་ཏོ་མེ་ཡ༷་ལུས་ཐུ༷། །ནག་མོ་རེ་མ་ཏི་དགྲ་བོ་ལ་ཛ་ཛ། །ཡགྲུ་ནག་པོ་ཙབ་ཙབ། །མ་སྨྱོ་རུ་རུ་སྙིང་རྦད། །ཐུ༷་རིལ་<milestone unit="line" n="203.3"/>ཁ་ཐུ༷་མ་སྤྱོ། །སྲོག་མུ་ར་ཡ་རྦད། །ཐུ༷་ཁ་ཐུན་རྦད། །རིལ་རིལ་ཡ༷་ཡ༷་སྙིང་ལ་ཡ༷།ཁྲ་པ་རི་ཁ༷་ཁ༷། །ཏྲི་མ་ཁ་ཐུན་ཡ༷། །ག༷་པུ་པུ་རྣ་ཤག །དགྲ་ལ་ཡ༷། །གུག་ཐུ༷་སྨྱོ། །ལོང་སོད། །དགྲ་བོ་མ་ར་ཡ་སོད་སྨྱོ་ལོང་། །སྙིང་ལ་<milestone unit="line" n="203.4"/>མི་ཏི་རུ་རུ་ཏི་སྟ་རྦད། །སོད་རིལ་ཡ༷། །ར་ཏེ་རུ་ཏེ་ཡ་ཤི་ཏི་སྨྱོ། །ར་ཏི་རུ་ཏི་ཁྲམ་པ་ཏི་སྨྱོ། ཁྲར་པ་ཤར་པ་ཙིག་ཙིག་ཡ༷་ཡ༷། །དུ་ཏྲི་པ་ཏྲི་སྐོར་བ་ཁ༷་རྦད། །ཡ་ཏི་བསྐོར་པ་རྦད། །འཛམ་གླིང་ཕུང་ཕུང་ནག་པོ་<milestone unit="line" n="203.5"/>ན། །བདུད་ནི་ནག་པོ་རལ་གཅིག་དང་། །བདག་ཉིད་ནག་མོ་རལ་གཅིག་སྤྲུལ། །དེ་གཉིས་སྦྱོར་བས་བུ་གསུམ་སྐྱེས། །ཁལ་རྒྱལ་དང་ནི་གདུག་བྱེད་དང་། ། གསོད་བྱེད་ནག་པོ་བདུད་ཕྲུག་གསུམ། ཁྲན་ཏི་རྭ་ཛ་<milestone unit="line" n="203.6"/>ར་མ་འཇམ་ནས། །སྦྲུལ་གསུམ་ངན་སྔགས་གསུམ་བགྱིད་པ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྦྱན་སྔར་བརྗོད། ཁྲ་ལ་ཐུན་ཅིག །ཁྲག་ལ་ཐུན་ཅིག །སྙིང་ལ་ཐུན་ཅིག །སྲོག་ལ་ཐུན་ཅིག ཁྲ་ལ་གུག་ཐུ༷་རྦད། །ཐུ༷་རིལ་ཡ༷་<milestone unit="page" n="204"/><milestone unit="line" n="204.1"/>རྦད་སྨྱོ། །སྙིང་ལ་ཐུ༷་ཙིསྟ་བ༷་ལོག །ཐུ༷་རིལ་བ༷་རྦད་སྨྱོ། །སྲོག་ལ་ཐུ༷་རྦད། །ཁ་རིལ་ཡ༷་རྦད་མུ་ར་ཡ་སྨྱོ། །འདོད་པ་ཁམས་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་མའི་རྒྱུད་ལས། །ལྷ་མོ་ཆེན་མོ་ཉིད་ཀྱི་འཁོར་བདུད་དང་། །གཤིན་རྗེ་<milestone unit="line" n="204.2"/>དང་། །བདུད་ཀྱི་ངན་སྔགས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་དངོས་སུ་ཕུལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ། །དེ་ནས་ཡུམ་འདོད་པ་ཁམསཀྱི་དབང་ཕྱུག་མས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་ཞབས་ལ་སྤྱི་བོས་ཕྱག་འཚལ་ཏེ། །ཡསྒ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་<milestone unit="line" n="204.3"/>རིའི་ཆ་ལུགས་བཟུང་ནས། །གཡོན་ཕྱོགས་སུ་གནས་ཏེ། །གར་བྱེད་ཅིང་དམ་དུ་འཁྱུད་པ་དང་། །འཚིར་བ་དང་། །འོ་བྱེད་པ་དང་། །ལིང་ཀ་ལ་རོལ་པར་བྱེད་ཅིག་ཆད་དུ་བརྗོད་པ་འདི་བརྗོད་དོ། །ཨེ་ཨེ་<milestone unit="line" n="204.4"/>མའོ་ཐུགས་རྗེའི་བདག །བདག་དང་བསོད་ནམས་སྐལ་བར་ལྡན། །སྙོམས་འཇུག་དབང་གིས་མྱ་ངན་འདས། །ཕྱི་དུས་བསྟན་པ་བསྲུང་པའི་ཕྱིར། །འདས་དག་མ་འདས་ཚུལ་བཟུང་ནས། །ལྷ་སྲིན་སྡེ་བརྒྱད་དབང་<milestone unit="line" n="204.5"/>བསྡུས་ཏེ། །སྲིད་གསུམ་ཉམ་ཆུང་བདེ་སྤྱིན་ཞིང་། །བསྟན་པ་འཇིག་པ་བསྒྲལ་པར་བགྱིའོ། །ཞེས་བརྗོད་དེ། །བདེ་བ་དང་ལྡན་ནས། །རང་གིས་མཐོང་བའི་དོན་ལ་མ་ཡེངས་པར་རྟོག་གོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="line" n="204.6"/>འདས་ཧེ་རུ་ཀས། །རྡོ་རྗེ་གསང་ལསཧཱུཾ༷ དཀརགཅིག །དགྱེས་པ་འཕྲོ་འདུས་བྷ་གར་ཐིམ། །གསང་པ་རྒྱས་པས་འཇིག་རྟེན་ཁམས། །རཀྟ་ཆགས་པ་གཡོས་པར་འགྱུར། །དབང་གི་རྡོ་རྗེར་གྱུར་པ་རྣམས། །རྩ་པ་<milestone unit="page" n="205"/><milestone unit="line" n="205.1"/>༄༅། །བཏེག་སྟེ་ཡིད་གཡོས་ནས། །ཀུན་ནས་གཡུང་དྲུང་གནས་སུ་འདུས། །ཐམས་ཅད་སྤྱི་དཔལ་ཡབ་ཡུམ་ལ། །ནག་མོ་ལ་སོགས་འདོད་ཁམས་ཀྱིས། །ལྷ་སྲིན་སྡེ་བརྒྱད་ཡག་ཤར་འདུས། །ཡུམ་ཆེན་སྤྱན་<milestone unit="line" n="205.2"/>བསྡངས་ཡབ་ལ་སྐུལ། །ཡབ་ཀྱིས་གནོད་འདུལ་ལྷ་ལ་གཟིགས། །གནོད་འདུལ་སྟན་ལས་རབ་ལངས་ནས། །བསྐོར་བ་བརྒྱ་ཕྲག་སྟོང་དུ་བྱས། །གུས་པའི་ཚུལ་གྱིས་རབ་བ་་དེ། །མདུན་དུ་པུས་བཙུགས་ཐལ་<milestone unit="line" n="205.3"/>སྦྱར་ནས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་གསོལ། །ཡབ་ཀྱི་དགོངས་པ་ཇི་ལྟ་བུ། །ཉོན་ཅིག་ཡབ་ཀྱི་བཀའ་སྩལ་འཚལ། །མ་མོ་ཀུན་གྱིགཙོ་མོ་སྟེ། །རྡོ་རྗེ་ལས་ཀྱི་རྒྱལ་མཚོ་མ། །དུར་ཁྲོད་བདག་ལ་གདོག་རིངས་<milestone unit="line" n="205.4"/>ཆེ། །གཤིན་རྗེ་ལས་ལ་རྫོགས་པ་མོ། །བདུད་ཀྱི་ལྕམ་ཅིག་གཤིན་རྗེའི་ཡུམ། །ནད་ཀྱི་བདག་མོ་རིམས་ཀྱི་རྐྱེན། །འདི་བསྒྲུབ་དང་པོ་ལྷ་ཉིད་དེ། །བར་དུ་ཀླུ་གནོད་གཤིན་རྗེ་ཉེ། །ཐ་མ་བདུད་དང་མ་མོ་ཉེ། །མཆོག་<milestone unit="line" n="205.5"/>ཏུ་གྲུབ་ན་འཕགས་པ་འང་དགེས། །ར་ས་ཡའི་བདག་མོ་སྟེ། །མ་མོའི་ནང་ན་བསྒྲུབ་པར་སླ། །དེ་ཕྱིར་འདི་ཡི་སྒྲུབ་པའི་ཐབས། །འཇིག་རྟེན་མི་ལ་སྨན་གླད་དུ། །ཉག་གཅིག་ཡབ་ལ་བདག་ཉན་འཚལ། །ཉག་<milestone unit="line" n="205.6"/>གཅིག་ཡབ་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །དབེན་ལ་གཉན་ཞིང་ཉམས་དགའ་བར། །གཏོར་མ་རྫས་དང་ལྡན་པ་ལ། །རཀྟ་ར་ས་ཡ་ནར་ལྡན། །གུ་གུལ་དུད་པ་རྒྱུན་མི་གཅད། །དམར་གྱི་གཏོར་མ་མཉེས་པར་སྦྱིན། །དང་<milestone unit="page" n="206"/><milestone unit="line" n="206.1"/>པོར་ཉེ་བར་བྱས་ནས་ནི། །དེ་ནས་བསྒྲུབ་པ་རབ་ཏུ་བྱའོ། །རབས་ཆད་ནག་པོའི་ཐོད་པ་སྲ །ཙིསྟ་དང་ནི་རསྐ་དང་། །བཙན་དུག་རྣམས་ནི་བླུགས་པར་བྱ། །བོད་པ་རྦད་པ་གསད་པའི་སྔགས། །བདུན་འབུམ་གྲངས་<milestone unit="line" n="206.2"/>ནི་ཚང་འགྱུར་ན། །ཁྲག་ནི་གནོད་པ་དེལ་གཏོང་། །གདུང་དབྱངས་སྙན་པས་བསྐུལ་པ་ནི། །མ་མོ་མ་ཅིག་ཡསྒ་དམ་ཅན་མོ། །སྟོང་གསུམ་རྒྱུ་ཞིང་སྤྲུལ་པས་འགེངས་པ་མོ། །སྲིད་གསུམ་སྦྱོར་བས་སྡུད་པས་མ་ཅིག་<milestone unit="line" n="206.3"/>ཁྱོད་ཀྱི་མཐུ། །ཁམས་གསུམ་ཐམས་ཅད་སྒྲོལ་བ་མ་ཅིག་ཁྱོད་ཀྱི་མཐུ །སྣང་སྲིད་གཡོ་ཞིང་བསྐྱོད་པ་མ་ཅིག་ཁྱོད་ཀྱི་མཐུ། །ནད་ཀྱི་སྐལ་པ་གཏོང་བ་མ་ཅིག་ཁྱོད་ཀྱི་མཐུ། །སྙིགས་མ་ལྔ་ཡི་རྟགས་འབྱིན་མ་ཅིག་ཁྱོད་<milestone unit="line" n="206.4"/>ཀྱི་མཐུ། །ཚུབ་ནག་སྟོང་དུ་འཁྱིལ་བ་མ་ཅིག་ཁྱོད་ཀྱི་མཐུ། །དྲེད་མོ་སྟོང་དུ་རྫུ་བ་མ་ཅིག་ཁྱོད་ཀྱི་མཐུ། །མོན་མོ་སྟོང་དུ་རྫུ་བ་མ་ཅིག་ཁྱོད་ཀྱི་མཐུ། །གང་དུ་རྦད་ནས་ཟུང་ཞིག་བྱས་པ་དེ་ཡི། །མགོ་ཆོད་ཕོར་པར་བྱ་<milestone unit="line" n="206.5"/>ཡིས་ཁྱེར་ལ་ཤོག །ཙིསྟ་ཞལ་ཁ༷་བྱ་ཡིས་ཁྱེར་ལ་ཤོག །པགས་བཤུས་གོས་སུ་བགོ་ཡིས་ཁྱེར་ལ་ཤོག །མཚལ་པའི་སྣོད་དུ་བྱ་ཡི་ས་ལ་མར་བསྐུས་། །ནག་མོ་ཆེན་མོ་སྨྲ་འབར་ན། །འབར་མ་གཤིན་རྗེ་སྲོག་བྱེད་<milestone unit="line" n="206.6"/>མ། །མཐིང་ནག་ཆེན་མོ་སྲེ་སྤྲིན་མདོག །སྐུ་སྟོང་ཉི་མ་འབུམ་གྱིས་བརྒྱན། །སྐུ་སྨད་ཟླ་བ་འབུམ་གྱིས་བརྒྱན། །སྐུ་སྟོད་གླང་ཆེན་ཀོ་རློན་གསོལ། །སྐུ་སྨད་རེ་ལྡེ་ནག་པོས་བྲེས། །ཉམས་པ་སྒྲོལ་བའི་ཤན་པ་<milestone unit="page" n="207"/><milestone unit="line" n="207.1"/>༄༅། །མོ། །རག་ར་ཁྲོ་མོ་ཀུན་གྱི་རྗེ། །ཐོད་པས་འབྲུ་མར་འདྲིལ་ཞིང་རྒྱུག །ལྕགས་ཀྱི་དྲེ་དགོད་ཤར་རར། །ནག་མོ་འབུམ་གྱི་དབུས་ན་འགྱིང་། །སྙིང་ཟན་ཙིསྟའི་ཀློང་ན་བཞུགས། །ཙིཏིའི་ཀློང་ན་མེ་འབར་<milestone unit="line" n="207.2"/>མ། །འཐོར་བྱེད་རླུད་གི་རྒྱལ་མོ་སྟེ། །ནག་མོ་རླུ་་ཤོན་ཡིད་ཀྱི་འགྲོ། །འཐོར་བྱེད་རླུད་གི་གོ་ཅོག་ཅན། །རསྒ་ག་་པོ་བེ་ཅོན་བསྣམས། །དམར་གྱི་གཏོར་མ་འདོ་ལོང་ལ། །བདག་གིས་ལས་བཅོལ་གྲུབ་པར་<milestone unit="line" n="207.3"/>གྱིས། །ཞེས་བྱ་བ་ནི་ནག་མོ་བེ་ཅོན་གྱི་བསྒྲུབ་པའོ། །བྲག་དམར་ཆོལ་ཟངས་འདྲ་བའམ། །རང་ཉིད་ཉལ་ཁ་དབེན་པར་བསྒྲུབ། །སྙིང་པོ་དམར་དང་འཆི་སྐྱེན་རྣམས། །དྲི་ཤུན་ཐིག་ལེར་སྦྱར་ཏེ་བཅང་། ཐིག་ལེ་<milestone unit="line" n="207.4"/>དཀར་ནག་རྫས་རྣམས་ལ། །སྙིང་པོ་ཐིག་ལེ་སྟོང་དང་ནི། །ཚོམ་བུ་སྟོང་དུ་རབ་ཏི་བཟླས། །མ༷་ས་རྣམ་ལྔ་རཀྟ་དང་། །མི་དབང་རྣམ་འབྲས་བུ་སོགས། །སྦྱར་པའི་གཏོར་མ་ཨརྒ་དང་། །ཨ་མྲི་ཏ་རུ་སྦྱར་བ་<milestone unit="line" n="207.5"/>བཤམ། །སྙིང་ཐིག་རྦད་ཏིག་སྲོག་ཏིག་རྣམས། །ཚོམ་བུ་སྟོང་དང་ཐིག་ལེ་སྟོང་། །སྟོང་གི་ཐིག་ཆད་ཐིག་ལེའུ་ནང་། །བཀུག་སྟེ་དབང་བསྡུ་བསེ་བསྒོ་བྱ། །ཏབྱ་ཐུ། །་ག་རསྒ་རུ་རུ་རོ་རུ་བ་དོ་སི་ཙ་པ་ལ་ཨ་ཤུ་གླེ་སྨྱོ་<milestone unit="line" n="207.6"/>ཛ་ཧཱུཾ༷་བ༷་ཧོ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་སྨྱོ། །ཨ་ཏི་ཐ་ཡོ་གི་ནན། །ས་མ་ཡ་ཨ་ཏི་ཛི་བ་ལིང་སྣུན་རྫནུ། །ས་མ་ཡ་པ་ལ་ཡནུ། །མ་མ་རཀླུན། ཁྲ་ཏུ་བྷ་ཀྟ་ཡ་ནུ། །རི་པུ༷་མ་ར་ཡནུ། །ཧཱུཾ༷་ཛ་ཧྲི་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། །བ་ལིན་རྒྱུན་དང་ཚོམ་བུར་<milestone unit="page" n="208"/><milestone unit="line" n="208.1"/>སྦྱིན། །དེ་ནས་ཉེ་བར་གྱུར་བ་དང་། ཁྲ་དུ་གསད་པའི་ལས་བྱ་སྟེ། །མ་མོ་སྲོག་ཐིག་ནག་མོ་འདིས། །ཁྲག་གི་ནད་མདའ་འཕང་འདོད་པས། །འབྲས་བུ་མེད་པའི་སྣོད་ནང་དུ། །ནི་ཤུན་ཐིག་ལེ་དེ་རུ་བླུགས། །སྙིང་<milestone unit="line" n="208.2"/>པོ་ཁུ་བ་འཆི་རྐྱེན་གྱིས། །བླུགས་ཏེ་དེ་ཉིད་སྤེལ་བར་བྱའོ། །ཐིག་ལེ་དཀར་ནག་རྫས་ཆེན་དང་། །སྙིང་ཐིག་སྲོག་ཏིག་གསད་ཐིག་རྣམས། །ཚོ་མ་བུ་ཐིག་ལེའི་ཚུལ་གྱིས་ནི། །བདུན་འབུམ་གྲངས་ནི་ཚང་བར་<milestone unit="line" n="208.3"/>བྱའོ། །གཉེན་པོ་ལས་བྱེད་ལྷ་ཡང་བསྒོམ། །ཏྲེརེ་རྫས་གཏོར་མ་གཏང་། །བསྟེན་དབྱངས་བསྐུལ་བ་ནི། །ཧཱུཾ༷། །མ་མོ་ཀུན་གྱི་རྗེ་མོ་ཁྱོད། །བོང་གེ་རིང་སྟེ་གནམ་ལ་ཅུག་མ་རེག །རྐང་པ་རིང་སྟེ་མཚོའི་གཏིང་ཡང་<milestone unit="line" n="208.4"/>ཞབྲུག །ཁྱོད་ཀྱི་སྤྱི་བོའི་གཙུག་རུམ་ན། །འཕགས་པ་འཇམ་དཔལ་དགོངས་པ་མཛད། །རང་པ་དམར་པོའི་རྩེ་ནས་ལྕགས་ཀྱི་སེར་པ་འབེབས། །དཔྲལ་བའི་དབྱེས་ནས་སྐར་མ་སྨིན་དྲུག་འཆར། །ཅ་ཅིག་སྨིན་མ་<milestone unit="line" n="208.5"/>གཡས་གཡོན་ལ། །ནད་ཀྱི་གྲོང་ཁྱེར་ལྔ་བརྒྱ་ཡོད། །མིག་ནི་ཉི་མ་ཟླ་བར་འཁྱིལ། །ཁ་ནས་ཁྲག་དང་ཞག་འཛག་མ། །ཁྲག་གི་དེ་ནི་དྲི་ཚོར་ན། །དཔག་ཚད་བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་སྙོག །མཆེ་བ་གཙིགས་པས་དཔག་<milestone unit="line" n="208.6"/>ཚད་སླེབས། །ཁྱོད་ཀྱི་ལག་པ་གཡས་པ་ལ། །སྲིན་པོ་བརྒྱ་ཡི་མཚན་རྟགས་ཅན། །ཁྱོད་ཀྱི་དཔུང་པ་གཡོན་པ་ལ། མ་མོ་འབུམ་གྱི་མཚན་རྟགས་ཅན། །མ་ཅིག་ཁྱོད་ཀྱི་རྐེད་པ་ལ། ཁུ་སྐར་ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་<milestone unit="page" n="209"/><milestone unit="line" n="209.1"/>༄༅། །འཆར། །ཁྱོད་ཀྱི་རྐང་བའི་མཐེ་བོང་ལ། །ཉི་མ་ལ་སོགས་གཟའ་བརྒྱད་འཆར། །ཁྱོད་ཀྱིརྐང་པ་གཡས་པ་ཡིས། །དགྲ་བགེགས་རྐེད་རུས་བརྒྱ་ཙམ་གནོན། །ཁྱོད་ཀྱི་རྐང་པ་གཡོན་པ་ཡིས། །མི་མགོ་<milestone unit="line" n="209.2"/>དེ་ནི་སྟོང་ཙམ་གནོན། །མ་མོ་ཀུན་གྱི་རྗེ་མོ་ཁྱོད། །ནུབ་གཅིག་ཟས་སུ་མི་རྟ་བརྒྱ་ཟ་མ། །ནུབ་ངཉས་ཟས་སུ་མི་བུ་སྟོང་ཟ་མ། །ནུབ་གསུམ་ཟས་སུ་མི་བུ་ཁྲི་ཟ་མ། །ནུབ་བཞི་ཟས་སུ་མི་བུ་འབུམ་ཟ་མ། །སྔགས་<milestone unit="line" n="209.3"/>པསཔ་གདུངས་ནས་རྦད་པའི་ཚེ། །དོན་མ་འགྲུབ་པར་སླར་མ་ལྡོག །མ་ཅིག་ལྷ་མོ་རེ་མ་ཏེ། །སྔགས་པས་གདུངས་ནས་རྦད་པའི་ཚེ། །མ་མོ་ཀུན་གྱི་ཡང་རྗེ་སྟེ། །མ་མོ་ཀུན་གྱི་ཕྱག་བརྙན་མཛད། །བསྟན་པ་ཀུན་གྱི་<milestone unit="line" n="209.4"/>ཡང་རྗེ་མོ། །སྐུ་ལ་ན་བཟའ་ཅི་གསོལ་ན། །སྐུ་ལ་རེ་ལྡེ་ནག་པོ་གསོལ། །དབུ་ལ་རེ་བའེ་གོ་ཅོག་གསོལ། །ཁྱེད་ཀྱི་ལག་པ་གཡས་པ་ན། །བདུད་ཀྱི་ཁྲམ་ཤིང་རིམ་དགུ་ཐོགས། །དགྲ་བགེགས་ཁྲམ་ལ་ད་ཐོབ་<milestone unit="line" n="209.5"/>ཅིང་། །ཁྱོད་ཀྱི་ལག་པ་གཡོན་པ་ན། །ནད་ཀྱི་དེ་ནི་རྐྱལ་པ་བཀལ། །དགྲ་ལ་མི་ནད་སྣ་དགུ་ཐོང་། །མ་ཅིག་དམ་ལས་མ་འདའ་བར། །ད་མ་ཉམས་འདི་ལ་རྟགས་ཕྱུང་ཞིག །བདུན་འབུམ་གྲངས་ནི་ཚངས་གྱུར་ན། །<milestone unit="line" n="209.6"/>བདུན་ནམ་དགུ་ནས་ལེན་ཏེ་འཆི་ཞེས་བྱ་བ་ནི། །དཔལ་ལྡན་རེ་མ་ཏིའི་སྙིང་ཐིག་སྲོག་ཐིག་གི་བསྐྲུབ་པའོ། །འདོད་ཁམས་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་མའི་རྒྱུད་ལས། །ལྷ་དང་ལྡན་པའི་སྲོག་ཐིག་ནག་པོ་དང་། །སྲིན་པོར་ལྡན་<milestone unit="page" n="210"/><milestone unit="line" n="210.1"/>པའི་སྙིང་ཐིག་སྲོག་ཐིག་ནག་པོ་བསྒྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།ཏ་ན་བསྒྲལ་པའི་དུས་ཀྱིས་ཀྱང་། །མ་མོའི་ཐུགས་དམ་བསྐར་བར་བྱ། །འགའ་ན་སྦྱོར་པའི་ལུང་གིས་ཀྱང་། །གཉིས་མེད་མ་མོའི་དོན་རྟོགས་<milestone unit="line" n="210.2"/>བྱ། །ལྟ་བའི་དོན་ནི་རྟོགས་བྱས་ནས། །འཕྲིན་ལས་དགོངས་སྤྱོད་ཚང་པར་སྦྱར། །ཐུན་གྲུབ་རྟགས་ཀྱི་ཚད་ཕྱིན་པ། །ཉིན་ཅིག་གནོད་འདུལ་ལྷ་ཡི་གཙོ། །དམར་ལ་དཀར་པ་ཆགས་པ་ན། །གཉིས་སུ་མེད་པའི་<milestone unit="line" n="210.3"/>དངོས་གྲུབ་ཐོབ། །འོད་དཀར་དྲི་ཞིམ་འོད་བྱུང་ན། །ལྷ་དང་བཅས་པ་གྲུབ་པ་ཡིན། །འོད་དམར་སྐྲུལ་དུ་ཆགས་པ་ན། །ཀླུ་དང་བཅས་པ་མངོན་དུ་གྱུར། །འོད་གནག་དྲི་མ་མི་ཞིམ་ན ། །གནོད་སྦྱིན་འཁོར་གྱིས་<milestone unit="line" n="210.4"/>བསྐོར་བར་འགྲུབ། །འོད་འཁྲུག་སྙིང་ནི་འཕངས་མཐོ་ན། །གཤིན་རྗེའི་འཁོར་དང་ལྡན་པ་ཡིན། །འོད་ལྡན་ནུས་མེད་སྐྲུ་ཟིང་ན། །བར་ཆད་བྱེད་པ་བཟློག་པར་བྱའོ། །ཐུན་ཁྲག་པོ་ན་སྒྲིབ་ཡོད་བཤགས། །འགུལ་<milestone unit="line" n="210.5"/>ཞིང་ལྡེག་ན་ཕོ་ཉ་སྟེ། །ཁོལ་ཞིང་རླངས་བྱུང་དྲག་པོར་འགྱུར། །ནག་པོ་གཏིང་ནག་འདུག་པ་ན། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་ཐོབ། །དཀར་ན་ཞི་སྟེ་སེར་ན་རྒྱས། །དམར་པོ་དབང་སྟེ་གནག་ན་དྲག །གར་གྲུབ་<milestone unit="line" n="210.6"/>ཁ་དོག་འབྱུང་བ་ཞིག །འཇམ་པ་ཆེ་ན་ལྷ་ཡི་སྐད། །རྩུབ་ལ་རིང་ན་ཀླུ་ཡི་སྒྲ། །མཐོ་ལ་རྩུབ་ན་བདུད་ཀྱི་སྒྲ། །ཐུངལརྩུབནགཤིནརྗེཡིན། །རྩེ་ཐུབ་ཐུབ་ན་གནོད་སྤྱིན་ཉིད། །འཇམ་ཞིང་སྙན་ན་མ་མོ་དངོས། །དྲི་<milestone unit="page" n="211"/><milestone unit="line" n="211.1"/>༄༅། །ཡི་བྱེ་བྲག་བཤད་པ་ནི། །དྲི་ཞིམ་འཕྲོ་བ་ལྷ་དང་ལྡན། །དྲི་ཞིམ་དང་ལྡན་མ་མོ་སྟེ། །དྲི་མི་ཞི་ལ་ངད་ལྡན་ན། །ཀླུ་ལ་སོགས་པ་ཡིན་པར་བཤད། །བསེ་དྲི་དྲི་ལ་སྐྲུ་ཟིང་ན། །བར་ཆད་བྱེད་པ་ཡིན་པར་<milestone unit="line" n="211.2"/>བཤད། །འདོད་པ་ཁམས་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་མའི་རྒྱུད་ལས །ཏ་ན་དང་ག་ན་དང་། །ཐུན་གྱི་བསྒྲུབ་པ་ལ་རྟགས་བཤད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡག་ཤ་ནག་མོའི་བསྒྲུབ་པ་བཤད་པར་བྱས་ཏེ། །དབེན་<milestone unit="line" n="211.3"/>ལ་གཉེན་ཞིང་ཉམས་དགའ་བར། །བྲག་ནག་འཚལ་གྱི་ཐིག་བཅས་སུ། །ས་བདག་ལ་སོགས་གཏོར་མ་སྦྱིན། བར་ཆད་བྱེད་པ་བསྐྲད་པར་བྱ། །དཔལ་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ལྡན་པ་ཡིས། །མོན་མོ་སྐྱེ་རིངས་ཐོད་པའི་<milestone unit="line" n="211.4"/>ནང་། །མི་དང་རྟ་ལ་སོགས་པ་སྟེ། །སྣ་ཚོགས་ཤ་དང་ཤི་ཀའི་ཚལ། །གལ་ཁྱི་ཁྱུང་དང་མི་དབང་ཚོགས། །དེ་ནསགཏོར་མ་རབ་ཏུ་བྱ། རྩ་བ་མེད་པའི་ཐམས་ཅད་ནང་དུ་ཁྲག་མཁྲིས་དུག་དང་ཤིང་ཐོག་དང་། །སྣ་<milestone unit="line" n="211.5"/>ཚོགས་ཁྲག་ནི་འབྱོར་ཚད་བླུགས། །ཆུ་དང་མྱོས་བྱེད་དུག་སྣ་གསུམ། །དེ་ཡང་གནོད་པའི་རྫས་སུ་སྦྱར། །འཆི་ཀའི་མཚལ་ཏིག་བྱུར་ཟད་འཚལ། །ཁྲག་སྣ་སྟོང་དུ་སྦྱར་བ་སྟེ། །བཅུ་དྲུག་ལོན་པའི་ཕོར་པ་སྲ །ར་ས་<milestone unit="line" n="211.6"/>མྱོས་བྱེད་སྦྱར་བ་ཡང་། །བཅོ་བརྒྱད་ལོན་པའི་ཁམ་ཕོར་བླུགས། །ཚེས་དགུ་བདུན་ལ་བསྒྲུབ་པ་གཟུགས། །བཅུ་གཅིག་ནུབ་མོ་གཏོར་མ་གཏང་། །བཅོ་ལྔའི་གཉན་པོ་འམ་དུར་ཁྲོད་དམ། ཁེང་ལོ་རླུ་་ཁྱེར་མ་ལྷུང་<milestone unit="page" n="212"/><milestone unit="line" n="212.1"/>བ། །མཚན་བྱང་ཚིལ་ཆེན་རྭ་རུ་ར་གཞུག །བྱང་ཤར་མཚམས་ཀྱི་མེ་ཉིད་ལ། །བསྲེག་ཅིང་ཉུངས་ཀར་ཉུངས་ནག་གིས། །མེ་ལ་གཏོར་ཞིང་གནས་གསུམ་བཟླས། །གཏོར་མ་བསྔོ་ཞིང་བསྟན་ཀླུས་བསྐུལ། ཁྲར<milestone unit="line" n="212.2"/>ཕྱོགས་ལྷ་མོ་ནག་མོ་ནི། །མཧྭ་དེ་བའི་བཙུན་མོ་སྟེ། །སྐུ་མདོག་མཐིག་ནག་འབར་བ་ལ། །སྣ་ཡང་གླང་ཆེན་འགྱིང་བ་འདྲ། །མཆེ་བ་དཀར་པོ་ཟླ་ཚེས་འདྲ། །བུད་མེད་དཀར་མོ་འབར་བ་ལ། །གཡུ་ཡི་སྨིན་མ་<milestone unit="line" n="212.3"/>ལམས་སེ་ལམས། །གཡུ་ཡི་ཐོད་ཚུགས་གྱེན་དུ་འཁྱིལ། །ཕྱག་ན་ལྕགས་ཀྱི་ཕུར་པ་འདྲིལ། །ལྷ་ཡི་བཙུན་མོ་རེ་མ་ཏི། །ཁྱེད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་དུས་ལ་བབ། །ལྷོ་ཕྱོགས་གཤིན་རྗེ་རེ་མ་ཏི། །གཤིན་རྗེ་ནག་པོའི་ཆུང་མ་<milestone unit="line" n="212.4"/>སྟེ། །དར་ནག་བེར་ཆེན་པུ་རུ་སྲ །ལྕགས་ཀྱི་རལ་པ་སིལ་ལི་ལི། །མི་ལྤགས་གཡང་གཞི་ཐོད་པས་བརྒྱན། །གསེར་གྱི་མཆེ་བ་ལྕགས་ཀྱི་སོ། །བསེ་ཡི་སྨིན་བཟངས་ལམ་ས་སེ་ལམས། །ལག་ན་མི་རོའི་གཡབ་<milestone unit="line" n="212.5"/>འདོར་ལ། །མཆོག་གི་ཕུར་བུ་སིལ་ལི་ལི། །འཁོར་ཡང་གཤིན་རྗེ་ནག་པོས་བསྐོར། །གསོད་བྱེད་ཚོགས་ཀྱི་དུས་ལ་བབ། །ནུབ་ཕྱོགས་བདུད་མོ་རེ་མ་ཏི། །དམར་མོ་རལ་པ་གྱེན་དུ་བརྗེས། །གཡུ་ཡི་སྨིན་མ་ལམས་<milestone unit="line" n="212.6"/>སེ་ལམས། །མི་བཟད་གཡུ་ཡི་མཆེ་བས་གཏམས། །བསེ་ཡི་ཕུར་བུ་སིལ་ལི་ལི། །འཁོར་ནི་བདུད་ཀྱི་ཤན་པས་བསྐོར། །མི་བཟད་ཆེན་མོ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །བྱང་གི་ཕྱོགས་ནས་སྤྱན་འདྲེན་ན། །གནོད་སྤྱིན་ཨུ་<milestone unit="page" n="213"/><milestone unit="line" n="213.1"/>༄༅། །རུ་རེ་མ་ཏི། །ནག་མོ་རྨ་བྱའི་རལ་པ་ཅན། །ན་བཟའ་རྨ་བྱའི་ཐུལ་པ་ལ། །འཇའ་ཚོན་སྔོན་དམར་ལམས་སེ་ལམས། །ཚ་བ་ནད་ཀྱི་ཁ་རླངས་ཅན། །རྨ་བྱའི་མདོས་ཀྱི་སྨིན་མ་ཅན། །གཡུ་ཡི་མཆེ་<milestone unit="line" n="213.2"/>བ་ཐམས་སེ་ཐམས། །ལག་ན་ལྕགས་ཀྱི་ཕུར་འདྲིལ་མ། །འཁོར་ཡང་གནོད་སྤྱིན་ཤན་པས་བསྐོར། །ལིང་འདེབས་ཆེན་མོའི་དུས་ལ་བབ། །བྱང་གི་ཕྱོགས་ནས་གཤེགས་སུ་གསོལ། །བྱང་ཤར་མཚམས་ཀྱི་སྤྱན་<milestone unit="line" n="213.3"/>འདྲེན་པ། །ས་བདག་ཆེན་མོ་རེ་མ་ཏི། །སྐུ་ནི་སྔོ་ནག་འགྱིང་བ་མོ། །ལྕགས་ཀྱི་རལ་ས་གཙུག་ནག་འཁྱིལ། །ལྕགས་ཀྱི་མཆེ་བ་ཟུར་གསུམ་ནི། །རྩེ་མོ་རྣོ་ལ་ཕུར་བུའི་དབལ། །དྲེག་ཐུལ་ནག་པོ་སྐུ་ལ་<milestone unit="line" n="213.4"/>གསོལ། །ལྕགས་ཀྱི་ཁུར་བུ་སིལ་ལི་ལི། །ཧད་འཁོར་ནི་འབྱུང་པོ་སྟོང་གིས་བསྐོར། །མཚམས་ཀྱི་འབྱུང་པོའི་ཆུང་མ་སྟེ། །བྱང་ཤར་མཚམས་ནས་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཤརལྷོའི་མཚམས་ནས་སྤྱན་འདྲེན་ན། །རསྒ་<milestone unit="line" n="213.5"/>དཔལ་ལྡན་རེ་མ་ཏི། །སྐུ་ནི་མཚོ་མདོག་སེར་མོ་ལ། །སྐུ་ནི་རལ་པ་ཐོག་གིས་བརྒྱན། །ཐིག་གི་ཟར་པུ་སྐུ་ལ་གསོལ། །གློག་གི་སྨིན་བཟང་ལམས་སེ་ལམས། །གནམ་ལྕགས་མཆེ་བ་འཐབ་ཅིང་འཕྲོ། །ཁ་ནས་<milestone unit="line" n="213.6"/>འབྲུམ་བུའི་ནད་གཏོང་མ། །ཕྱག་ན་ཐོག་གི་ཕུར་བ་འདྲིལ། །ཐོག་གི་སྒྲ་ཆེན་རབ་ཏུ་གྲགས། །ཆེམ་ཆེམ་འུར་འུར་གཡོ་ཞིང་སྤྱོན། །སྤྲུལ་པ་གདུག་ཅིང་མི་བཟད་པ། །ཆུ་སྲིན་འབར་བའི་འཁོར་གྱིས་བསྐོར། །མི་<milestone unit="page" n="214"/><milestone unit="line" n="214.1"/>བཟད་ཆེན་མོ་ལིངས་ལག་གཤེགས། ཁྲར་ལྷོ་མཚམས་ནས་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ལྷོ་ནུབ་མཚམས་ནས་སྤྱན་འདྲེན་ནོ། འབྲོག་སྲིན་ཁྲོ་མོ་རེ་མ་ཏི། །སྐུ་ནི་ཁྲོ་མོ་ཆེན་མོ་ལ། །དབུ་ཡི་རལ་པ་གཟི་ཡིས་<milestone unit="line" n="214.2"/>བརྒྱན། །གཟི་སྤྱན་ཁྲ་མོ་རིག་རིག་ལྟ། །གཟི་ཡི་སྨིན་བཟང་ལམས་སེ་ལམས། །གཟི་ཡི་སོ་འདྲ་ཁྲིགས་སེ་ཁྲིགས། །ན་བཟའ་སྟག་ཐུལ་ཁྲོ་བོ་གསོལ། །ཕྱག་ན་རལ་གྲི་ཕུར་བུ་འདྲིལ། །སྲིན་པོ་ལག་རིངས་ཆུང་མ་<milestone unit="line" n="214.3"/>སྟེ། །འཁོར་ཡང་སྲིན་པོ་སྲིན་མོས་བསྐོར། །མི་བཟད་ཆེན་མོའི་དུས་ལ་བབ། །བྱང་གི་ཕྱོགས་ནས་སྦྱན་འདྲེན་ནོ། །གནོད་སྤྱིན་ཨརུ་རེ་མ་ཏི། །ཀུ་བེ་རའི་ཆུང་མ་སྟེ། །ནག་མོ་རྨ་བྱའི་རལ་པ་ཅན་ན་བཟའ་རྨ་<milestone unit="line" n="214.4"/>བྱའི་ཐུལ་པ་ལ། །འཇའ་ཚོན་སྔོན་པོ་ལམས་སེ་ལམས། །ཚ་བ་ནད་ཀྱི་ཁ་རླངས་ཅན། །རྨ་བྱའི་གདོག་གི་སྨིན་མ་ལ། །གཡུ་ཡི་མཆེ་བ་ཐམས་སེ་ཐམས། །ལག་ན་ལྕགས་ཀྱི་ཕུར་པ་འདྲིལ། །འཁོར་ཡང་གནོད་སྤྱིན་<milestone unit="line" n="214.5"/>ཤན་པས་བསྐོར། །ལིངས་འདེབས་ཆེན་མོའི་དུས་ལ་བབ། །ལྷོ་ནུབ་མཚམས་ནས་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ནུབ་བྱང་མཚམས་ནས་སྤྱན་འདྲེན་ནོ། །ལང་ཁ་མགྲིན་བཅུའི་ཆུང་མ་སྟེ། །རཀློ་དཔལ་ལྡན་རེ་མ་ཏི། །སྐུ་ནི་<milestone unit="line" n="214.6"/>དམར་སྨུག་ཆེན་མོ་ལ། །མཆོད་དང་བྱི་རུའི་རལ་པ་གཏམས། །བྱི་རུའི་སྨིན་བཟངས་ལམས་སེ་ལམས། །བྱི་རུའི་སྤྱན་དམར་ལམས་སེ་ལམས། །བྱི་རུའི་མཆེ་བས་རྩད་གཅོད་མ། །ཁྲག་གི་ཐུལ་པ་ཞག་གིས་<milestone unit="page" n="215"/><milestone unit="line" n="215.1"/>༄༅། །བརྒྱན། །ཕྱག་ན་དུང་གི་ཕུར་འདྲིལ་མ། །ཉམས་པའི་སྙིང་ལ་འདེབས་བྱེད་མ། །ཁ་ནས་རྒྱུ་གཟེར་ནད་གཏོང་མ། །འཁོར་ཡང་བཙན་སྡེ་འབུམ་གྱིས་བསྐོར། །ཆེ་ཞེ་རལ་པ་སྤྲུགས་པའི་ཚེ། །བསེ་ཚུབ་<milestone unit="line" n="215.2"/>ཟངས་ཚུལ་ཁྱིལ་ལི་ལི། །མི་བཟད་ཆེན་མོ་ད་ཚུར་སྤྱོན། །ནུབ་བྱང་མཚམས་ནས་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཕྱོགས་མཚམས་བརྒྱད་ཀྱི་ལིང་འདེབས་མ། །དམ་ཉམས་དགྲ་ལ་ལིང་འདེབས་མ། །སྔོན་ཚེ་རྒྱལ་པའི་སྤྱན་<milestone unit="line" n="215.3"/>ལམ་དུ། །ཁས་བླངས་དམ་བཅས་ཇི་བཞིན་དུ། །བསྟན་པ་འཇིག་པར་བྱེད་པ་ལ། །ད་ལྟ་ཉིད་དུ་རྟགས་ཕྱུང་ཞིག །ཅེས་བྱ་བ་ནི། །སྲིན་མོའི་འཁོར་གྱིས་བསྐོར་བའི་སྒྲུབ་ཐབས་སོ། །འདོད་པ་ཁམས་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་<milestone unit="line" n="215.4"/>མའི། །ཀླུ་ཡི་འཁོར་གྱིས་བསྐོར་བ་ཡི། །རང་བྱུང་རྒྱལ་མོའི་སྒྲུབ་ཐབས་བཤད། །དུར་ཁྲོད་ཆུ་གསུམ་འདུས་པ་འམ། །བྲག་ནག་རི་ནག་རྩེ་ལ་བསྒྲུབ། །གཏོར་མ་གཏང་ཞིང་བགེགས་བསྐྲད་ལ། ཁྲུ་བཞི་གྲུ་གསུམ་<milestone unit="line" n="215.5"/>ཟླུམ་པོ་དང་། ཁུ་གསུམ་སུམ་བརྩེག་དེ་སྟེང་དུ། །ཀ་པ་ལོ་མ་ཡོད་པའི་ནང་། །ར་ས་ཡ་ན་རཀྟ་དང་། །སྟི་ཝང་ག་པུར་ཤ་ཆེན་དང་། །ཚིལ་ཆེན་རཀྟ་སྣ་ཚོགས་སྦྱར། །བག་ཕྱེ་ཟླ་གམ་གྱེན་ཁ་ལིང་། །བཅུ་དྲུག་ཁམ་<milestone unit="line" n="215.6"/>པར་ལོན་པར་ལྡན། །ཡང་སྙིང་ཁ་སྐྲུབ་བསྒྲུབ་བརྟེན་གཞག །བཅུག་སྟེ་དེ་ལ་བསྟིམ་སྟེ་བསྒྲུབ། །ཟླ་མ་སླེབས་པའི་ཁམ་ཕོར་དུ། །ར་ཁྱི་རྟ་ཕག་བཞི་ཡི་ཁྲག །དེ་སྟེངས་ལྕགས་བྱས་འདེབས་པ་བདུན། །སྤྱང་དུག་<milestone unit="page" n="216"/><milestone unit="line" n="216.1"/>ཁྲག་བྱུག་ཁ་གྱེན་བསྟན། །བདག་གི་སྤྲུལ་པ་ཡ་ཤ་ཉིད། །ཧེ་རུ་ཀ་འཁོར་བཅས་པ་དམིགས། །རབ་བསྐྱེད་སྤྱན་དྲངས་མཆོད་བྱས་ཏེ། །ཧེ་རུས་མ་མོ་ས་ཡི་དཀྱིལ་མས་དྲངས། །ཞག་བདུན་བསྒྲུབ་པ་རྫོགས་པ་<milestone unit="line" n="216.2"/>དང་། །ཕུར་པའི་རྩེ་ལ་འབེར་ནས། །དཔལ་གྱི་བརྩད་དེ་བཀུག་ནས་བསྟིམ། །དྲག་པོས་མགོ་འཇུག་ཀུན་དུ་གདབ། །དན་ཁྲག་ཙ་དུར་མརུ་ལི། །མཧྭ་མ་ས་མུར་ཞེང་བདག །གཏོར་ཡར་བསྐང་སྟེ་གཏང་རག་<milestone unit="line" n="216.3"/>གཏང་། །གཟུགས་ཕུང་ལིང་གར་ག་ས་ཏེ་བསྟབ། །དེ་ནས་ཞག་གསུམ་བསྒྲུབ་པ་དང་། །རལ་པས་ནམ་མཁའི་ཁམས་སུ་འཐིབས། །ཟངས་ཀྱི་གཙུག་ཕུག་ནག་པོས་བསྐང་། །དེ་ནས་ཞག་ལྔ་བསྒྲུབས་པ་<milestone unit="line" n="216.4"/>དང་། །གྱེན་དུ་རང་ལྟས་ལྷ་མོར་འགྱུར། །མ་དང་བུ་རུ་དམ་བཅས་བཞིན། །དམ་རྫས་གཉན་པོས་ཐ་ཚིག་བསྲེ། །དངོས་གྲུབ་གང་འདོད་དེ་ལ་བླངས། །བསྟེན་དབྱངས་བསྙེན་པས་བསྐུལ་བ་ནི། །ཧཱུཾ། །བསྐལ་པ་མེ་<milestone unit="line" n="216.5"/>ལྟར་འབར་བའི་དུར་ཁྲོས་ནས། །ནག་མོའི་རལ་པ་འབེབས་པ་སྲིན་མོའི་ཚོགས། །ས་འདུ་བ་ག་ལ་ནི་ཟ་བྱེད་ཆེན་མོ་སྟེ། །རྡོ་རྗེ་དྲ་བ་མ་དང་གློག་འགྱུར་མ། །སྲིན་མོའི་ཚོགས་རྣམས་གདུངས་ནས་བོས་པའི་ཚེ རུ་<milestone unit="line" n="216.6"/>ལུ་རུ་ལུའི་སྒྲ་སྐད་དྲག་པོ་དང་། །རཀློ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རི་བོས་པའི་ཚེ། །སྒྲོལ་བྱེད་ཆེན་མོ་ཁྱོད་ཀྱི་དུས་ལ་བབ། །ཡུན་གྱི་དཔལ་དང་མགོན་དུ་ཁྱེད་བརྟེན་ན། །བཏང་སྙོམས་ཡལ་པར་མ་བཏང་ཡལ་དམ་ཅན། །མ་གཡེལ་<milestone unit="page" n="217"/><milestone unit="line" n="217.1"/>༄༅། །མ་གཡེལ་དམ་ཅན་རེ་མ་ཏི། །མ་སྲིང་ཆུང་མ་བི་མོ་ཤན་པའི་ཚོགས། །ཅི་བགྱིས་ལས་བྱེད་ཚོགས་རྣམས་ཀྱིས། །དངོས་གྲུབ་ལས་རྣམས་རྫོགས་པར་གསོལ། །ཁྱེད་ཀྱི་མཚན་ནས་བོད་པའི་ཚེ། །ཉི་མ་<milestone unit="line" n="217.2"/>བྱང་ཤར་མ་ཀི་ན། །བྲག་དང་ཆུ་འཐབ་མར་འདས་ན། །མཚོ་མུ་ལེ་འཐིངས་ཀྱི་ནང་ཤེད་ན། །མཟི་ང་སུན་སྔོན་མོའི་སྦྲ་ཕུབ་ནས་མ་མོ་ཡོངས་ཀྱི་ནད་ཤེད་ན། །གཅིག་པུར་བཞུགས་ཀྱི་འགྱིང་བག་ཅན། །མི་རོ་རྟ་རོ་<milestone unit="line" n="217.3"/>གཅལ་དུ་བཀྲམ། །བམ་ཆེན་གདན་ལ་བརྐྱང་བསྐུམ་བཞུགས། །བར་སྣང་མཁའ་ལ་གཤེགས་པའི་ཚེ། །གསེར་གྱི་རྔེའུ་ཆུང་ལྡི་རི་རི། །གསེར་གྱི་རྔེའུ་ཆུང་བརྡུངས་པའི་ཚེ། །ནག་མོ་འཁོར་བཅས་ཤར་ར་ར། །ནག་<milestone unit="line" n="217.4"/>མོ་འཁོར་བཅས་ཤར་ཙམ་ན། །གུ་ཡ་ནག་པོ་རཀྟའི་མཛོད། །དམར་ཆེན་ཁྲག་གི་ལྕེ་རིལ་ཅན ་༑་ན་རསྙིའི་འབྲེངས་སེ་བྲེངས། །ནག་མོ་རལ་པ་ཤར་ར་ར། །ནག་མོ་རལ་པ་ཤར་ཙམ་ན། །བདུད་ཀྱི་ལྕམ་ལ་<milestone unit="line" n="217.5"/>གཤིན་རྗེའི་ཡུམ། །ཆིབས་སུ་དྲེའུ་རྟ་རྐང་གསུམ་ཆི་ས། །གཡུ་མཐུར་སྔོན་མོ་བྲེངས་སེ་བྲེངས། །བསེ་སྒ་དམར་པོ་ཝངས་སེ་ཝངས། །སྦྲུལ་ནག་སྟོང་གི་གོང་རྨེད་ཅན། །མཆོག་གི་གློ་ནན་ཁྱུགས་སེ་ཁྱུགས། །ཟླ་<milestone unit="line" n="217.6"/>བལ་གཅིག་ལ་འོར་གསུམ་དུ། །སྟོང་ཁམས་མ་ལུས་ཁྱབ་པར་མཛད། །དཔག་ཚད་བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་ཡང་། །ཐང་ཙམ་ཅིག་ལ་ཡུད་ཀྱིས་ཁྱབ། །སྐུ་ནི་མཐིང་ནག་འཇིགས་ཚུལ་ཅན། །དབུ་སྐྲ་རལ་པའི་ཐོར་ཚུགས་<milestone unit="page" n="218"/><milestone unit="line" n="218.1"/>ཅན། །རལ་པ་ཅོད་པན་རེ་རེ་ལ། །གསེར་དང་མི་ཏིག་ཆུན་འཕྱངས་ཅན། །གཡས་ཀྱི་དང་པོའི་ཕྱག་མཚན་ནི། །ཁ་ཊ༷་ཁའི་ཕྱག་རྩེ་གསུམ་བསྣམས། །དགྲ་བགེགས་མ་ལུས་རྡུལ་དུ་རློག །གཡོན་གྱི་དང་པོའི་ཕྱག་<milestone unit="line" n="218.2"/>མཚན་ནི། །འཕྲུལ་གྱི་མེ་ལོང་ཕྱིས་ཤིང་ལྟ། །སྲིད་པ་གསུམ་ཅིར་སལ་ལེ་གཟིགས། །གཡས་ཀྱི་འོག་མའི་ཕྱག་མཚན་ནི། །ལྕགས་ཀྱི་ཕུར་བུ་འདྲིལ་ཞིང་འཕེན། །དགྲ་བགེགས་ཀླད་པའི་རྒྱས་སུ་རྒྱོབ། །གཡོན་གྱི་<milestone unit="line" n="218.3"/>འོག་མའི་ཕྱག་མཚན་ནི། །སྦྲུལ་ནག་སྟོང་གི་ཞག་པ་འཕེན། །དམ་ཉམས་ཀླུ་རྣམས་ཀུན་གྱིས་བཅིངས། །དྲེའུ་རྟ་ཆིབསཀྱི་སྒ་གོང་ན། །ནད་ཀྱི་རྐྱལ་པ་སྔོ་དམར་བཀལ། །དྲེའུ་རྟ་ཅིབས་ཀྱི་ཕྱི་ལོང་ལ། མཚོན་གྱི་གྲུ་<milestone unit="line" n="218.4"/>གུ་སྔོན་དམར་བཀལ། །ནད་དང་རིམས་ཀྱི་སྐོས་འདེབས་མ། །མདུན་ན་ཤོད་རྡེའུ་དཀར་ནག་འགྲེམས། །རྒྱབ་ན་བདུད་ཀྱི་ཁྲམ་རྦ་བསྣམས། །སྐྱེ་འགྲོ་ཡོངས་ཀྱི་ཀྱེག་རྩི་མ། །ལེགས་ཉེས་གཉིས་ཀྱི་ལྟང་རྩི་<milestone unit="line" n="218.5"/>མ། །དུསབཞིའི་མ་མོ་སྐུ་ལ་ཤར། །དཔྱིད་ཀྱི་རྒྱལ་མོར་བྱོན་པའི་ཚེ། ཁྲེ་དུར་ཁྲོད་གནས་ཉུལ་མ། །རླུད་དང་ཚུབ་མའི་སྣ་འདྲེན་མ། །འཁྱག་པའི་མིང་ཏུ་ས་འདེབས་མ། །མིང་པོ་རྡོ་རྗེ་ལས་འཆོལ་ན། །སྲིང་མོ་རྡོ་<milestone unit="line" n="218.6"/>རྗེ་ལས་མཛོད་ཅིག །ཁྲོ་ཐོབ་ཤེད་རྗེ་ནད་ཁ་ཐོང་། །མཚོན་གྱི་གྲུ་གུ་དེར་སྐྱོང་ལ། ངེས་ས་འདེབས་སུ་མ་བཏང་ཞིག །དབྱར་གྱི་རྒྱལ་མོར་བྱོན་པའི་ཚེ། །བྷ་ག་དྷི་ཏི་མཁའ་ལ་གནས་ཉུལ་མ། །འབྲུག་དང་གློག་གི་སྒྲ་<milestone unit="page" n="219"/><milestone unit="line" n="219.1"/>༄༅། །སྒྲོགས་མ། །སད་དང་སེར་བའི་སྣ་འདྲེན་མ། །མིང་པོ་རྡོ་རྗེ་ལས་འཆོལ་ན། །སྲིང་མོ་རྡོ་རྗེ་ལས་མཛོད་ཅིག །སྟོན་ཀའི་རྒྱལ་མོ་བྱོན་པའི་ཚེ། །མ་ཧྭ་ཤི་ན་དུ་རྒྱུ་ལུགས། །རི་རབ་ཀྱི་ནི་ཟོམ་ན་<milestone unit="line" n="219.2"/>གནས། །མིང་པོ་རྡོ་རྗེ་ལས་བཅོལ་མ། །སྲིང་མོ་རྡོ་རྗེ་ལས་མཛོད་ཅིག །དགུན་གྱི་རྒྱལ་མོར་བྱོན་པའི་ཚེ། །རལ་གཅིག་རྒྱ་མཚོའི་ཀློང་ནས་དཔལ་གྱི་བཀའ་སྡོད་མ། །དཔག་ཚད་བརྒྱད་ཁྲི་གནས་ནས་ཁྲག་གི་དྲི་<milestone unit="line" n="219.3"/>སྣོམ་མ། །ཀླུ་རྣམས་ཀུན་ལ་མངའ་མཛད་མ། །མིང་པོ་རྡོ་རྗེ་ལས་འཆོལ་གྱིས། །སྲིང་མོ་རྡོ་རྗེ་ལས་མཛོད་ཅིག ། ཁྱོད་ཀྱི་སྤྱི་བོའི་གཙུག་རུམ་ན། །ཉི་མ་ཟླ་བའི་འོད་ཟེར་འཕྲོ། །ནག་མོ་མི་བཟད་ཆོ་འཕྲུལ་<milestone unit="line" n="219.4"/>ཅན། །ཐུགས་དམ་དུས་ལ་བབ་བོ་ད་ཚུར་སྤྱོན། །ཁྱོད་ཀྱི་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །འདོད་ཁམས་མ་མོ་སྟོང་སྟོང་འགྱེད། །ཁྱོད་ཀྱི་གསང་བའི་བྷ་ག་ལས། །ལས་ཀྱི་མ་མོ་སྟོང་སྟོང་འགྱེད། །ཁྱོད་ཀྱི་ཞབས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="219.5"/>གཡས་གཡོན་ལས། །ཕོ་ཉ་སྟོང་ཕྲག་དྲུག་ཅུ་འགྱེད། །དམ་ཚིག་ལྡན་པའི་རྣལ་འབྱོར་པ། །བདུད་དང་ལྷ་འདྲེ་ངན་སེམས་ཅན། །སྡང་བོའི་དགྲ་བོ་རྡུལ་དུ་རློགས། །དཔལ་ལྡན་ནག་མོ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །མ་མ་<milestone unit="line" n="219.6"/>སྦྱོ་སྨྱོ། །ཨེ་ཧ་ཡ་ཧི་ཛུ་ཛུ། །ཨེ་ཨུ་རུ་ལ་ཧྲིང་ཧྲིང་། །དུས་གསུམ་ཀུན་ཏུ་མ་བསྒྲིབས་ཡེ་ཤེས་ནས། །མ་སྲིང་ཆུང་མ་བུ་མོ་བྲནམོའིཚོགས། །ཡེཤེས་མངོན་ཤེས་ལྡན་པའི་ཐུགས་བརྩེ་མ། །མཐུ་རྩ་ལ་རྨད་བྱུང་ཕན་<milestone unit="page" n="220"/><milestone unit="line" n="220.1"/>པའི་དགོངས་པ་ཅན། །སྔོན་ཚེ་དམ་བཅས་ཉིད་ཀྱིས་ཞལ་འཆེས་པ། །བསྟན་པ་བསྲུང་བར་རྟག་ཏུ་གྲོགས་མཛོད་ཅིག །ཛུ༷༷ཧཱུཾ༷བ༷་ཧོ། །མ་མ་ཏྲ་ཀྟ་མུ་ཏྲ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་སྨྱོ། །དཔལ་ལྡན་ནག་མོ་རེ་མ་ཏི། །ལྷ་མོ་ཆེན་མོ་<milestone unit="line" n="220.2"/>ནམ་གྲུ་མ། །རྫོང་མོ་ཆེན་མོ་བཀའ་བཟློག་མ། །ནག་མོ་ཆེན་མོ་ཁ་འབར་མ། །བྱིས་པ་ཀུན་གྱི་དུར་བྱེད་མ། །དུར་ཁྲོད་འབར་བའི་བདག་མོ་སྟེ། །རསྒ་ཆེན་མོ་རྩ་མུན་ཏྲི། །ནམ་མཁའ་ཁམས་ཀྱི་མཐུ་མོ་ཆེ། །བར་<milestone unit="line" n="220.3"/>སྣང་ཁམས་ཀྱི་གློག་མ་སྲིན། །ཁ་ནས་མེ་འབར་རྒྱ་མཚོ་སྐེམས། །ལག་ན་རྡོ་འཕེན་རི་རབ་སྙིལ། །རལ་པ་ནག་པོས་སྟོང་གསུམ་ཁེངས། །ཁ་ནས་ཞིང་ཁྲག་རྒྱ་མཚོར་འཁྱིལ། །ཉིན་གྱི་དུས་སུ་རྟོག་བྱེད་<milestone unit="line" n="220.4"/>ཅིང་། །མཚན་གྱི་དུས་སུ་རྒྱུག་བྱེད་མ། །ནག་མོ་འཁོར་བཅས་ཐུགས་དམ་བསྐོངས། ཁྲ་ཆེན་ཚོགས་ནི་རི་ལྟརསྤུངས། །ཙིསྟའི་ཚོགས་ནི་འོད་དུ་འབར། །རཀྟའི་ཚོགས་ནི་མཚོ་ལྟར་བཀྲམ། །ནག་མོ་འཁོར་<milestone unit="line" n="220.5"/>བཅས་ཐུགས་དམ་འདིས་བསྐོངས་ལ། །བདག་གིས་ལས་བཅོལ་གྲུབ་པར་མཛོད། །འདོད་པ་ཁམས་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་མའི་རྒྱུད་ལས། །སྲིན་པོའི་འཁོར་དང་ལྡན་པའི་ཡསྒ་ནག་མོའི་སྒྲུབ་ཐབས་དང་། །ཀླུའི་འཁོར་<milestone unit="line" n="220.6"/>གྱིས་བསྐོར་བའི་དཔལ་ལྡན་ལྷ་མོ་ནག་མོ་ཕྱག་བཞི་མའི་སྲོག་གི་སྒྲུབ་ཐབས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ། །འཁོར་དང་རྣམ་པར་ལྡན་པ་ཡི། །སྒྲུབ་ཐབས་རབ་ཏུ་བཤད་པར་བྱ། །དབེན་ལ་གཉན་པའི་གནས་སུ་<milestone unit="page" n="221"/><milestone unit="line" n="221.1"/>༄༅། །ནི། །བཅུ་དྲུག་ལོན་པའི་བམ་ཆེན་གཙང་། །མ་ས་གཏོར་མ་འབྲུབ་སོགས་བྱ། ཁུན་ཕྱེད་སྟན་དུ་བཏིང་བྱས་ཏེ། ཁུན་པྱེད་པི་དང་མཚན་ཛ་ན། །སྟོད་སྨད་གནམ་ནག་ལས་བྱ་བ། །བྷ་ག་ཨེ་ཀ་འབུན་<milestone unit="line" n="221.2"/>ཛ་བཞི། །ཀ་བཱ་ལ་རཀྟས་གང་བ་དང་། །ཀྱོ་བ་དང་ནི་གཡོན་པ་ན། །གཡས་ན་ཐོད་དབྱུག་རྒྱུ་ཞགས་འཛིན། །རྗེས་དང་བག་ཕྱེ་རཀྟ་སྦྲུས། །ཁྲུ་གང་ཚད་དུ་རྭ་པ་བྱ། ཁུན་གྱི་མིང་རུས་སྙིང་ཀར་གཞུག །ཚེར་མ་ཅན་<milestone unit="line" n="221.3"/>དང་རྣམ་ལྡན་སྐུ། །བྱང་ཤར་མཚམས་སུ་སྙིང་ཀར་གཟུགས། །སྐྱེས་ནས་སྐུད་བཏགས་ལག་ཏུ་གཏད། །དེ་དུས་རྣལ་འབྱོར་ང་རུ་སྒོམ། །ཙིསྟའི་དཀྱིལ་ནས་སྲོག་ཐིག་དྲང་། །གུ་གུལ་དུད་པ་རྒྱུན་མི་གཅད། ཁུན་<milestone unit="line" n="221.4"/>ཆེན་སླག་པ་དེ་བཞིན་བགོ། །སྲིད་པའི་སྤྱི་ལུགས་ཞྭ་གོན་ཏེ། །འཕྲེང་བ་ཆེན་པོ་དེ་བཞིན་བགྲང་། །ཀེང་རུས་རུང་བའི་མཐའ་མ་བསྐོར། །སྲོག་ཐིག་དྲངས་ལས་དེ་ལ་བསྟིམ། །ཞག་གསུམ་བཟླས་པ་བར་མ་<milestone unit="line" n="221.5"/>ཆད། །ཡིད་ལ་བྱང་ཤར་སྤྲིན་ནག་འཁྲུག །སྙིང་གཏོར་བསྐོར་ཞིང་དབང་དུ་བསྡུ། །ལྔ་ནས་དེ་ལས་ཐོག་ཅིག་འབྱུང་། །ནང་ཁྲོལ་གཏོར་མ་དེ་དུས་སྤྱིན། །བདུན་ན་དངོས་སུ་འབྱུང་བ་འམ། །འོད་དང་དྲི་ནི་གང་བྱུང་<milestone unit="line" n="221.6"/>ཡང་། ཁྲ་ཁྲག་ལྷག་མ་གཏོར་མ་སྦྱིན། །བདུད་རྩིའི་དམ་བསྲེ་དམ་ཡང་བཅའ། །ཀུ་མ་ར་ཡི་སྔགས་བཟླས་པས། །ང་ཡིས་བསྐུལ་པས་དབང་མེད་དུ། །མོ་ཡིས་ཤ་ཏྲུ༷་གནན་པ་དང་། །བུ་ག་དགུ་ནས་ཁྲག་སྒྱུག་སྙིང་<milestone unit="page" n="222"/><milestone unit="line" n="222.1"/>ཡང་ཟ། །འཁོར་གྱིས་བཀུག་ཅིང་དེ་ལ་བསྟིམ། །ལིང་ག་འདར་བར་འགྱུར་བ་དང་། །དཔལ་གྱི་སྐུར་བསྒོམས་སྔགས་བཟླས་གདབ། །བདུན་ཕྲག་གཅིག་ནས་གཏོར་མ་སྦྱིན། །དེས་ཀྱང་གསོད་པར་མ་གྱུར་ན། ཁྲེ་<milestone unit="line" n="222.2"/>ཁྱིའི་བཟླས་པ་བྱེད་བཞིན་དུ་དུ། །སྐུར་བསྒོམས་དཔུང་པར་ལིང་ག་བསྒྲེང་། །བསྐྱེད་ནས་བཟུང་སྟེ་དེ་ལ་བརྡབ། །བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་ནི་རྫོགས་དུས་སུའོ། །མཚོན་ཆས་གནད་བཀྲོས་ཤ་ཁྲག་ཟ། །ཞག་བདུན་ལོན་དང་<milestone unit="line" n="222.3"/>གཏོར་མ་སྤྱིན། །དེས་ཀྱང་འགྲུབ་པར་མ་གྱུར་ན། །ལིང་ག་རྒྱ་ཚིལ་མེ་ལ་གདུག །རུ་རུའི་སྔགས་ཀྱིས་རབ་ཏུ་གདབ། །རྣམ་པར་ལྡན་པའང་རབ་ཏུ་སྡིགས། །འཁོར་གྱིས་བཀུག་ནས་དེ་ལ་གཏད། །དེས་ཀྱང་མེ་ལ་<milestone unit="line" n="222.4"/>བསྲེག་ཀྱིང་བཟའ། །ལིང་ག་དུམ་བུ་མ་མར་གཏུབ། །རེ་རེ་བརྒྱ་བརྒྱ་རྫོགས་ཤིང་སྲེག །ཐལ་བ་གནོན་པའི་ས་རུ་གནན། །ཡང་ན་བསྲེས་ལ་ཕྱོགས་བཞིར་གཏོར། །དེས་ཀྱང་དམ་ཉམས་མ་སྒྲོལ་ན། །སྔ་མ་ལས་<milestone unit="line" n="222.5"/>ཀྱང་གནས་སྒྱུར་ལ། །ཁྲག་གི་མཎྜལ་གྲུ་གསུམ་བྱ། །མཐའ་མ་རྩང་དང་ཕུར་བུས་བསྐོར། །ར་ཐོད་ཕག་ཐོད་ཁྱི་ཐོད་གསུམ། །གཉན་པའི་གནས་སུ་སྒྱེད་བུར་གཟུགས། །དུག་སྣ་ལྔ་དང་སྙིང་སྣ་ལྔ། །ཁྲག་སྣ་ལྔ་དང་<milestone unit="line" n="222.6"/>མི་རུས་རྣམས། །རྩ་མེད་པའི་ནང་དུ་བླུགས། །མ་མའི་སྔགས་ཀྱིས་ཀར་གནན་བཟླས། །བདག་ཉིད་གཉེན་པོའི་ལྷ་རུ་སྟེ། །བུད་མེད་ནག་མོ་རལ་པ་ཅན། །རེ་བའི་འབོ་བུ་རྐངལགོན། ཁྲཆུཁིཙིསྟགཡས་<milestone unit="page" n="223"/><milestone unit="line" n="223.1"/>༄༅། །གཡོན་ཐོགས། །དམར་ཐབ་དམར་ལ་བསྐྲུ་བ་ལ། །དམར་ཞིང་མ་མོར་གྱུར་བ་དང་། །དེ་ཡི་སྟོབས་ཀྱིས་ཡུལ་ཕྱོགས་རྣམས། ཁྲ་ཏྲུ་བསྐུལ་བྱེད་ཟ་བར་བསྒོམ། །བརྒྱ་བརྒྱ་ཉིད་ལ་སྒོང་ཚད་དཔོ། །ཉི་<milestone unit="line" n="223.2"/>ཤུ་རྩ་གཅིག་རྫོགས་པར་བྱའོ། །བསྟེན་དབྱངས་སྙན་པས་བསྐུལ་བ་ནི། །ལྷ་མོ་ནག་མོ་ཆེན་མོ་ཁྱོད། །མི་མངོན་མཁའ་དབྱིངས་སྐུ་བཞེངས་ཅིག །མཉམ་ཉིད་མཁའ་དབྱིངས་མི་དམིགས་ཆོས་ཀྱི་དཔྱིངས། །བདེ་<milestone unit="line" n="223.3"/>ཆེན་ལྷུན་ནས་རྫོགས་ནས་སྐུ་བཞངས་ཅིག །བསྟན་པ་འཇིག་བྱེད་དམ་ཉམས་དགྲ་བོ་ཡིས། །དཀོན་མཆོག་དབུ་འཕང་སྨོད་ཅིང་རྣལ་འབྱོར་ཐལ་བར་རློག །ཞག་དགུས་དགྲ་བོ་ཐལ་བར་མ་བྱས་ན། །ཁྱོད་ཉིད་ཐལ་<milestone unit="line" n="223.4"/>བ་བཞིན་དུ་རློག །ཅེས་བསྐུལ་བ་ནི། །ལྷ་མོ་ཆེན་མོ་འཁོར་དང་རྣམ་པར་ལྡན་པའི་སྒྲུབ་ཐབས་སོ། །འདོད་པ་ཁམས་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་མའི་རྒྱུད་ལས། །ལྷ་མོ་ཆེན་མོ་འཁོར་དང་རྣམ་པར་ལྡན་པའི་སྒྲུབ་ཐབས་བསྟན་<milestone unit="line" n="223.5"/>པའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བྱིན་གྱི་རླབས་ཀྱིས། །འཁོར་ཐམས་ཅད་གཅིག་ཏུ་འདུས་པར་མཁྱེན་གྱུར་ཏེ། །ལྷ་གནོད་མཛེས་ལ་བསྐུལ་པ་དང་། །ལྷ་གནོད་མཛེས་ཀྱིས་བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="line" n="223.6"/>འདས་ཀྱི་ཞབས་ལ་སྤྱི་བོས་ཕྱག་འཚལ་ནས། །ལུས་ལ་སྦྲུལ་ལྟར་འདུད་པ་བྱས་ནས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཐོག་མར་རྣམ་པར་དག་པ་ལས། །བརྟགས་པའི་དབང་གིས་འཁོར་བར་<milestone unit="page" n="224"/><milestone unit="line" n="224.1"/>གྱུར། །དེ་ཕྱིར་མི་རྣམས་ཐམས་ཅད་ཀྱང་། །འདོད་པ་ཐ་དད་བརྟགས་པས་འབྱུང་། །དེ་རྣམས་ཀུན་གྱི་དོན་ཆེད་དུ། །བདུད་མོ་སྐྲུན་བཞི་གཡོག་མོ་གསུམ། གནོད་སྦྱིན་རྣམ་བཞི་དུ་མ་ཡིས། །འཁོར་དང་བཅས་པའི་<milestone unit="line" n="224.2"/>དཀྱིལ་འཁོར་འདིར། །རྫོགས་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་བཤད་དུ་གསོལ། །རྫོགས་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཉོན་ཅིག་གནོད་འདུལ་ལྷ་ཡི་གཙོ། །མ་ནི་སྐྱེ་བ་མེད་པའི་དོན། །མོ་ནི་འགག་པ་མེད་པའི་ཀློང་། །མ་མོ་<milestone unit="line" n="224.3"/>རྣམ་པར་དག་པ་ལས། །བརྟགས་པའི་ལས་ཀྱི་ཡ་མོར་གྱུར། །དེ་རྣམས་སྒྲུབ་ཐབས་བཤད་པར་བྱ། །དུར་ཁྲོད་རི་ནི་དམར་ནག་ཏུ། །དམར་ནག་གྲུ་གསུམ་ཁྲག་གིས་བྲི། །འབྲུ་མར་རཀྟའི་ཐིག་ལེ་བྱ། །ཀུ་མར་དང་<milestone unit="line" n="224.4"/>ཡསྒོ་མོ། ཁུན་ཆེན་བྲིས་སྐུ་ཐིག་ལེའི་སྟེང་། །ལྷོ་ཕྱོགས་དམ་ཅན་རེ་མ་ཏོ། །ནུབ་ཕྱོགས་བཀའ་ཉན་རེ་མ་ཛ། ཁྲར་ཕྱོགས་ཕྱག་ཉེན་རེ་མ་ཛུ། །ཕྱི་རིམ་ཟླ་གམ་གསུམ་པོ་ལ། །ཐོད་པ་ཚོན་ནག་བྲིས་པ་<milestone unit="line" n="224.5"/>གསུམ། །བུད་མེད་ནག་མོ་དཀར་སེར་དང་། །དམར་སྨུག་འབུམ་གྱི་ཟབ་མཚན། །ཕྱི་རོལ་སྒོ་བཞིར་ལྡན་པ་ལ། །སྲིན་མོ་བཞི་ཡི་ཕྱག་མཚན་བཞི། །དིར་བུ་ཁྲག་སྣ་བཅུ་གསུམ་གྱིས། །རྐང་པ་གསུམ་ནི་ཟུར་གསུམ་<milestone unit="line" n="224.6"/>གཞག །དེ་སྟེངས་རབས་ཆད་ཐོད་པ་སྲ །ལྕགས་ཕུར་གསུམ་ལ་མི་རྟ་ཁྱི། །སྙིང་གསུམ་ཁ་གྱེན་བསྟནཔདང། །གཅིགགསུམཐུན་མོང་ཁྱད་དམ་རྫས། །བྱ་ནག་དར་སྣས་བརྒྱན་པ་གསུམ། །ཐུན་མོང་ཁྱད་པར་<milestone unit="page" n="225"/><milestone unit="line" n="225.1"/>༄༅། །བསྟན་པའི་རྫས། ཁྲེལ་ནག་སྤྱི་དཀར་བསྐང་པའི་རྫས། ཁྲ་སྣ་ཚོགས་ཀྱི་གཏོར་མ་ལ། །ངབྱར་ནི་མེ་ཏོག་སྟོན་ནི་འབྲུ་ཡི་ཚོགས། །དགུན་ནི་ཤ་ཁྲག་དཔྱིད་ནི་ལྕུགས། །སྤྱན་གཟིགས་ཚོགས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="225.2"/>བརྒྱན་པ་ལ། །དར་ནི་མཐིང་ནག་ཁ་བཅད་པ། །ལྷ་མོ་ཆེན་མོ་མཆོད་པའི་རྫས། །ཁྲག་འཐུང་སྐུར་བསྒོམས་དྲངས་པས་ནི། །སྐུ་ལ་རེ་མ་ཏི་ཉིད་བསྟིམ། །ལྕགས་ཕུར་གསུམ་ལ་གསུམ་པོ་ཉིད། །ཞག་ལྔའི་ནུབ་མོ་<milestone unit="line" n="225.3"/>སྡུག་པ་དང་། །མི་སྡུག་ཆོ་འཕྲུལ་སྣ་ཚོགས་འབྱུང་བའི་དུས། །དུས་དེར་ནག་མོ་སྤྱི་དཀར་བསྐང་། ཁུ།བ་ནས་ཞག་བདུན་ནུབ་མོ་ནི། །གཙང་དང་མི་གཙང་བྱེ་བྲག་གིས། །བུད་མེད་ནག་མོ་རལ་པ་ཅན། །མཆེ་བ་<milestone unit="line" n="225.4"/>ནག་མོ་རྣོ་ལ་གཏམས། །པ་སྐྲུའི་གསེབ་ནས་མེ་འཚེག་ན། །དབང་དུ་བསྡུ་ཞིང་བཤགས་པར་བྱའོ། །འབྲིང་ན་བུད་མེད་ནག་མོ་ལ། །མཆེ་བ་ཟླ་ཚེས་འཁྱིལ་པར་སྣང་། །བར་ན་བུད་མེད་དཀར་མོ་ལ། །གཡུ་ཡི་སྨེབ་<milestone unit="line" n="225.5"/>ཆགས་པ་སྟེ། །མཆེ་བ་ཟླ་ཚེས་དཀར་པོ་འཁྱིལ། །དམ་བཅའ་དམ་གསེ་ལས་ལ་བསྐོང་། །གཏོར་མ་ནམ་ཕྱེད་དུས་སུ་སྦྱིན། །ལུག་ནག་བསྒྲལ་པའི་ཙིསྟ་དང་། །བྱ་ནག་དིར་བུའི་ཁྲག་གསུམ་པོ། །རྟགས་མ་ཕྱིན་པར་<milestone unit="line" n="225.6"/>ལྟ་བུ་གཟུགས། །དེ་ནས་ཁྲག་ཕྱུང་གཏོར་མ་བྱས། །ངོ་རེར་དུས་ཚོད་རྣམ་གསུམ་ལ། །གཏོར་མ་བྱིན་ཏེ་བསྐུལ་བར་བྱའོ། །གཏོར་མ་བྱ་ནག་གཡས་གཡོན་གཡོབ། །ནམ་གྱི་གུང་ལ་བསྐུལ་བ་ནི། །ཧཱུཾ༷། །ནམ་མཁའ་<milestone unit="page" n="226"/><milestone unit="line" n="226.1"/>ཇི་དབྱིངས་ཕྱུག་མ། །གནམ་ཕྱེད་སྟེང་ན་གོན་ཀྱང་སྤྱི་བོ་ཟངས་ས་ཟངས། །ས་ཕྱེད་སྟན་དུ་བཏིང་ཡང་ཟླ་ཟ་ཡ་བ་བཀོར། །རལ་པ་ཕྱེད་ཀྱིས་གནམ་ཁེབས་ན། །རལ་པ་ཕྱེད་ཀྱིས་ས་ཁེབས་མ། །རལ་པའི་ཟར་ལ་<milestone unit="line" n="226.2"/>སྐར་ཞབྲུག་མ། །ཁྲག་དང་ཞག་གི་ཐིག་ལེ་ཅན། །ཁྱོད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་དུས་ལ་བབ། །ནམ་མཁའ་ཁམ་ཀྱི་དཔལ་མོ་བཙན། །ཆིབས་སུ་འབྲུག་མོ་ཆིབས་ལ་ཆིབས། །རོལ་དུ་གློག་མོ་འགྱུར་ལ་རོལ། །སྤྱན་ནས་<milestone unit="line" n="226.3"/>ཁྲག་འཛག་རྒྱ་མཚོར་འཁྱིལ། ཁྲངས་ནས་རླུ་་བྱུང་སྲིད་གསུམ་འདེབས། །ཞལ་ནས་ཧཱུཾ༷་བྱུང་སྲིད་གསུམ་སྐེམས། །ཁྱོད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་དུས་ལ་བབ། །དཔལ་ལྡན་ལྷ་མོ་ཁྱོད་ཉིད་ཀྱི། །བཀའ་སྡོང་ཕོ་ཉ་འབྱུང་བ་<milestone unit="line" n="226.4"/>ནི། །ལྷ་མོ་འགྱོགས་བྱེད་རེ་མ་ཏི། །མཐོང་བྱེད་གསེར་གྱི་འུག་པ་ཞོན། །ཕྱག་གཡས་ཁྲག་བསྐམས་ཟ་ཞིང་རྡེག །གཡོན་པ་ལྕགས་ཀྱུ་འབར་བ་བསྣམས། །ཁྱོད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་དུས་ལ་བབ། །རང་དབང་མེད་པར་<milestone unit="line" n="226.5"/>སྙིང་ན་དྲོངས། །ནམ་མཁའ་ཁམས་ཀྱི་པ་རྣ་ཤ་པ་རི། །སྐུ་ལ་ཤ་ཐུལ་གཉེན་པོ་གསོལ། །ཆིབས་སུ་སྨིན་ཤ་ཡུ་མོ་ཆིབས། །ཕྱག་ན་ཞགས་པ་འདོམ་བརྒྱ་དགུ་བཅུ་རྩ་གཅིག་བསྣམས། །ཁྱོད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་དུས་ལ་<milestone unit="line" n="226.6"/>བབ། །བར་སྣང་ཁམས་ཀྱི་གཟི་འཕེན་མ། །སྐུ་ལ་གཟི་ཐུལ་ཁྲ་མོ་གསོལ། ཕྱག་ན་གཟི་ཡི་ཁྲམ་བམ་བསྣམས། །དགྲ་བོ་དམ་ཉམས་ཁྲམ་ལ་ཐོབ། ཁྱོད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་དུས་ལ་བབ། །བར་སྣང་ཁ་མས་ཀྱི་མཐུ་མོ་<milestone unit="page" n="227"/><milestone unit="line" n="227.1"/>༄༅། །ཆེ། །སྲིད་པ་གསུམ་གྱི་སྨྱོ་བཟློག་མཁན། །ཆིབས་སུ་རླུ་་དང་བུ་ཡུག་ཆིབས། །ཕྱག་ན་སེར་བ་ཁ་ཆར་བསྣམས། །་ཁྱོད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་དུས་ལ་བབ། །དེ་ཡི་བཀའ་ཉན་གསུང་བསྡོད་ནི། །བར་སྣང་<milestone unit="line" n="227.2"/>ཁམས་ཀྱི་གློག་འབར་མ། །ཆིབས་སུ་དྲེད་མོ་དྲུས་མཆིབས། །ཕྱག་ན་འཛིན་བྱེད་ཆ་ལུགས་ནི། གཡུ་ཞགས་སྔོན་མོ་ཤར་རར། །སྔོན་གྱི་རྒྱལ་བས་གསུངས་པའི་བཀའ། །ད་ལྟ་ཉིད་དུ་རྟགས་ཕྱུང་ཞིག་། །དུས་<milestone unit="line" n="227.3"/>བདག་ཆེན་མོའི་དུས་ལ་བབ། །དེ་ཡི་བཀའ་ཉན་གསུང་བསྡོད་ནི། །དཔལ་ལྡན་ནག་མོ་རེ་མ་ཏི། །སྐུ་སྟོད་རེ་པ་ནག་པོ་གསོལ། །དྲེད་ལྤགས་ནག་པོའི་ཤམ་ཐབས་ཅན། །ལྕགས་ཀྱི་དྲེ་རྟ་རྐང་གསུམ་ལ། །སྲིན་པོའི་<milestone unit="line" n="227.4"/>ཡ་མཁལ་སྔ་རུ་ལ། །སྲིན་མོའི་མ་མཁལ་ཕྱི་རུ་བྱས་། །སྲིན་པོའི་པགས་རློན་སྒ་གཡོགས་ལ། །སྦྲུལ་གྱི་གོང་ཐག་གོང་རྨེད་ལ། །བྱི་རུ་དམར་དམར་པོའི་མཐར་སྲབ་ཅན། གཡུ་ཡི་ཁ་སྲབ་སིལ་ལི་ལི། །སྐེ་ནག་<milestone unit="line" n="227.5"/>གསེར་གྱུ་དྲིལ་བུ་འཁྲོལ། །ཁྱེད་ཀྱི་ཟླ་ནི་ནག་པོ་མེའི་ཁ་རླབས་ཅན། །ལག་ན་བདུད་ཀྱི་ཁྲམ་ཐོགས་ཤིང་། །དགྲ་བོའི་དམ་ཉམས་ཁྲམ་ལ་ཐོབ། །གཡོན་ན་ནད་ཀྱི་སྒྱེའུ་སྔོན་དམར་ལ། །བཞི་བརྒྱ་རྩ་བཞིའི་<milestone unit="line" n="227.6"/>ནད་ཀྱིས་བཀང་། །དགྲ་བོའི་ཕྱོགས་སུ་རིམས་གཏོང་མ། །ཚ་བ་ནད་ཀྱི་ཁྲག་སྒྱུག་ཅིང་། །གསོན་པར་མི་བྱེད་མྱུར་དུ་གསོད། །འཕོངས་ལ་ལྕགས་ཀྱི་དྲ་བ་བཀལ། །དྲ་བ་ཤོད་བྱང་ཀྲ་ལ་ལ་། །དགྲ་རྣམས་ཤོད་ལ་<milestone unit="page" n="228"/><milestone unit="line" n="228.1"/>གདབ་ཏུ་གསོལ། །དེ་ཡི་ནུ་མོ་གཅུང་མོ་ནི། །སྨུག་ནག་འབར་བའི་ན་བཟའ་ལ། །མེ་སྟག་འབར་བའི་ཤམ་ཐབས་ཅན། །ཆིབས་སུ་ཀླུ་གླང་ནག་པོ་ཆིབས། ཁུ་ནི་དུར་ཁྲོད་ཀློང་དུ་རྒྱུ། །ལེན་ནི་སྒྱུགས་པའི་གླུ་ལེན་<milestone unit="line" n="228.2"/>མ ། །འབབས་ནི་ལྟས་ངན་སྣ་ཚོགས་འབེབས། །ཐ་ནི་མི་ཤ་རློན་པ་ཟ། །བསྒྲེགས་པས་སྟོང་གསུམ་འགེགས་པར་བྱེད། །འཐུང་ནི་མི་ཁྲག་རློན་པ་འཐུང་། །བཞིན་ཡང་མི་སྡུག་ཁྲག་མདོག་མ། །འཁོར་ནི་ནག་མོ་<milestone unit="line" n="228.3"/>ཁྲག་མིག་མ། །དེ་ཡི་འཁོར་གྱི་མ་མོ་ནི། །གྲངས་ནི་སྟོང་ཕྲག་བརྒྱ་ཡོད་ཀྱང་། །རེ་ཡང་གཉེན་མོ་ཁྱོད་ལ་རེ། །སུ་ལ་མི་རེ་ཁྱོད་ལ་རེ། །སུ་ལ་མི་བལྟོས་ཁྱོད་ལ་བལྟོས། །དཔལ་ལྡན་ནག་མོ་རེ་མ་ཏོ། །མཐུ་རྩལ་ཆེ་<milestone unit="line" n="228.4"/>པར་ཆ་མཆིས་པས། །དམག་དཔུང་བསྐྱེད་ལ་རུ་མཚོན་ཕྱོར། །བདུད་ཁ་སྒྱུར་ལ་དགྲ་དཔུང་ཆོམ། །རེ་མ་ཏི་ཆེན་མོ་ཡིས། །རེ་ཏྲི་གསུམ་གྱི་ཕུར་པས་གདབ། ནག་མོ་མ་ཤ་ལ་ཛ་ཛ། །མ་ས་མ་ཧབ་ཧབ། །ནག་མོ་ཙིསྟ་<milestone unit="line" n="228.5"/>སྙིང་ལ་ཛ་ཛ། །ནག་མོ་དགྲ་བོའི་རྩ་ལ་ཛ་ཛ། ན་མོ་དགྲ་བོ་དབུགས་ལ་ཧ་ཧུར་ཛ་ཛ། །ནག་མོ་དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་ཛ་ཛ། །ནག་མོ་དགྲ་བོའི་སྙིང་ལ་ཛ་ཛ། །རཀློ་ཤ་རྒྱུད་སྙིང་ལ་ལ༷་ཛ་ཛ། །རག་མོ་སྙིང་རྒྱུད་རྩ་ལ་ཛ་<milestone unit="line" n="228.6"/>ཛ། །རྩ་བརྒྱུད་དབུགས་ལ་ཛ་ཛ། །དབུགས་རྒྱུད་སྲོག་ལ་ཛ་ཛ། །ཞེས་བརྗོད་དེ་ཕུར་པ་གདབ་པོ། །དེ་ནས་བསྟེན་དབྱངས་སྙན་པས་བསྐུལ་བ་ནི། །འཁོར་གྱི་མིང་སྲིང་བསྐུལ་བ་ནི། །དཔལ་རྡོ་རྗེ་རེ་མ་ཏི། །གློག་མ་<milestone unit="page" n="229"/><milestone unit="line" n="229.1"/>༄༅། །སྲིན་གྱི་ཡུལ་ན་གནས། །གསེར་གྱི་བུད་མེད་གཤོག་པ་ཅན། །ཉི་ཟེར་འབར་པའི་རལ་པ་ཅན། །གཏུམ་མོ་མི་སྲིན་ཁྲག་མིག་མ། །ལག་གཡས་རི་རབ་སྩོལ་པོར་འཕེན། །གཡོན་པ་གནམ་ལྕགས་ཟོར་<milestone unit="line" n="229.2"/>བ་ཐོགས། །ཁྱོད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་དུས་ལ་བབ། །ཙིསྟ་ཁ་ཁ་རུ་སྲ །བཀའ་ཉན་རྡོ་རྗེ་རེ་མ་ཛ། །སྐུ་ནི་གློག་འགྱུ་ཆེན་མོ་ལ། །ཐུགས་ནི་ག་་མོ་ལག་རིངས་མ། །བསེ་ཡི་མདོག་ལ་གཡུ་ཡི་སྦྱན། །བསེ་ཡི་རལ་པ་<milestone unit="line" n="229.3"/>སིལ་ལི་ལི། །ཟ་འོག་མཛེས་པའི་སྟོད་སླག་ལ། །རེ་བའི་ཐུ་ལ་གཉའ་ཟ་སྐོར། །ཕྱག་ན་ལྕགས་ཕུར་སྟོང་འདྲིལ་ཞིང་། །ག་་མོ་མི་བསྲུན་མགོ་ལུས་འབྲེལ །གཡུ་ཡི་དྲེའུ་རྐང་གསུམ་ཆིབས། ། འཀོར་ཡང་དྲེ་ཤོན་<milestone unit="line" n="229.4"/>སྟོང་གིས་བསྐོར། །གང་ལ་དམིགས་པའི་དགྲ་བོ་ལ། །ནད་ཁ་ཐོང་ལ་ཁྲམ་བམ་ཐོབ། །རསྒ་ཁ་ལོང་ཁ། །དཔལ་ལྡན་གྱི་ཕྱག་བརྙན་རེ་མ་ཕྱུ །ག་་མོ་མི་སྲུན་ཕག་རྒོད་སོ། །རལ་པ་སྔོན་དམར་གཏིབས་པ་<milestone unit="line" n="229.5"/>ལ། །ཁྱོད་ཀྱི་ལག་པ་གཡས་གཡོན་ན། །ཞགས་པ་ལྕགས་ཀྱུ་གློག་འགྱུ་མ། །དྲེད་ཐུལ་ནག་མོ་གོས་སུ་གོན། །ལག་ན་ཁྲམ་བམ་རྔེའུ་ཆུང་བསྣམས། །དུར་ཁྲོད་ཚ་བའི་མངའ་བདག་མོ། །ཉིན་བཞིན་ཁྱོ་བདུན་བཀུག་<milestone unit="line" n="229.6"/>ནས་ཉལ། །མཚན་མོ་ཁྱོ་བདུན་ཁྱབ་པར་སྦྱོར། །སྲོད་ལ་ནག་མོ་གྲིབ་སོ་ཞོན། །གུང་ལ་ཁྲ་མོ་སྟག་སླག་ཅན། །ཐོ་རངས་བཞད་འགྲོ་འཐིང་སྐྱ་མ། །ཤོད་བྱང་རྩིས་བྱང་དགྲ་ལ་འཐོར། །ཉི་མ་ཟླ་བ་ཞོན་པ་མོ། །གླིང་<milestone unit="page" n="230"/><milestone unit="line" n="230.1"/>བཞི་ཀུན་ཏུ་ཁྱབ་པར་འགྲོ། །ཁྱོད་ཡང་ཤེལ་དང་རུས་པའི་མི། །དམ་ཚིག་ཉམས་པའི་སྙིང་འབྱིན་མ། །གནོད་སྤྱིན་དཀར་པོ་སྐུལ་མ་འདེབས། །ཐོ་རངས་རྒྱུ་བའི་དཀར་མོ་ནི། །དུང་གི་མདོག་ལ་ཤེལ་གྱི་སྐུ། །སེང་<milestone unit="line" n="230.2"/>གེ་དཀར་བོའི་ཐུལ་ཆེན་གསོལ། །ཉི་ཟླ་སྤེལ་པའི་དབུ་རྒྱན་ཅན། །ཕྱག་ན་ཤེལ་གྱི་ཕུར་འདྲིལ་མ། །ཉི་མ་ཟླ་བའི་ཟེར་ལ་ཆིབས། །སྲོག་བདག་དཀར་པོའི་བཙུན་མོ་ཡིན། །ཚིལ་ཚིལ་ཤ། །མ་ཤ་ཁུག་ཁུག་ཐང་ཤ་<milestone unit="line" n="230.3"/>རྦད། །སྲིན་མོ་དཀར་མོ་ཤེལ་ཁྲབ་ཅན། །ལག་པ་གཡས་གཡོན་མདའ་གཞུ་ཐོགས། ཁྲེལ་གྱི་དྲེའུ་ལ་གཡུ་སྒ་བསྟད། །དཔག་ཆེན་མོའི་དུས་ལ་བབ། །གསེར་གྱི་སྲིན་མོ་འགྱོགས་བྱེད་མ། །གསེར་གྱི་ལན་ཕྲན་<milestone unit="line" n="230.4"/>གོས་སུ་གོན། །གསེར་གྱི་ཚེ་བྲང་སིལ་ལི་ལི། །གསེར་གྱི་མདའ་འཕེན་ཏ་ལ་ལ། །གསེར་གྱི་དྲེའུ་དུང་སྒ་ཅན། །དེ་ཡི་འཁོར་ཡང་འབུམ་གྱིས་བསྐོར། །སྙིང་འབྱིན་མ་ཡི་དུས་ལ་བབ། །ཟངས་ཀྱི་སྲིན་མོ་དབང་མོ་<milestone unit="line" n="230.5"/>ཚེ། །བྱི་རུའི་ལན་ཕྲན་གོས་སུ་གོན། །ཟངས་འགྱོགས་ཚེ་བྲང་སིལ་ལི་ལི། །ཟངས་ཀྱི་མདའ་འཕེན་ཏ་ལ་ལ །ཕྱོགས་བཞིར་ཟངས་ཀྱི་རྒྱ་འཛུགས་མ། །ཟངས་ཀྱི་དྲེའུ་ལ་མཆོང་གི་སྒ། །སྲིན་མོ་འགྱོགས་བྱེད་ཚེ་<milestone unit="line" n="230.6"/>འགུགས་མ། །མི་བཟན་ཆེན་མོའི་དུས་ལ་བབ། །ལྕགས་ཀྱི་སྲིན་མོ་ཆེན་མོ་ལ། །གཡུ་ཡི་ལན་ཕྲན་གོས་སུ་གོན། །ལྕགས་ཀྱི་ཚེ་འབྲང་སིལ་ལི་ལི། །ལྕགས་ཀྱི་མདའ་དང་རྡོ་འཕེན་མ། །ལྕགས་ཀྱི་དྲེའུ་ལ་གཡུའི་<milestone unit="page" n="231"/><milestone unit="line" n="231.1"/>༄༅། །སྒ། །སྲིན་མོ་ཁུས་འདེབས་སུ་བྱེད་པ། །མི་ཟད་ཆེན་མོ་ད་ཚུར་སྤྱོན། །ཚིལ་ཚིལ་མ་མ་ཤ་ཤ་ཁུག་ཁུག་དམ་ཚིག་རྦད། །འཁོར་གྱིས་བཀུག་རྗེས་ཕུར་པ་གདབ། །ཅེས་བྱ་བ་ནི་བདུན་མོ་བདུན་དང་ལྡན་<milestone unit="line" n="231.2"/>པའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་སྒྲུབ་ཐབས་སོ། །འདོད་པ་ཁམས་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་མའི་རྒྱུད་ལས། །བདུད་ཀྱི་གཡོག་མོ་བདུན་དང་ལྡན་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་སྒྲུབ་ཐབས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ། །མ་མོ་ཀུན་གྱི་ཕྱག་བརྙན་<milestone unit="line" n="231.3"/>མ། །རེ་མ་ཏི་དང་རེ་མ་ཛ། །ནག་མོ་ཨུ་བྱ་རེ་མ་ཏི། །ནམ་མཁའ་བྱི་ཕུར་གློག་མ་སྲིན། །ཀློང་དགུ་མ་ཅིག་རེ་མ་ཏི། །མིང་དགུ་གཡོག་མོ་གསུམ་ལྡན་པའི། །དེ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་སྒྲུབ་ཐབས་བཤད། །ཉོན་ཅིག་གནོད་<milestone unit="line" n="231.4"/>འདུལ་ལྷ་ཡི་གཙོ། །ཆུ་བོའི་གཞུང་དང་བཞི་མདོ་དང་། །བྲག་ནག་ཆུ་རིགས་མཚལ་རིགས་ཆགས། །དེ་རུ་བྱིན་བརླབས་མཚམས་གཅད་དེ། །དམ་རྫས་ཡོ་བྱད་ཚང་བར་བསག །དཀྱིལ་འཁོར་མཐིང་ནག་གྲུ་གསུམ་<milestone unit="line" n="231.5"/>བྲི། །ཁྲག་ལས་བྱས་པའི་ཟླ་གམ་གསུམ། །ཚུལ་བཞིན་བྲིས་པ་དེ་ཉིད་དུ། །དཔོན་གཡོག་བཞི་པོ་ཚུལ་བཞིན་དགོད། །བསྒྲུབ་པ་ཆེན་པོ་གཞུང་བཞིན་བྱ། །སྔགས་པ་མན་ངག་གདེང་ལྡན་པས། ཁུན་ཆེན་སླག་པ་<milestone unit="line" n="231.6"/>དེ་བཞིན་ནོ། །སྲིད་པ་སྤྱི་ལུགས་ཞ་གོན་ཏེ། །འཕྲེང་བ་ཆེན་པོ་དེ་བཞིན་བགྲང་། །སྤོས་ཆེན་དུད་པ་རྒྱུན་མི་གཅད། །བུ་ཅིག་སྤུ་གུར་མ་ཉམས་སེམས། །འབྲས་བུ་མི་དབང་མཚལ་ཏོག་དང་། ཁེལ་ནག་སྤྱི་དཀར་མི་<milestone unit="page" n="232"/><milestone unit="line" n="232.1"/>རིགས་དང་ནི། །དཀར་ནག་ཚེ་ནུ་ཟླ་གམ་འདྲ། །སོལ་པའི་ཕྱེ་དང་སེན་དགུ་རྣམས། །དེ་ཉིད་བསྒྲུབ་དང་བསྟེན་པའི་རྫས། །མིང་གིས་མེད་དུ་མི་རུང་ངོ། །ལྷོ་དང་ལྷོ་ཡི་གློང་ཕྱོགས་ནས། །ཁ་དོག་བབ་ཀྱི་དམ་པ་<milestone unit="line" n="232.2"/>དང་། །དྲི་དང་རོ་དང་ཁ་དོག་ལྡན། །འབྱུང་བ་རྩལ་ཏེ་རྫས་སུ་བསག །མིང་གིས་མེད་དུ་མི་རུང་ངོ། །ལྗང་ཁུ་དམར་དང་མདར་ཆེན་མཛོད། །ལྷུམ་པུ་སྔོ་དང་ཚོན་སྣ་ལྔ། །མ༷་ས་གང་རུང་དམར་རྣམས་བསག །མིང་<milestone unit="line" n="232.3"/>གིས་མེད་དུ་མི་རུང་ངོ། །མ་མོ་སྤྱི་ཡི་ཕྱག་རྒྱ་བཅིངས། །སྲིད་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས་དྲངས་ནས་སུ། །འབུམ་མམ་བྱེ་བར་རབ་བཟླས་ཏེ། །འོད་དང་དུ་བ་དྲི་དང་སྒྲ། །ལྷ་མོའི་གཟུགས་ཀྱང་སྟོན་པར་འགྱུར། །དཀེར་<milestone unit="line" n="232.4"/>སེར་དམར་སྔོའི་རྣམ་པ་ཡི། །ལྡན་པ་དེ་ཚོའི་དངོས་གྲུབ་ཀྱང་། །རྣམ་པ་གང་འདོད་བསྒྲུབ་ཅིང་བླང་། །དེ་ནས་དངོས་གྲུབ་ཐོབ་པ་དང་། །ཕན་གནོད་ལས་ཀྱི་བདག་མོ་སྟེ། །མ་མོ་ཉིད་དུ་བདག་ཉིད་གནས། །ཕན་<milestone unit="line" n="232.5"/>གནོད་ལས་ནི་གང་བྱེད་པ། །སོ་སོའི་དམ་རྫས་བསགས་ནས་ནི། །དམིགས་པའི་ལས་དེ་བསྒྱུར་ལ་བསྒྲུབ། །གདུངས་པའི་དབྱངས་འདི་བླང་བར་བྱ། །ལྷ་མོ་ནག་མོ་རེ་མ་མཐུ་མོ་ཆེ། །མིང་གཅིག་མ་ལ་མཁན་སྟོང་<milestone unit="line" n="232.6"/>མ། །མདོག་བཟང་ནག་མོ་རལ་པ་ཅན། །རལ་པའི་ཟར་བུ་སྨུག་ནག་གཏིབས། །མ་མོ་ཀུན་གྱི་ཕྱག་བརྙན་མ། །བརྟན་མ་ཀུན་གྱི་ཡང་རྗེ་མོ། །མ་བདུད་རྒྱལ་མོ་ཞེས་ཀྱང་གྲགས། །སྐྱེ་འགྲོའི་སྲོག་དང་དབུགས་<milestone unit="page" n="233"/><milestone unit="line" n="233.1"/>༄༅། །འཆང་མ། །རྐང་དུག་ལྕགས་ཀྱི་ལྷམ་གོན་མ། ། སྐུ་ལ་རེ་ལྡེ་མཛེས་པ་གསོལ། །མི་མགོ་རྟ་མགོ་མཁར་དུ་བརྩིགས། །ཐོད་པ་དགུ་བརྩེགས་གཞལ་ཡས་ན། །ནག་མོ་ཚོགས་ཀྱི་དབུས་འགྱིང་<milestone unit="line" n="233.2"/>མ། །ཁམས་གསུམ་སྲིད་གསུམ་ཐམས་ཅད་ན། །དམ་ཚིག་བསྲུང་པ་རེ་མང་ན། །ཡལ་དམ་་ན་ན་འགའ་འགའ་ཙམ། །ཁམས་གསུམ་སྲིད་གསུམ་ཐམས་ཅད་ན། །འགྲོ་དོན་མཛད་མཛད་མ་ཅིག་འོ་རེ་<milestone unit="line" n="233.3"/>བརྒྱལ། །བདག་འདྲ་གསུངས་པས་བསྐྱོད་ཅིང་གདུངས་པའི་ཚེ། །འཆི་མ་ཐུལ་མ་ཐོགས་མྱུར་དུ་སྤྱོན། །བུ་ཅིག་སྦུ་གུར་མ་ཉམས་སེམས། །འབྲས་བུ་མི་དབང་མཚལ་ཏོག་འདི། །མ་ལ་འབུལ་ལོ་ཟ་ཟ་མ་ཅིག་<milestone unit="line" n="233.4"/>མ། །བདག་གི་བརྣག་པའི་མཐར་ཕྱུང་ཞིག །བདག་གི་ལས་འདི་འབྲས་བུ་མཆིས་པར་མཛོད། །རྫས་རྣམས་གང་ཡིན་དེ་ཚེ་བསྟན། །ཞེས་བྱ་བ་ནི། །ལྷ་མོ་ཆེན་མོ་ཉིད་གཡོག་མོ་གསུམ་དང་ལྡན་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="233.5"/>གྱི་སྒྲུབ་ཐབས་སོ། །འདོད་པ་ཁམས་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་མའི་རྒྱུད་ལས །དཔལ་ལྷ་མོ་ཉིད་གཡོག་མོ་གསུམ་དང་ལྡན་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་སྒྲུབ་ཐབས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ། །གནོད་སྤྱིན་མོ་ལྦར་ལྡན་པ་<milestone unit="line" n="233.6"/>དེའི་སྐྲུབ་ཐབས་ཆོ་ག་བཤད། །བསྒོ་པ་ཉན་པའི་ཕན་འདོགས་བཅས། །དུར་ཁྲོད་ཁྱད་པར་ལྷོ་ཕྱོགས་བསྟན། །སྒོ་ངོས་མོ་ཉལ་ནམ་མཁའ་ལ། །སྒྲིབ་གཡོགས་མེད་པས་སྒྲུབ་པ་པོས། །མངོན་དུ་གྱུར་པ་དེའི་<milestone unit="page" n="234"/><milestone unit="line" n="234.1"/>ཚེ། །ཁྱད་པར་ཅན་གྱི་སྦམ་ཕོ་བླང་། །ས་སྟེངས་རཀྟས་རྡོལ་རྣོན་བྱས། ཁྲ་ཆེན་འཕན་བྱ་ཤུན་པས་བླ་རེ་བྱ། །ལྷུ་གདུམ་མཐར་གཞག་གུ་གུལ་གྱི། །དུད་པ་མི་ཚད་སྦྲང་ཆེན་གྱི། །མེ་མར་འོད་དང་ལྡན་པར་བྱ། །སྣ་<milestone unit="line" n="234.2"/>ཚོགས་རོ་ལྡན་དཀར་ནག་ཚེ། །རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་ལྡ་པར་བྱ། །བཅུ་དྲུག་གཙོ་གཏོར་རཀྟ་སྦྱར། །ར་ས་ཡ་ན་མྱོས་བྱེད་སྦྱར། །ཆེ་མཆོག་གཟུགས་མར་རེ་མ་ཏི། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་པོ་གསལ་བར་དམིགས། །གནོད་<milestone unit="line" n="234.3"/>སྤྱིན་མ་ལྔའི་སྙིང་ནས་དྲང་། །ཟླ་བ་གཅིག་ནས་ཙ་རས་བསྐང་། །གསུམ་ན་ནམ་མཁའ་ལྡིང་གིས་སོ། །དྲུག་ན་ཤེལ་ནག་སྤྱི་དཀར་ཏེ། །ལོ་གཅིག་མངོན་དུ་བྱུང་བར་འགྱུར། །ཆུ་དང་མ་འདྲེས་དངས་མའི་ཁྲག །བྷ་<milestone unit="line" n="234.4"/>ལིང་ཤ་ཏྲུ༷་རྒྱུན་དུ་བཞིན། །བཟླས་བརྗོད་བསྒྲུབ་པའི་སྐབས་སུ་ནི། །ར་ཀྱང་འབྲེལ་མེད་ཡུགས་ས་མཛེ་མོ་དང་། །སྤྲང་མོ་སྤྱི་སྐྱེས་འཛིངས་མ་རྣམས། །མཐོང་ན་བཤགས་པ་མྱུར་དུ་བྱའོ། །མངོན་དུ་བྱུང་བར་མ་གྱུ་<milestone unit="line" n="234.5"/>ཀྱང་། །རྒྱལ་མོས་མཆོད་དང་བསྒོ་བ་ཉན། །མཛེས་པའི་ཚུལ་དུ་སྟོན་གྱུར་ན། །ལྔ་ལས་གནས་འགྱུར་རྒྱལ་མོ་སྟེ། །གཡོག་མོ་བཞི་ཡིས་བསྐོར་བར་བསྒོམ། །སྔགས་དང་མིང་རུས་སྤེལ་ཏེ་བརྗོད། །གང་འདོད་ལས་<milestone unit="line" n="234.6"/>ནི་བཅོལ་བར་བྱ། །བསྟེན་དབྱངས་སྙན་པས་བསྐུལ་བ་ནི། །ཅིག་མ་ཅིག་རེ་མ་ཏི། །སྲིན་མོ་མདོག་ནག་གཅེར་བུ་ཁྱོད། །གོས་སུ་མུན་པ་ནག་གོན། །མེ་སྒྲོན་འབར་བའི་ཤམ་ཐབས་ཅན། །རྡོ་རྗེ་མཆེ་བ་འབར་པ་<milestone unit="page" n="235"/><milestone unit="line" n="235.1"/>༄༅། །སྟེ། །ཟ་བར་འདོད་པས་ལྕེ་འཇིབ་མ། །ཞལ་ནས་མི་ཁྲག་རྟ་ཁྲག་རྟ་ཁྲག་འཛག །ཕྱག་གཡས་འགུགས་པའི་ལྕགས་ཀྱི་བསྣམས། །ཕྱག་གཡོན་རལ་གྲིས་གཅོད་པར་བྱེད། །ཆིབས་སུ་དྲེའུ་རྟ་རྐང་<milestone unit="line" n="235.2"/>གསུམ་ཆིབས། ཁྲ་ཁྲག་ཀུན་གྱི་དྲི་སྣོམ་མ། །སྐུ་སྟོང་མི་ལྤགས་ཁྲག་འཛག་གསོལ། །སྐུ་སྨད་རེ་ལྡེ་ནག་པོས་དཀྲིས། །རྐང་གདུབ་ལྕགས་སྒྲོག་ནག་པོས་བྱས། །ཐོད་པ་ཁྲག་འཛག་སྐུལ་བརྒྱན། །ཐོད་པ་ལྔ་ཡི་དབུ་<milestone unit="line" n="235.3"/>རྒྱན་ཅན། །གང་དུ་བསམས་པས་ཡུད་ཀྱིས་ཕྱིན། །སྔོན་གྱི་ཐུགས་དམ་དམར་ལགས་ཀྱིས། །དམར་ཆེན་ཁྲག་ལ་ད་ཚུལ་སྤྱོན་གནོད་སྤྱིན་འཕྲོག་མ་མཐུ་མོ་ཆེ། །ཁྲག་མཚོ་འབར་བའི་གཞལ་ཡས་ནས། །ལྕགས་<milestone unit="line" n="235.4"/>ཀྱི་སྤྱང་མོ་མགོ་གསུམ་ཆིབས། །ཕང་པ་ཡོད་ན་འཛིན་པ་ནི། །གསེར་ལ་ཁུས་གོན་ནུ་མ་བཞིན། །གཡས་ན་རལ་གྲི་འཛིན་པས་གཅོད། །སྔ་གོང་ཕྱི་གོང་ཞིང་བཅུ་ལ། །སྐུ་ཡི་སྨད་དུ་དཀྲིས་པ་ནི། །རས་ནག་མུན་<milestone unit="line" n="235.5"/>པའི་ཁ་དོག་འདྲ། །ལྷ་མ་ཡིན་གྱི་ཆ་ལུགས་ཏེ། །འདོད་ཁམས་མ་ལུས་འཁྲུག་བྱེད་མ། །ཁྱོད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་དུས་ལ་བབ། །དུར་ཁྲོད་འབར་བའི་གཞལ་ཡས་ནས། །མ་མོ་དུར་ཁྲོད་ཙ་མུ་ཏི། །ཁྱོད་ཀྱི་གདན་གྱི་མཚན་<milestone unit="line" n="235.6"/>ཉིད་ནི། །རོ་ཡི་སྟེང་ན་རོ་བསྒྲེང་བརྩེགས། །ཕྲག་པ་གཉིས་སུ་ཞབས་འཇོག་མ། །གནོད་སྤྱིན་དམར་མོ་རྒན་མོའི་གཟུགས། །ཞལགཅིགམལསྤྱན་གསུམ་མ། །ཕྱག་བཞི་གཡས་ཀྱི་དང་པོ་ན། །གཅིད་པར་བྱེད་<milestone unit="page" n="236"/><milestone unit="line" n="236.1"/>པའི་གྲི་རྣོན་འཛིན། །ཕྱག་བཞི་གཡས་ཀྱི་འོག་མ་ན། །འདེབས་པར་བྱེད་པའི་རལ་གྲི་འཛིན། །ཕྱག་བཞི་གཡོན་གྱི་དང་པོ་ན། །མཆེ་ཆུང་ཁར་འཛུད་སྒྱེག་ཚུལ་གནས། །ཕྱག་བཞི་གཡོན་གྱི་འོག་མ་ན། །འཐུང་བར་<milestone unit="line" n="236.2"/>བྱེད་པའི་ཐོད་པ་བསྣམས། །ཆིབས་སུ་དྲེའུ་རྟ་རྐང་གསུམ་ཆིབས། །འཁོར་ནི་གནོད་སྤྱིན་སྟོང་གིས་བསྐོར། །དུར་ཁྲོད་གནས་ནས་དམིགས་པ་ལེན། །ཁྱོད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་དུས་ལ་བབ། །རྣལ་འབྱོར་ཆེན་མོ་ནག་མོ་<milestone unit="line" n="236.3"/>ནི། །ཕོ་བྲང་རླུད་མཚོའི་གཞལ་ཡས་ནས། །རླུད་གི་རྔ་མོའི་རོ་སྟེངས་བཞུགས། །སྐད་ཅིག་ཡུད་ལ་ཀུན་ཏུ་ཕྱིན། །གནོད་སྤྱིན་རྒྱན་གྱིས་བརྒྱན་པ་སྟེ། །གོས་སུ་མུན་པ་ནག་པོ་གོན། །ལག་ན་ཙིསྟ་དམར་<milestone unit="line" n="236.4"/>པོ་ཐོགས། །ཁྱོད་ཀྱི་དམ་ཚིག་དུས་ལ་བབ། །གནོད་སྤྱིན་དུས་མཚན་ཆེན་མོ་ཁྱོད། །གཅེར་བུ་ནམ་མཁའི་གོས་གོན་མ། །དྲེའུ་ཕོ་ལ་ལེགས་པར་ཆིབས། །གཡས་ན་གཅོད་པར་བྱེད་པའི་གྲི། །གཡོན་ན་ཐོད་པ་ཁྲག་<milestone unit="line" n="236.5"/>གང་ལ། །རང་གིས་རང་ལ་ཐིམ་པར་སྟོབ། །ལྷ་མ་ཡིན་གྱི་རྒྱན་གྱིས་བརྒྱན། །འཁོར་ཀྱང་ལྷ་མིན་སྟོང་གིས་བསྐོར། །ཁྱོད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་དུས་ལ་བབ། །ཅེས་བསྐུལ་བ་ནི། །འདོད་པ་ཁམས་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་མ་ལ་<milestone unit="line" n="236.6"/>གནོད་སྤྱིན་མ་བཞིས་བསྐོར་པའི་སྒྲུབ་ཐབས་སོ། །འདོད་པ་ཁམས་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་མའི་རྒྱུད་ལས། །དཔལ་ལྷ་མོ་གནོད་སྤྱིན་མོའི་ཆ་ལུགས་སུ་ཞུགས་ཏེ། །གནོད་སྤྱིན་མ་བཞིས་བསྐོར་བའི་སྒྲུབ་ཐབས་བསྟན་པ་<milestone unit="page" n="237"/><milestone unit="line" n="237.1"/>༄༅། །ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ། །དེ་ནས་བདུན་མོ་སྒྲུབ་ཐབས་ནི། མ་བདུན་བཅས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་བཤད། །ཁང་རུལ་ནག་པོ་འམ་གདུག་པའི་ས། །ཆུ་གླིང་དྲག་པོ་འམ་གནོད་སྦྱིན་གནས། །འདྲེ་སྲིན་<milestone unit="line" n="237.2"/>འཚགས་པའི་མདུན་ས་དང་། །བྲག་དམར་གཅན་གཟན་མཆེ་བ་འདྲ། །བྲག་ནག་དྲག་པོའི་གནས་དེར་བསྒྲུབ། །བརྒྱད་དམ་བཅོ་ལྔའི་ནུབ་མོ་འཇུག །ཕུང་པོའི་ཤུལ་ནས་ས་བླངས་ཏེ། །དཀྱིལ་འཁོར་འཕེན་ཚད་<milestone unit="line" n="237.3"/>རྒྱས་པར་བརྩིགས། །དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་དམར་ནག་བྲི། །དབང་གི་ཟླ་གམ་གསུམ་གྱིས་བསྐོར། །བཅད་པ་རཀྟའི་རྒྱ་མཚོ་གཏང་། །མུ་ཁྱུད་ཀ་བའི་འཕྲེང་བས་བསྐོར། །ལྕགས་སམ་རྡོ་སོལ་ནག་པོས་<milestone unit="line" n="237.4"/>གཏང་། །མཚན་ལྡན་གཉིས་ནི་ཡབ་ཡུམ་གཉིས། །དབུས་ཀྱི་གྲུ་གསུམ་རྟེན་མའི་སྟེང་། །ལྕགས་སམ་སེང་ལྡེང་ཕུར་པ་ཉིད། །བྱིན་བརླབས་དེ་ལ་ཕུར་པ་བརྟེན། །ཟླ་གམ་གསུམ་ལ་དྲག་པོ་བདུན། །དབྱིངས་བདུན་<milestone unit="line" n="237.5"/>བྱིན་བརླབས་ཕུར་བུ་དགོད། །གནོད་སྤྱིན་རྩང་བདུན་ལྕགས་རིས་བསྐོར། །གདོང་བཞིར་ཕུར་བུ་གྲྭ་བཞིར་གཟུགས། །མཆོག་གི་ཕུར་བུ་སྒོ་བཞིར་དགོད། །བ་ལམ་ཁྲི་སྨན་ནུབ་བྱང་དགོད། །མི་དབང་རྒྱལ་མཚན་<milestone unit="line" n="237.6"/>གྲྭ་བཞིར་གཟུགས། །ཞིང་ངམ་མཐིང་ནག་བླ་རེ་བྲི། །སྤྱི་ཡི་གཏོར་མ་ཤར་དུ་གཞག །མ་མོའི་གཏོར་མ་ལྷོ་རུ་སྟེ། །ཐུན་གྱི་གཏོར་མ་ནུབ་ཏུ་གཞག །སྐམ་ཕེ་ཨ་མྲི་ཏས་ལྡན་པའི། །ཁྲག་གི་ཟངས་བུ་བྱང་དུ་<milestone unit="page" n="238"/><milestone unit="line" n="238.1"/>གཞག །ལྟ་བ་དྲོད་ཀྱི་མན་ངག་དང་། །སྤྱོད་པ་བསྒྲུབ་པའི་མན་ངག་དང་། །ཁྱད་པར་མ་མོའི་མན་ངག་གསུམ། །སྔགས་པ་མན་ངག་གདེངས་ལྡན་པས། །ཤིན་ཆེན་སླག་པ་དེ་བཞིན་གོན། །སྲིད་པ་སྤྱི་ལུགས་ཞ་གོན་<milestone unit="line" n="238.2"/>ཏེ། །འཕྲེང་བ་ཆེན་པོ་དེ་བཞིན་བགྲང་། །ཚིལ་ཆེན་མེ་མར་ཁ་ལྔ་གཏང་། །གུ་གུལ་དུད་པ་རྒྱུན་མི་གཅད། །ཤིང་ལོའི་གཟུགས་ནི་གཏོར་མའི་དབུས། །ཕུང་པོ་གཟུགས་ཀྱི་ལིག་ཀ་དེ། །ལྕགས་སམ་ནག་པོའི་མཚོན་<milestone unit="line" n="238.3"/>གྱིས་གདགས། །ལྷ་མོ་ཉིད་ཀྱི་ལག་ཏུ་གཏད། ་་ས་ཀར་ཉུངས་ནག་ཐལ་ཆེན་རྫས། །ལྷོ་ནུབ་མཚམས་སུ་གཞག་པར་བྱ། །རུས་པ་ཤ་ཆེན་ཤ་སྣང་དང་སྙིང་སྣ་ལ་སོགས་མང་པོ་ཀུན། །མུ་རན་ལ་ནི་གཞག་པར་<milestone unit="line" n="238.4"/>བྱའོ། །ཁྲག་འཐུང་གཟུངས་མ་མཚན་ལྡན་ལ། །གཅིག་གམ་ཡང་ན་གཉིས་ཀྱང་གཞག །ནམ་མཁའི་ལྡིང་དང་ཙ་ར་དང་། །ཤེལ་དང་གསུམ་པོ་ནག་པོར་བསག །རང་ཉིད་དཔལ་གྱི་ཆ་ལུགས་ཏེ། །ཡུམ་ཡང་ཡུམ་དུ་<milestone unit="line" n="238.5"/>བསྒོམ་པར་བྱ། །ཁྲག་འཐུང་ཡབ་ཡུམ་གསལ་བ་ཡིས། །བདུད་མོ་མ་བདུན་བཅས་པ་ཡང་། །རང་གི་སྙིང་གི་དཀྱིལ་ནས་དྲང་། །སྔགས་བཟླས་བར་མ་ཆད་པ་དང་། །དེ་དུས་རྟགས་སུ། །བྱུང་བ་ནི། །ནམ་མཁའ་<milestone unit="line" n="238.6"/>སྨུག་ནག་འཐིབས་པའི་ཚེ། །བདུད་མོ་ཤེལ་སྤྱི་དཀར་བས་བསྐང་། །གནས་ཁང་འཁོར་བུ་འམ་ཐམས་ཅད་དུ། །ཆོམ་སྒྲ་ཆུང་དང་ཆེ་བ་ནི། །རྒྱལ་པོ་འམ་མ་མོ་དབང་འདུས་པས། །བསྐྲད་དང་གཏོར་མ་བྱིན་ཏེ་<milestone unit="page" n="239"/><milestone unit="line" n="239.1"/>༄༅། བཅོམ། །འཚེགས་ན་འགོང་བུ་བསྐྲད་པར་བྱ། །ཆས་ངན་སྤྲག་མོར་འོང་ནི། །བསྐང་གསོའི་ཆོ་ག་རྒྱ་ཆེར་བྱ། །རང་ཉིད་ཉམས་ནི་མི་གསལ་ན། །ཕུར་བུ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱིས་བསྐང་། །རང་ཉིད་བསྡུ་<milestone unit="line" n="239.2"/>བར་འདོད་པའི་ཚེ། །རཀྟ་ཁྲག་གིས་བསྐང་བར་བྱ། །སེང་སེང་འགྲོ་བར་འགྱུར་པ་ན། །དབང་དུ་བསྡུས་ཏེ་གསལ་བར་བྱའོ། །འཇིགས་ཤིང་སྙིང་ཉིད་མི་དགའ་ན། །བདུད་མོ་ནག་མོ་བྱང་ཆུབ་མའི། །ཉམས་སོད་<milestone unit="line" n="239.3"/>ཡིན་པས་མྱུར་དུ་བསྒོམ། །འོད་དཀར་བྱུང་ན་རྒྱལ་པོ་བསྐྲད། །མེ་དུམ་བྱུང་ན་དམ་སྲི་བསྐྲད་། །བུད་མེད་ནག་མོའི་ཚོགས་བྱུང་ན། །མ་དང་སྲིང་མོར་བསྟན་པར་བྱ། །གདུང་ཞིང་འཁོར་ལ་བྱམས་པ་དང་། །བུ་ཚ་<milestone unit="line" n="239.4"/>འཚོ་བར་རབ་ཏུ་བཤད། །ཟླས་དང་གྲོགས་དང་བྲམ་མོའི་ཚུལ། །བུ་མེད་རང་གནོད་ནོར་ལ་སྐམ། །སྒྲ་སྙན་བྱུང་ན་ཚེ་ཉིད་འགྲུབ། །སྒྲ་ཆེན་བྱུང་ན་དྲག་པོ་བྱ། །ཚུབ་མ་དམར་ནག་མཐོང་སླེབ་ན། །གཏོར་མ་བྱིན་ཏེ་<milestone unit="line" n="239.5"/>དགྲ་ལ་རྦད། །ནམ་མཁའ་ལྡིང་གིས་བསྐང་བར་བྱའོ། །དྲི་ཞིམ་བྱུང་ན་ཟས་སྐོམ་འགྲུབ། །ཙ་ར་ནག་མོས་བསྐང་བ་བྱའོ། །ལྷ་མོ་དངོས་སུ་མཐོང་བ་དང་། །མ་དང་བུ་རུ་དམ་བཅས་ཤིང་། །བོདྷི་་སྟི་རང་བྱུང་<milestone unit="line" n="239.6"/>གིས། །དམ་བསྲེས་མནས་བསྒྲག་ལས་ལ་བསྒོ། །བཟང་བའི་རྟགས་རྣམས་གང་བྱུང་ཡང་། །ཉེ་བ་ཡིན་ཕྱིར་མཉེས་པ་དང་། །དབང་དུ་བསྡུས་ནས་ལས་རྣམས་འགྲུབ། །རྐྱེན་དང་ཕྲད་དང་མ་ཕྲད་ཀྱིས། །རིངས་མྱུང་<milestone unit="page" n="240"/><milestone unit="line" n="240.1"/>མོ་ཉིད་གང་དེར་བསྒྲུབས་མཐོང་ནས་ཐ་ཚིགས་དམ་བཅས་པ། །དམ་ཚིག་ཉམས་ཀྱིས་འཇིགས་པའི་ཕྱིར། །མགུ་དང་མ་མགུ་མེད་པར་བསྒྲུབ། །མང་པོའི་མདུན་དུ་ལས་བྱས་ཀྱང་། །ཐེ་ཚོམ་མེད་པར་འགྲུབ་པར་<milestone unit="line" n="240.2"/>འགྱུར། །མ་མོ་དངོས་སུམ་ཐོང་གྱུར་ན། །ཁ་ན་མ་ཐོར་འགྱུར་སྲིད་པས། །སློབ་དཔོན་མ་གཏོགས་གཞན་མི་སྨྲ། །གཅིག་པུ་གྲོགས་ཀྱང་མེད་པ་བསྒྲུབ། །དབང་འདུས་ཏིང་འཛིན་གསལ་གྱུར་ན། །མ་མཐོང་ན་ཡང་<milestone unit="line" n="240.3"/>འགྲུབ་པར་འགྱུར །རྒྱུན་དུ་བསྲིངས་ན་གང་གིས་ཀྱང་། །ཐེ་ཚོམ་མེད་པར་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །ཉེ་བར་འགྱུར་ན་ལེགས་འགྲུབ་པ། །དཔྱིད་ནི་ཆུ་མདོ་གསང་འདས་འདབས་སུ། །དབྱར་ནི་གསང་རྩེ་གཡའ་གོང་<milestone unit="line" n="240.4"/>བསྒྲུབ། །སྟོན་ནི་སྤང་འབོས་འདུབས་བསྒྲུབ། །དགུན་ནི་དུར་ཁྲོད་སྤང་ཕུབ་བསྒྲུབ། །མཆོད་པ་ཉིན་གུང་མཚན་ལ་བསྟབས། །ནམ་གྱི་གུང་ལ་གཏོར་མ་གཏོང་། །དེ་ལས་གསད་པའི་ལས་ཀྱང་བྱ། །ཕུར་བུས་<milestone unit="line" n="240.5"/>གདབ་ཅིང་རལ་གྲིས་གཏུབ། །གཏོར་མ་འཕང་ཞིང་སྤྱིན་སྲེག་བྱ། །བསྟེན་དབྱངས་སྙན་པས་བསྐུལ་པ་ནི། །བསྐལ་པ་མེ་ལྟར་འབར་པའི་ཀློང་དཀྱིལ་ནས། །རླུད་ནག་ཚུབ་མར་འཁྱིལ་བའི་ནང་ཤེད་ནས། །མ་<milestone unit="line" n="240.6"/>གཅིག་འདོད་པ་ཁམས་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་མ། །བདུད་ཀྱི་ལྕམགཅིགགཤིནརྗེའིཡུམ་གཅིག་མ། །ནག་མོ་རྔམ་པའི་མཆེ་བ་ཅན། །མཐིང་ནག་གཅེར་བུ་རལ་པ་ཅན། །སྐུ་མདོག་ནག་མོར་བཞུགས་པ་ནི། །དོན་དམ་་<milestone unit="page" n="241"/><milestone unit="line" n="241.1"/>༄༅། །དབྱིངས་ལས་བསྐྱོད་པ་མེད་པའི་རྟགས། །རལ་པ་གཡས་ནས་གཡོན་དུ་འཁྱིལ་བ་ནི། །ཡུམ་གྱི་མཁའ་ལ་སྤྲུལ་པ་འགྱེད་པའི་རྟགས། །རལ་པ་སྤྱི་གཙུག་གཅིག་ཏུ་འཁྱིལ་པ་ནི། །སྐྱེ་མེད་དོན་དམ་<milestone unit="line" n="241.2"/>གཅིག་ཏུ་འཁྱིལ་པའི་རྟགས། །རལ་པའི་གསེབ་ནས་མེ་སྟག་འཕྲོ་བ་ནི། །ཐུགས་ཀྱི་སྤྲུལ་པ་ཕྱོགས་བཅུར་འགྱེད་པའི་རྟགས། ཐོད་རློན་འཕྲེང་བས་སྐུ་ལ་བརྒྱན་པ་ནི། །ཐུགས་རྗེ་སྤྲུལ་སྐུས་འགྲོ་དོན་མཛད་པའི་<milestone unit="line" n="241.3"/>རྟགས། །གཡས་ཀྱི་སྙན་ནས་སེང་གེ་འཕྱོ་བ་ནི། །སྨན་མོ་ཐམས་ཅད་ཟིལ་གྱིས་གནོན་པའི་རྟགས། །གཡོན་པའི་སྦྲུལ་གྱི་གདེངས་ཀ་འཔྱོ་བ་ནི། །ཞེ་སྡང་མ་སྤངས་དབྱིངས་སུ་དག་པའི་རྟགས། །སྙན་ཆ་གསེར་གྱི་<milestone unit="line" n="241.4"/>དྲེལ་བུ་འཁྲོལ་བ་ནི། །སངས་རྒྱས་ཀུན་ལ་བསྙེན་བཀུར་མཛད་པའི་རྟགས། །སྤྱན་རྩ་དམར་ལ་སྡང་མིག་བགྲད་པ་ནི། །དགྲ་བགེགས་ཐམས་ཅད་རྩད་ནས་གཅོད་པའི་རྟགས། ཁྲངས་ནས་ཁྲག་དང་ཞག་གི་དྲོ་<milestone unit="line" n="241.5"/>སྣོམ་མ། །དཔག་ཚད་བརྒྱད་ཁྲིའི་གནས་ནས་ལེན་པར་བྱེད། །ཞལ་ནས་དྲག་པོ་ཧོ་མ་ཁུག་གདངས་པ་ནི། །དམ་ཉམས་དགྲ་བོ་ཞལ་དུ་སྡུད་པའི་རྟགས། །རྣོ་གདུག་མཆེ་བ་ཟུར་གསུམ་གཙིགས་པ་ནི། །དགྲ་<milestone unit="line" n="241.6"/>བགེགས་ཤ་ལ་ཆེམ་ཆེམ་གསོལ་པའི་རྟོགས། །ཐུགས་རྗེ་ཆགས་པའི་རྟགས་སུ་རཀྟའི་ཐིག་ལེ་ས་བརྒྱན། །དོན་དམ་བཅུད་ཀྱི་རྟགས་སུ་ཞག་གི་ཟོ་རིས་བརྒྱན། །འདུལ་བྱེད་འཕྲིན་ལས་རྟགས་སུ་ཐལ་ཆེན་ཆེན་མས་<milestone unit="page" n="242"/><milestone unit="line" n="242.1"/>བརྒྱན། །ཞིང་ལྤགས་རློན་པ་སྐུ་ལ་གསོལ་བ་ནི། །ཆོས་ཉིད་ཡང་དག་དོན་དང་ལྡན་པའི་རྟགས། །གླང་ཆེན་ཀོ་རློན་སྐུ་ལ་གསོལ་བ་ནི། །ཐེག་པ་མཆོག་གི་དོན་དང་ལྡན་པའི་རྟགས། །རེ་ལྡེ་ནག་པོས་གནམ་ཕྱེད་<milestone unit="line" n="242.2"/>དཀྲིས་པ་ནི། །འཇིག་རྟེན་འདི་ན་ཆེ་བཙན་ལྡན་པའི་རྟགས། །ལྟེ་བའི་དཀྱིལ་ནས་ཉི་མ་འཆར་བ་ནི། །སྡུག་བསྔལ་རྒྱ་མཆོ་མ་ལུས་སྐེམས་པའི་རྟགས། །ལྕགས་སྒྲོག་འབར་བ་ཞབས་ལ་འཁྲོལ་བ་ནི། །འདོད་ཀ<milestone unit="line" n="242.3"/>མས་འདུལ་པའི་དབང་དང་ལྡན་པའི་རྟགས། །གཡས་ན་ཤིང་ལང་ནག་པོ་བསྣམས་པ་ནི། །སྡུག་བསྔལ་སྐྱེ་ཤིང་རྩད་ནས་གཅོད་པའི་རྟགས། །འོག་མ་ཐོད་རློན་འཕྲེང་བ་འདྲེན་པ་ནི། །ཐུགས་རྗེས་འཁོར་བ་གནས་<milestone unit="line" n="242.4"/>ནས་འདྲེན་པའི་རྟགས། །གཡོན་གྱིས་ཏྲི་ཤུལ་རྩེ་གསུམ་བསྣམས་པ་ནི། །དམ་ཉམས་ཁམས་གསུམ་རྡུལ་དུ་རློག་པའི་རྟགས། །འོག་མ་ཐོད་རློན་དམར་གྱིས་བཀང་བ་ནི། །སྲིད་གསུམ་ཤ་ཁྲག་ཞལ་དུ་འཐུང་བའི་<milestone unit="line" n="242.5"/>རྟགས། །བོང་བུ་ག་ཕྱིན་ཕྱོགས་ཞོན་པ་ནི། །གཏི་མུག་དོན་དམ་ཤེས་རབ་བསལ་བའི་རྟགས། །སྲིན་པོའི་ལྐོག་མས་སྒ་རུ་བྱས་པ་ནི། །བདུད་དང་སྲིན་པོ་ཟིལ་གྱིས་གནོན་པའི་རྟགས། །སྦྲུལ་ནག་ཆུན་པོས་གོང་རྨེད་<milestone unit="line" n="242.6"/>བྱས་པ་ནི། །ཞར་སྡང་དབང་གིས་དགྲ་དཔུང་འཇོམས་པའི་རྟགས། །རུས་སྦལ་ནག་པོས་ཕོ་བུས་བརྒྱན་པ་ནི། །ཀླུ་རིགས་ཐམས་ཅད་དབང་དུ་རྫོགས་པའི་རྟགས། །བདུད་ཀྱི་ཁྲམ་བམ་སྔ་ཤར་བཏགས་པ་<milestone unit="page" n="243"/><milestone unit="line" n="243.1"/>༄༅། །ནི། །དམ་ཉམས་གང་ཡིན་ཁྲམ་ལ་འདེབས་པའི་རྟགས། །ནད་ཀྱི་རྐྱལ་པ་ཕྱི་ཤར་བྱས་པ་ནི། །དཀོན་མཆོག་དབུ་འཕང་སྨོད་བྱེད་དགྲ་བོ་ལ། །ནད་ཁ་མ་ལུས་འབེབས་པར་བྱེད་པའི་རྟགས། །ནག་མོ་<milestone unit="line" n="243.2"/>འབུམ་ཕྲག་བྲན་དུ་བཀོལ་ནས་ཀྱང་། །བསྟན་པ་འཇིག་པར་བྱེད་པའི་སྙིང་ནས་དྲོངས། །མ་བདུད་འབུམ་ཕྲག་ཕོ་ཉར་ད་ཐོག་ལ། །དམ་ཉམས་དབུ་འཕང་སྨོད་པ་ཁྲིད་ལས་ཤོག །མ་ཅིག་ཁ་ནས་མེ་འབར་རྒྱ་མཚོ་<milestone unit="line" n="243.3"/>སྐེམས། །ལག་ན་རྡོར་འཕྱར་རི་རབ་སྙིལ། །རལ་ནག་མུན་པས་སྟོང་གསུམ་ཁེངས། །ཁ་ན་མི་ཤ་རློན་པ་ཟ། །ཁྲག་དང་ཞག་འཛག་རྒྱ་མཚོར་འཁྱིལ། །དཔལ་ལྡན་ཆེན་མོ་ད་ཚུར་སྤྱོན། །བདག་གིས་བརྩོན་པར་ཁྱོད་<milestone unit="line" n="243.4"/>བསྟོད་ཀྱིས། །མ་ཅིག་ལྷ་མོ་ད་ཚུར་སྤྱོན། །བཅོལ་པའི་ལས་རྣམས་གྲུབ་པར་གྱིས། །བཱ་མོ་བློ་སྨྱོ་སྲོག་ལ་ཧུར་ཧུར་ཐུམ་ཐུམ་རྦད་རྦད། །ཧཱུཾ༷། །སྟོང་ཆེན་མོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །རྡོ་རྗེ་གུར་གྱི་གཞལ་ཡས་<milestone unit="line" n="243.5"/>ནས། །རྡོ་རྗེ་བཀའ་ཡི་ཕོ་ཉ་མོ། །དཀར་མོ་དུང་གི་རལ་པ་ཅན། །ཁྱུང་གི་མགོ་ལ་ཉི་ཟླའི་སྤྱིན།་།རལ་གྲི་སྟོང་གི་གཤོག་པ་ཅན། རྡོ་རྗེ་མཆེ་གཤོག་རེ་རེ་ལ། །སྤྲུལ་པ་ཁྱུང་གི་ཕོ་ཉ་འགྱེད། །ལག་ན་ཤེལ་གྱི་ཕུར་པ་<milestone unit="line" n="243.6"/>འདྲིལ། །རྡོ་རྗེ་ཕོ་ཉ་འབུམ་སྡེ་ཡིས། །སློབ་དཔོན་སྨོད་པ་ཁྲིད་ལས་ཤོག །མ་མ་པྲམ་བུ་ཨ་ཏི་སྨྱོ་ཛ། །དགྲ་བོ་ནི་ཛ། །ཞེས་ནི་ཀུན་ཏུ་སྤེལ་པར་བྱ། །ནམ་མཁའ་ཡངས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །འཇའཚོནའབར<milestone unit="page" n="244"/><milestone unit="line" n="244.1"/>བའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །རྡོ་རྗེ་བཀའ་ཡི་ཕོ་ཉ་ནི། །འཇིགས་བྱེད་འབར་བའི་མཚོན་ཆ་ཅན། །རལ་ཁམ་ནག་གྱེན་དུ་འཁྱིལ། །སྤྱན་གསུམ་སྡང་མིག་འཇིགས་པར་ལྟ། །ཐོད་རློན་འཕྲེང་བས་སྐུ་ལ་བརྒྱན། །ཕྱག་ན་<milestone unit="line" n="244.2"/>རྡོ་རྗེ་རྩེ་གསུམ་བསྣམས། །ཀུན་བཟང་ཆེན་མོ་འཁོར་བཅས་ཀྱིས། །དམ་ཉམས་དགྲ་བོ་ཁྲིད་ལས་ཤོག །ཡེ་ཤེས་ཆེན་མོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །ཡེ་ཤེས་འབར་བའི་གཞལ་ཡས་ནས། །རྡོ་རྗེ་བཀའ་ཡི་ཕོ་ཉ་མོ། །སྔོ་<milestone unit="line" n="244.3"/>ནག་མི་སྡུག་མཆེ་བ་ཅན། །རལ་པ་དམར་ནག་གྱེན་དུ་འཁྱིལ། །སྤྱན་གསུམ་ཞེ་སྡང་ལོགས་ཀྱིས་ལྟ། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་རྩེ་གཅིག་འདྲིལ། །ཡེ་ཤེས་ཆེན་མོ་འཁོར་བཅས་ཀྱིས། །དམ་ཉམས་དགྲ་བོ་ཁྲིད་ལས་<milestone unit="line" n="244.4"/>ཤོག །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་མོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །མུ་མེན་མཛེས་པའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །རྡོ་རྗེ་བཀའ་ཡི་ཕོ་ཉ་མོ། །དམར་མོ་བསེ་ཡི་ཐོར་ཚུགས་ཅན། །བྱ་རྒོད་མགོ་ལ་ཉི་ཟླའི་སྤྱན། །སྐྲུ་གྲ་འབར་བའི་གཤོག་པ་<milestone unit="line" n="244.5"/>ཅན། །མེ་དཔུང་འབར་པའི་ཀློང་ན་བཞུགས། །ཕྱག་ན་ལྕགས་ཀྱི་ཕུར་པ་དྲིལ། །རྡོ་རྗེ་སྒྲོན་མ་འཁོར་བཅས་ཀྱིས། །དམ་ཉམས་དགྲ་བོ་ཁྲིད་ལས་ཤོག །གནོད་སྤྱིན་མོ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །ཨསྒྲི་ནི་ལའི་གཞལ་<milestone unit="line" n="244.6"/>ཡས་ཁང་། །རྡོ་རྗེ་བཀའ་ཡི་ཕོ་ཉ་མོ། །དམར་མོ་སྤྱན་གསུམ་མཆེ་བ་ཅན། །རལ་པ་སྔོ་དམར་གྱེན་དུ་འཁྱིལ། །གདུག་པ་མ་ལུས་ཀུན་འདུལ་ཞིང་། །གཡས་ན་རྡོ་རྗེ་རྩེ་ལྔ་བསྣམས། །གཡོན་ན་མཆོག་གི་ཕུར་བ་<milestone unit="page" n="245"/><milestone unit="line" n="245.1"/>༄༅། །འདྲིལ། །རྡོ་རྗེ་འོད་ཆགས་འཁོར་བཅས་ཀྱིས། །དམ་ཉམས་དགྲ་བོ་ཁྲིད་ལས་ཤོག །འོད་དཔུག་ཆེན་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །སྣ་ཚོགས་འཕྲོ་བའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །རྡོ་རྗེ་བཀའ་ཡི་ཕོ་ཉ་མོ། །སྔོན་<milestone unit="line" n="245.2"/>མོ་མི་སྲུན་འབྲུག་ལ་ཆིབས། །ཞིང་གི་གཡང་གཞི་གོས་སུ་གོན། །ལག་ན་ཁྲག་གི་ཞགས་པ་ཐོགས། །ཚངས་པའི་གནས་ཀྱང་འཇིགས་པར་བྱེད། །གཡོན་ན་གསེར་གྱི་ཕུར་པ་འདྲིལ། །རྡོ་རྗེ་གཡུ་སྒྲོན་འཁོར་བཅས་<milestone unit="line" n="245.3"/>ཀྱིས། །དམ་ཚིག་ཉམས་པ་རྡུལ་དུ་རློགས། །དབང་ཕྱུག་ཆེན་མོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །པདྨ་འབར་པའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །རྡོ་རྗེ་བཀའ་ཡི་ཕོ་ཉ་མོ། །སྔོན་མོ་གཏུམ་མོ་མི་སྲིན་སེང་གེ་ཆིབས། །སྦྲུལ་ནག་སྟོང་གིས་<milestone unit="line" n="245.4"/>སྐུ་ལ་བརྒྱན། ། རུས་སྦལ་དཀར་པོའི་ཐོད་འཕྲེང་ཅན། །ལག་ན་བེ་ཅོན་ནག་པོ་ཐོགས། །གཡོན་ན་བསེ་ཡི་ཕུར་པ་འདྲིལ། །རྡོ་རྗེ་གཡུ་སྒྲོན་འཁོར་བཅས་ཀྱིས། །དམ་ཉམས་དགྲ་བོ་ཁྲིད་ལས་ཤོག །མཁའ་ལ་<milestone unit="line" n="245.5"/>དབང་སྒྱུར་སྲིད་པའི་བྱན་མཁན་མ། །དེ་ཡི་ཐུགས་ལས་སྤྲུལ་པའི་ཕོ་ཉ་ནི། ཁྲར་ལྷོ་གྲུ་ཆད་འབར་པའི་གཞལ་ཡས་ནས། །མི་མོ་སེང་གེའི་མགོ་ཅན་ལ། །ལྕགས་ཀྱི་རལ་པ་གྱེན་དུ་འཁྱིལ། །སྐུ་ལ་མི་ལྤགས་རློན་<milestone unit="line" n="245.6"/>པ་གསོལ། །ལག་ན་ཁྲག་གི་ལྕགས་ཀྱུ་ཐོགས། །མི་སྙིང་རློན་པ་ཟས་སུ་ཟ། །མི་ཁྲག་མངལ་མོ་སྐོམ་དུ་འཐུང་། །ཁྱེད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་དུས་ལ་བབ། །དེ་ཡི་བཀའ་ཉན་ཕོ་ཉ་ནི། ཁྲེལ་གྱི་སེང་གེ་རལ་པ་ཅན། ཁྲེལ་<milestone unit="page" n="246"/><milestone unit="line" n="246.1"/>གྱི་ལུས་ལ་ཉི་མའི་མིག །སྐྲུ་ནི་ལྕགས་ཀྱུ་བསྲེགས་པ་འདྲ། །བང་ནི་གློག་པས་ངེས་པར་མགྱོགས། །སྐད་ནི་འབྲུག་པས་ངེས་པར་ཆེ། །མིག་ནི་ཉི་མའི་ཟེར་བས་རྣོ། །ཟས་སུ་དགྲ་བོའི་ཤ་ལ་ཟ། །སྐོམ་དུ་ཉམས་པའི་<milestone unit="line" n="246.2"/>ཁྲག་ལ་འཐུང་། །དམ་ཚིག་ཉམས་པའི་སྙིང་ནས་དྲོངས། །ལྷོ་ནུབ་གྲུ་ཆད་གཞལ་ཡས་ནས། །མི་མོ་སྟག་གི་མགོ་ཅན་ལ། །རལ་པ་སེར་ནག་གྱེན་དུ་འཁྱིལ། །སྐུ་ལ་མུ་མེན་སླག་པ་གསོལ། །ཕྱག་ན་ཁྲག་གི་ཚགས་<milestone unit="line" n="246.3"/>པ་བསྣམས། །ཁ་ནས་ནད་ཀྱི་རླངས་པ་འབྱུང་། །འཇིག་རྟེན་ནད་ཀྱིས་བ་་བར་མཛད། །ཁྱོད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་དུས་ལ་བབ། །དམ་ཉམས་དགྲ་བོའི་སྙིང་ནས་དྲོངས། །དེ་ཡི་བཀའ་ཉན་ཕོ་ཉ་ནི། །སྟག་ལ་གསེར་<milestone unit="line" n="246.4"/>མདོག་མགོ་ལྔ་པོ། །གསེར་གྱི་ལུས་ལ་ཉི་མའི་མིག །སྤུ་ནི་ལྕགས་ཀྱུ་བསྲེགས་པ་འདྲ། །བང་ནི་གློག་པས་ངེས་པར་མགྱོགས། །སྐད་ནི་འབྲུག་པས་ངེས་པར་ཆེ། །མིག་ནི་ཉི་མའི་ཟེར་བས་རྣོ། །ཟས་སུ་དམ་ཉམས་<milestone unit="line" n="246.5"/>ཤལ་ཟ། །སྐོམ་དུ་དམ་ཉམས་ཁྲག་ལ་འཐུང་། །ཁྱོད་ཀྱི་དམ་ཚིག་དུས་ལ་བབ། ནུབ་བྱང་གྲུ་ཆད་འབར་པའི་གཞལ་ཡས་ནས། །སྤྲུལ་པ་བྱ་རྒོད་ཐང་ནག་ལ། །མཆུ་ནི་གནམ་ལྕགས་ཞུན་མ་འདྲ། །ལྕགས་སྡེར་སྔོན་<milestone unit="line" n="246.6"/>མོ་བཤད་དེ་བཤད། །རྡོརྗེགཤོགཔའབར་བ་ལས། །སྤྲུལ་པ་བྱ་ནག་མང་པོར་འཕྲོ། །ཞིང་ཆེན་བ་སུ་འདྲེན་ཅིང་ཟ། །ཁྱོད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་དུས་ལ་བབ། །དགྲ་བོ་དམ་ཉམས་སྙིང་ནས་དྲོངས། །དེ་ཡི་བཀའ་ཉན་ཕོ་<milestone unit="page" n="247"/><milestone unit="line" n="247.1"/>༄༅། །ཉ་ནི། །ཨུར་མོ་འབྲུག་སྔོན་སོ་རྣོན་ལ། །ཡན་ལག་ཐམས་ཅད་སྦྲུལ་གྱིས་བརྒྱན། །ཀླུ་ཆེན་བརྒྱད་ཀྱི་ཁྲི་ལ་བཞུགས། །ཟས་སུ་དམ་ཉམས་ཤ་ལ་ཟ། །སྐོམ་དུ་དམ་ཉམས་ཁྲག་ལ་འཐུང་། །ཁྱོད་<milestone unit="line" n="247.2"/>ཀྱི་ཐུགས་དམ་དུས་ལ་བབ། །བྱང་ཤར་གྲུ་ཆད་འབར་པའི་གཞལ་ཡས་ནས། །སྤྲུལ་པ་ཀ༷་ཀ་ཆེན་མོ་ལ། །ཁྲག་གི་གཤོག་པ་བརླབས་པ་ཡིས། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་སུ་ཁྲག་ནད་འབེབས། །བསེ་ཡི་མཆུ་སྡེར་དམར་<milestone unit="line" n="247.3"/>པོ་ཡིས། །དུར་ཁྲོད་གནས་ནས་བམ་ཆེན་འབྱིན། །བྷ་གའི་སྤྲུལ་པས་སྟོང་ཁམས་ཁེངས། །ཁྱེད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་དུས་ལ་བབ། །དེ་ཡི་བཀའ་ཉན་ཕོ་ཉ་ནི། །ལྕགས་ཀྱི་ཁྱི་སྟེ་རྐང་གསུམ་མ། །ལྕགས་ཀྱི་ལུས་ལ་ཉི་མའི་<milestone unit="line" n="247.4"/>མིག །སྐྲུ་ནི་ལྕགས་ཀྱུ་བསྲེགས་པ་འདྲ། །བང་ནི་གློག་པས་ངེས་པར་མགྱོགས། །མིག་ནི་ཉི་མའི་འོད་པས་རྣོ། །ཟས་སུ་དགྲ་བོའི་ཤ་ལ་ཟ། །སྐོམ་དུ་དགྲ་བོའི་ཁྲག་ལ་འཐུང་། །ཁྱོད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་དུས་ལ་<milestone unit="line" n="247.5"/>བབ། ཁྲར་ཕྱོགས་ཤེལ་གྱི་ཁང་བཟངས་ནས། །སྤྲུལ་པ་རྡོ་རྗེ་བུད་མེད་ལུས། །རུས་སྦལ་དཀར་པོའོ་གོ་ཅོག་ཅན། །སྐུ་ལ་གླང་ཆེན་གཡང་གཞི་གསོལ། །ཕྱག་ན་རྩེ་ཏ་ཁ་གསུམ་བསྣམས། །དབུ་ལ་རྡོ་རྗེ་རྩེ་གཅིག་<milestone unit="line" n="247.6"/>འབར། །པ་སྐྲུ་ཉག་མ་རེ་རེ་ལ། །བསྐལ་པའི་མེ་ལྟར་ཚ་ཚ་འཕྲོ། །ཆིབས་སུ་རུས་སྤལ་ནག་པོ་ཆིབས། །སྡོམ་དང་སྡིག་པའི་སྤྲུལ་པ་འགྱེད། །སྤྲུལ་པའི་ཕོ་ཉ་ད་ཐོང་ལ། དམ་ཉམས་དགྲ་བོའི་སྙིང་ནས་དྲོངས་འཕྲིན་<milestone unit="page" n="248"/><milestone unit="line" n="248.1"/>ལས་མཛོད་ཅིག་ཙ་མུན་ཏི། །ལྷོ་ཕྱོགས་གཡུ་ཡི་ཁང་བཟངས་ན། །སྤྲུལ་པ་རྡོ་རྗེ་བུད་མེད་ལུས། །རུས་སྦལ་སྔོན་པོའི་མགོ་བོ་ཅན། །ཆུ་གླང་ནག་པོའི་གཡང་གཞི་གསོལ། །ཞབས་ལས་བསྐལ་པའི་ཆུ་ནག་<milestone unit="line" n="248.2"/>ལྡང་། །དབུ་ལ་རིན་ཆེན་འབར་བས་བརྒྱན། །པ་སྐྲུ་ཉག་མ་རེ་རེ་ལ། །སྦྲུལ་དང་སྡིག་པའི་ཚང་ཀྱང་བཅས། །ཆིབས་སུ་སྦྲུལ་ནག་མགོ་གསུམ་ཆིབས། །ཞགས་པ་སྔོན་པོ་ཕྱག་ན་བསྣམས། །ཁྱོད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་དུས་<milestone unit="line" n="248.3"/>ལ་བབ། །སྙིང་ནས་དྲོངས་ཅིག་ཀུ་མ་ལ། །དབང་སྒྱུར་སྲིད་པའི་བྱན་མཁན་མ། །དེ་ཡི་ཐུགས་ལས་སྦྲུལ་པའི་ཕོ་ཉ་ནི། ཁྲར་ལྷོ་གྲུ་ཆད་འབར་བའི་གཞལ་ཡས་ནས། །མི་མོ་སེང་གེའི་མགོ་ཅན་ལ། །ལྕགས་ཀྱི་རལ་<milestone unit="line" n="248.4"/>བ་གྱེན་དུ་འཁྱིལ། །སྐུ་ལ་མི་ལྤགས་རློན་པ་གསོལ། །ལག་ན་ཁྲག་གི་ལྕགས་ཀྱུ་ཐོགས། །མི་སྙིང་རློན་པ་ཟས་སུ་ཟ། །མི་ཁྲག་མངལ་མོ་སྐོམ་དུ་འཐུང་། །ཁྱེད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་དུས་ལ་བབ། །དེ་ཡི་བཀའ་ཉན་ཕོ་ཉ་<milestone unit="line" n="248.5"/>ནི། ཁྲེལ་གྱི་སེལ་གེ་རལ་པ་ཅན། ཁེལ་གྱི་ལུས་ལ་ཉི་མའི་མིག །སྐྲུ་ནི་ལྕགས་ཀྱུ་བསྲེགས་པ་འདྲ། །བང་ནི་གློག་པས་ངེས་པར་མགྱོགས། །སྐད་ནི་འབྲུག་པས་ངེས་པར་ཆེ། །མིག་ནི་ཉི་མའི་ཟེར་བས་རྣོ། །ཟས་<milestone unit="line" n="248.6"/>སུ་དགྲ་བོའི་ཤ་ལ་ཟ། །སྐོམ་དུ་ཉམས་པ་པའི་ཁྲག་ལ་འཐུང་། །དམ་ཚིག་ཉམས་པའི་སྙིང་ནས་དྲོངས། །ལྷོ་ནུབ་གྲུ་ཆད་གཞལ་ཡས་ནས། །མི་མོ་སྟག་གི་མགོ་ཅན་ལ། །རལ་པ་སེར་ནག་གྱེན་དུ་འཁྱིལ། །སྐུ་ལ་མུ་<milestone unit="page" n="249"/><milestone unit="line" n="249.1"/>༄༅། །མེན་སླག་པ་གསོལ། །ཕྱག་ན་ཁྲག་གི་ཞགས་པ་བསྣམས། །ཁ་ནས་ནད་ཀྱི་རླངས་པ་འབྱང་། །འཇིག་རྟེན་ནད་ཀྱིས་བཏུལ་བར་མརྫོད། །ཁྱོད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་དུས་ལ་བབ། །དམ་ཉམས་དགྲ་པོའི་སྙིང་<milestone unit="line" n="249.2"/>ནས་དྲོངས། །དེ་ཡི་བཀའ་ཉན་ཕོ་ཉ་ནི། །སྟག་ལ་གསེར་མདོག་མགོ་ལྔ་པ། །གསེར་གྱི་ལུས་ལ་ཉི་མའི་་མིག །སྐྲུ་ནི་ལྕགས་ཀྱུ་བསྲེགས་པ་འདྲ། །བང་ནི་གློག་པས་ངེས་པར་མགྱོགས། །སྐད་ནི་འབྲུག་པས་ངེས་པར་<milestone unit="line" n="249.3"/>ཆེ། །མིག་ནི་ཉི་མའི་ཟེར་བས་རྣོ། །ཟས་སུ་དམ་ཉམས་ཤ་ལ་ཟ། །སྐོམ་དུ་དམ་ཉམས་ཁྲུག་ལ་འཐུང་། །ཁྱོད་ཀྱི་དམ་ཚིག་དུས་ལ་བབ། །ནུབ་བྱང་གྲུ་ཆད་འབར་བའི་གཞལ་ཡས་ནས། །སྤྲུལ་པ་བྱ་རྒོད་ཐང་ནག་<milestone unit="line" n="249.4"/>ལ། །ཆུ་ནི་གནམ་ལྕགས་ཞུན་མ་འདྲ། །ལྕགས་སྡེར་སྔོན་མོ་བཤད་དེ་བཤད། །རྡོ་རྗེ་གཤོག་པ་འབར་བ་ལས། །སྤྲུལ་པ་བྱ་ནག་མང་པོར་འཕྲོ། །ཞིང་ཆེན་བ་སུ་འདྲེན་ཅིང་ཟ། །ཁྱོད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་དུས་ལ་<milestone unit="line" n="249.5"/>བབ། །དགྲ་བོ་དམ་ཉམས་སྙིང་ནས་དྲོངས། །དེ་ཡི་བཀའ་ཉན་ཕོ་ཉ་ནི། །ཨུར་མོ་འབྲུག་སྔོན་སོ་རྣོན་ལ། །ཡན་ལག་ཐམས་ཅད་སྦྲུལ་གྱི་བརྒྱན། །ཀླུ་ཆེན་བརྒྱད་ཀྱི་ཁྲི་ལ་བཞུགས། །ཟས་སུ་དམ་ཉམས་ཤ་ལ་<milestone unit="line" n="249.6"/>ཟ། །སྐོམ་དུ་དམ་ཉམས་ཁྲག་ལ་འཐུང་། །ཁྱོད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་དུས་ལ་བབ། །བྱང་ཤར་གྲུ་ཆད་འབར་བའི་གཞལ་ཡས་ནས། །སྤྲུལ་པ་ཀ༷་ཀ་ཆེན་མོ་ལ། །ཁྲགགིགཤོག་པ་བརླབས་པ་ཡིས། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་སུ་<milestone unit="page" n="250"/><milestone unit="line" n="250.1"/>ཁྲག་ནད་འབེབས། །བསེ་ཡི་མཆུ་སྡེར་དམར་པོ་ཡིས། །དུར་ཁྲོད་གནས་ནས་བམ་ཆེན་འབྱིན། །བྷ་གའི་སྤྲུལ་པས་སྟོང་ཁམས་ཁེངས། །ཁྱེད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་དུས་ལ་བབ། །དེ་ཡི་བཀའ་ཉན་ཕོ་ཉ་ནི། །ལྕགས་ཀྱི་ཁྱི་<milestone unit="line" n="250.2"/>སྟེ་རྐང་གསུམ་མ། །ལྕགས་ཀྱི་ལུས་ལ་ཉི་མའི་མིག །སྐྲུ་ནི་ལྕགས་ཀྱུ་བསྲེགས་པ་འདྲ། །བང་ནི་གློག་བས་ངེས་པར་མགྱོགས། །མིག་ནི་ཉི་མའི་འོད་བས་རྣོ། །ཟས་སུ་དགྲ་བོའི་ཤ་ལ་ཟ། །སྐོམ་དུ་དགྲ་བོའི་ཁྲག་ལ་<milestone unit="line" n="250.3"/>འཐུང་། །ཁྱོད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་དུས་ལ་བབ། ཁྲར་ཕྱོགས་ཤེལ་གྱི་ཁས་བཟངས་ནས། །སྤྲུལ་པ་རྡོ་རྗེ་བུད་མེད་ལུས། །རུས་སལ་དཀར་པོའི་གོ་ཅོག་ཅན། །སྐུ་ལ་གླང་ཆེན་གཡང་གཞི་གསོལ། །ཕྱག་ན་རྩེ་ཏ་ཁ་<milestone unit="line" n="250.4"/>གཐུམ་བསྣམས། །དབུ་ལ་རྡོ་རྗེ་རྩེ་གཅིག་འབར། །པ་སྐྲུ་ཉག་མ་རེ་རེ་ལ། །བསྐལ་པའི་མེ་ལྟར་ཚ་ཚ་འཕྲོ། །ཆིབས་སུ་རུས་སྦལ་ནག་པོ་ཆིབས། །སྡོམ་དང་སྡིག་པའི་སྤྲུལ་པ་འགྱེད། །སྐྲུལ་པའི་ཕོ་ཉ་ད་ཐོང་<milestone unit="line" n="250.5"/>ལ། །དམ་ཉམས་དགྲ་བོའི་སྙིང་ནས་དྲོངས། །འཕྲིན་ལས་མཛོད་ཅིག་ཙ་མུན་ཏི། །ལྷོ་ཕྱོགས་གཡུ་ཡི་ཁང་བཟངས་ན། །སྤྲུལ་པ་རྡོ་རྗེ་བུད་མེད་ལུས། །རུས་སྦལ་སྔོན་པོའི་མགོ་བོ་ཅན། །ཆུ་གླང་ནག་པོའི་གཡང་<milestone unit="line" n="250.6"/>གཞི་གསོལ། །ཞབས་ལས་བསྐལ་པའི་ཆུ་ནག་ལྡང་། །དབུ་ལ་རིན་ཆེན་འབར་པས་བརྒྱན། །པ་སྤུ་ཉག་མ་རེ་རེ་ལ། །སྦྲུལ་དང་སྡིག་པའི་ཚང་ཀྱང་བཅས། །ཆིབས་སུ་སྐྲུལ་ནག་མགོ་གསུམ་ཆིབས། ཞགས་པ་སྔོན་<milestone unit="page" n="251"/><milestone unit="line" n="251.1"/>༄༅། །པོ་ཕྱག་ན་བསྣམས། །ཁྱེད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་དུས་ལ་བབ། །སྙིང་ནས་དྲོངས་ཅིས་ཀུ་མ་རི། །ནུབ་ཕྱོགས་བསེ་ཡི་ཁང་བཟངས་ནས། །དབང་མཛད་མ་ཕང་ཀུན་འདུལ་མ། །སྤྲུལ་པ་རྡོ་རྗེ་བུད་མེད་<milestone unit="line" n="251.2"/>ལུས། །དབུ་ན་གཏི་མུག་ཕག་རྒོད་མགོ། །རུས་སྦལ་སྟོང་གི་ཐུལ་པ་གསོལ། །པདྨ་འབར་པའི་གོ་ཅོག་ཅན། །ཆིབས་སུ་ཕག་མོ་སུམ་གྲུས་ཆིབས། །བར་བར་ས་རྐོ་ལྷོགས་སེ་ལྷོགས། །ཕྱག་ན་ཟངས་ཀྱི་སྒྲོག་ཆེན་<milestone unit="line" n="251.3"/>བསྣོལ། །ཁྱོད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་དུས་ལ་བབ། །དམ་ཉམས་དགྲ་བོའི་སྙིང་ནས་ཁུག །དུར་གྱི་རསྒ་ཤོ་ར་རེ། །བྱང་ཕྱོགས་གསེར་གྱི་ཁང་བཟངས་ནས། །སྤྲུལ་པ་རྡོ་རྗེ་བུད་མེད་ལུས། །དབུ་ནི་ཟ་བྱེད་སྤྱང་མོའི་<milestone unit="line" n="251.4"/>མགོ། །སྐུ་ལ་ལྕགས་ཀྱི་ཚེམ་ཚེམ་གསོལ། །མུ་མེན་གསེར་གྱི་གོ་ཅོག་ཅན། །གསེར་གྱི་དྲིལ་བུ་འབུམ་གྱིས་བརྒྱན། །ཕྱག་ན་གསེར་གྱི་སིལ་སྙན་བསྣམས། ཆིབས་སུ་ལྕགས་ཀྱི་སྤྱང་ཀི་ཆིབས། །ཁྱེད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་<milestone unit="line" n="251.5"/>དུས་ལ་བབ། །ཐལ་བར་ལྷོགས་ཤིག་ཡསྒ་ཙ་མུན་ཏི། །ནམ་མཁའ་ཡངས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །སྲིང་ཅིག་ཁུག་ཆོས་དབྱར་མོ་བཙུན། །ཚི་ས་སུ་སྐྱིན་བུ་ཁ་དཀར་ཆིབས། །སྐུ་ལ་རུས་སྦལ་ཐུག་པ་<milestone unit="line" n="251.6"/>གསོལ། །ཕྱག་ན་ལྕགས་ཀྱུ་འབར་བ་བསྣུམས། །ཁྱེད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་དུས་ལ་བབ། །གླིང་ཡུལ་གླིང་སྟོང་གླིང་གི་ཁྲི་རྩེ་ནས། །སྲིང་ཅིག་ལྷོ་ཡི་སྐྱི་མཐིང་མ། །ཆིབས་སུ་མཛོད་ཆེན་ཟལ་མོ་ཆིབས། །ན་བཟའ་བཅོས་<milestone unit="page" n="252"/><milestone unit="line" n="252.1"/>ཀྱི་ལའུ་གསོལ། །ཕྱག་ན་འཕྲུལ་གྱི་མེ་ལོང་བསྣམས། །ཁྱོད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་དུས་ལ་བབ། །རྨ་ཆེན་འཁྱུང་བཙུན་རབ་གནས་ནས། །སྲིང་ཅིག་ཁ་རག་ཁྱུང་བཙུན་མ། །ན་བཟའ་བྱ་རྒོད་ཐུལ་པ་གསོལ། །ཆིབས་སུ་བྱ་<milestone unit="line" n="252.2"/>རྒོད་དར་མ་ཆིབས། །ཕྱག་ན་ནེ་སེག་འཕྲེང་བས་འགྲང་། །ཁྱོད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་དུས་ལ་བབ། །བྱང་ཕྱོགས་རུས་ཆེན་འཁོར་ལོ་ནས། །སྲིང་ཅིག་བྱང་གི་སྨ་འཐིག་མ། །ཆིབས་སུ་བསེ་གླང་དམར་པོ་ཆིབས། །ན་<milestone unit="line" n="252.3"/>བཟའ་རུས་ཆེན་སླག་པ་གསོལ། །ཕྱག་ན་གསེར་གྱི་ཆ་ལང་བསྣམས། །ཁྱོད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་དུས་ལ་བབ། །ནམ་མཁར་གཡུ་ཡི་ལྡིང་ཁང་ནས། །སྲིང་ཅིག་རྡོ་རྗེ་གཡུ་སྒྲོན་མ། །ཆིབས་སུ་ལྕགས་ཀྱི་སྦྱང་ཁུ་<milestone unit="line" n="252.4"/>ཆིབས། །སྐུ་ལ་གསེར་གྱི་གོས་སུ་གསོལ། །གསེར་གཡུ་སྤངས་པའི་ཐོད་རྡེང་ཅན། །ཕྱག་ན་ཁྲམ་གྱི་ཞགས་པ་བསྣམས། །དམ་ཉམས་དགྲ་བོའི་སྙིང་ནས་དྲོངས། །གངས་རི་ཆུ་འཛག་གནས་རབ་ནས། །སྲིང་ཅིང་ཤ་<milestone unit="line" n="252.5"/>མེད་གངས་དཀར་མ། །ཆིབས་སུ་དུང་ཤ་དཀར་པོ་ཆིབས། །སྐུ་ལ་དུང་གི་ལེའུ་གསོལ། །ཕྱག་ན་བརྙ་རློན་པ་བསྣམས། །ཁྱོད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་དུས་ལ་བབ། །སྐྲུ་སི་སིའི་སྤང་ཁང་ནས། །སྲིང་ཅིག་ཀོང་ཡུལ་བོད་<milestone unit="line" n="252.6"/>ཁམས་སྐྱོང་། །ཆིབས་སུ་བདུད་བྱ་ནག་པོ་ཆིབས། །ན་བཟའ་བཙོས་ཀྱི་གོ་ཟུ་གསོལ། །དབུ་ལ་མཐིང་གི་གོ་ཅག་གསོལ། །ཕྱག་ན་བདུད་ཀྱི་ཁྲ་བམ་སྣམས། །ཁྱེད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་དུས་ལ་བབ། །ཅེས་བསྐུལ་ཞིང་<milestone unit="page" n="253"/><milestone unit="line" n="253.1"/>༄༅། །རཀྟ་བརླབས་པ་ནི། །བདུད་མོ་མ་བདུན་དང་བཅས་པའི་སྒྲུབ་ཐབས་སོ། །འདོད་པ་ཁམས་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་མའི་རྒྱུད་ལས། །དཔལ་ལྷ་མོ་ཉིད་བདུད་མོའི་ཆ་ལུགས་སུ་ཞུགས་པ་མ་བདུན་དང་། །འཕྲ་<milestone unit="line" n="253.2"/>མེན་མ་བཞི་དང་། །སྤྲུལ་པ་བཞི་དང་། །ལས་ཀྱི་སྲིང་བདུན་དང་ལྡན་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་སྒྲུབ་ཐབས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གསུམ་པའོ། །དེ་ནས་དཔལ་ལྷ་མོ་ཉིད་ཀྱི་འཁོར་ན་དང་བདུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་<milestone unit="line" n="253.3"/>གནས་པས། །གནོད་འདུལ་ལྷའི་རྒྱལ་པོ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །ཀྱེ་གནོད་འདུལ་ལྷའི་རྒྱལ་པོ་ཁྱོད་ཉིད་ནི། །བདག་ཅག་ལྷ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གཙོ་བོ། །གནོད་སྤྱིན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བདག་པོ་ལགས་ན། །ཅིའི་སླད་དུ་<milestone unit="line" n="253.4"/>དཔལ་ལྷ་མོ་ཉིད་སྤྲུལ་པ་སྣ་ཚོགས་སུ་སྤྲུལ་པའི་སྒྲུབ་ཐབས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་མི་ཞུ་བ། །ཨ་ལ་ལ། ཁེན་ཏུ་ཡ་མཚན་ཆེ་ཞིང་ངོ་མཚར་ཏོ། །ཞེས་གསོལ་པས། །གནོད་མཛེས་ལྷའི་རྒྱལ་པོ་ཤེས་བཞིན་དུ་སྟན་<milestone unit="line" n="253.5"/>ལས་ལངས་ཏེ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་བསྐོར་བ་ལན་སྟོང་ཕྲག་དུ་མར་བྱས་ཏེ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་ཞབས་ལ་མགོ་བོས་ཕྱག་འཚལ་ཏེ། །འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །སེམས་ཅན་ལས་ནི་ཐ་དད་པ། །ཐ་དད་དེ་<milestone unit="line" n="253.6"/>རྣམས་གདུལ་དོན་དུ། །སྤྲུལ་པ་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་སྦྲུལ། །འཇིག་རྟེན་བསམ་པ་ཐ་དད་པའི། །འཇིག་རྟེན་མི་ལ་སྨན་སླད་དུ། །སྣ་ཚོགས་སྒྲུབ་ཐབས་དམ་པ་འདི། མངོན་རྫོགས་ཡབ་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་<milestone unit="page" n="254"/><milestone unit="line" n="254.1"/>འཚལ། །རྫོགས་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཉོན་ཅིག་གནོད་འདུལ་ལྷ་ཡི་གཙོ། །འཇིག་རྟེན་མི་ལ་ཕན་དོན་དུ། སྣ་ཚོགས་སྒྲུབ་ཐབས་ང་ཡིས་བཤད། །ནལ་གྱི་སྙིང་དང་དབང་པོ་དང་། །གོ་རོ་ཙ་ན་རབ་<milestone unit="line" n="254.2"/>བསྲེས་ལ། །རི་ལུ་ཙ་ནའི་ཚད་ཙམ་བྱ། །ཉི་ཤུ་མའི་བུམ་པ་བསྐམ། །བསྒྲུབས་དང་མ་བསྒྲུབས་པའི་སྨན། །རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་རབ་ཏུ་བསགས། །མཁང་དང་ས་སྟེངས་ས་འོག་དང་། །རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་འཚོགས་པར་<milestone unit="line" n="254.3"/>བསག །བྱང་ཟད་ལ་སོགས་ཁུ་བའི་ཚོགས། །གསོན་དང་མི་གསོན་སྣ་ཚོགས་བསག །རབ་ཏུ་དབེན་པའི་ས་ཕྱོགས་སུ། །སྐྱོན་མེད་ཤི་བ་བླངས་ནས་ནི། །མཎྜལ་ཁྲག་གིས་བྱི་དོར་བྱ། །མགོ་བཅད་སྣོད་དེར་ཉིད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="254.4"/>དབང་། །གཞི་བྱས་བྷ་ལིང་གོང་རྒྱུ་ལས། །ཀར་ནག་ཚེ་ནི་ཙིསྟ་འདྲ། །རིལ་ཀུས་སྨན་དང་དཔའ་པོ་བསྩལ། །མྱོས་བྱེད་དམར་དང་བདུད་རྩིར་སྦྱར། །བུམ་པའི་ཕྱི་མ་དག་ཏུའོ། །རྩ་བ་མེད་པའི་བུམ་ནང་དུ། །སྙིང་<milestone unit="line" n="254.5"/>ཁྲག་དུག་ཏུ་སྦྱར་བ་ནི། །ཟུར་གསུམ་འབར་བའི་ནང་དུ་གཞུག །གཉེན་པོ་ལྟ་ཡང་བསྒོམ་པར་བྱ། །རླུད་ནང་ནག་མོའི་ཙིསྟ་དྲང་། །འོངས་ནས་མདུན་དུ་གནས་པར་བསྒོམ། །ཞག་གསུམ་ནུབ་མོ་སྡུག་མི་སྡུག །ཆོ་<milestone unit="line" n="254.6"/>འཕྲུལ་སྣ་ཚོགས་བྱུང་བ་ལ། །རྟོག་མེད་སེམས་ཀྱི་གཏོར་མ་སྤྱིན། །ཞག་ལྔའི་ནུབ་མོ་སྡུག་པ་ཡི། །ཆོ་འཕྲུལ་སྣ་ཚོགས་བྱུང་བ་ལ། །དགའ་བ་མེད་པའི་སེམས་ཀྱིས་ནི། །གཏོར་མ་བྱིན་ཏོ་གསོལ་བ་གདབ། །ག་པུར་<milestone unit="page" n="255"/><milestone unit="line" n="255.1"/>༄༅། །དུད་པ་རྒྱུན་མོ་ཅད། །བདུད་གྱི་ནུབ་མོ་མངོན་དུ་འབྱུང་། །གཙང་དང་མི་གཙང་བྱེ་བྲག་བརྟག །ལུས་ལ་སྦྲུལ་གྱིས་འཁྲིལ་བ་དང་། །སྦྲུལ་ལ་ཤོན་ཞིང་འགྲོ་བ་སོགས། །ཀླུའི་སྡུག་དང་མི་སྡུག་<milestone unit="line" n="255.2"/>པའོ། །རྟའི་རྟག་དང་ཞོན་པ་དང་། །ལྷ་ཁང་མཆོད་རྟེན་བུ་ཆུང་སོགས། །མཆོད་དང་མི་མཆོད་བྱེ་བྲག་ནི། །བཙན་དང་རྒྱལ་པོ་སྡུག་མི་སྡུག །བུད་མེད་སྤྲང་དང་མཛེས་པ་སོགས། །འཁོར་གྱི་སྨན་མོ་སྡུག་མ་<milestone unit="line" n="255.3"/>སྡུག །བོང་བུ་དྲེའུ་ཙོགས་འདྲ་ཞོན་པ། །ལྷ་མོ་ཉིད་ཀྱི་སྡུག་མི་སྡུག །ཀུན་ལ་དགའ་བའི་སེམས་བསྐྱེད་བསྒྲུབ། །མི་སྡུག་སྡུག་ལ་བསྒོ་བ་ཉན། །མོ་ཉིན་མངོན་དུ་བྱུང་བ་འམ། །དམ་ཚིག་བསྲེག་ན་ཅི་ཡང་<milestone unit="line" n="255.4"/>བསྒྲུབ། །འཇིགས་ན་ཡི་ཆད་ཕུང་བར་འགྱུར། །གདུང་བ་མེད་ན་གཡེལ་བར་འགྱུར། །ཞེ་སྡག་མེད་ན་སྒྲོལ་མི་ནུས། །ཏིང་འཛིན་ཚུངས་ན་བསྒོ་མི་ཉན། །བསྟེན་ཐབས་ནོར་ན་འཁོར་ལ་གནོད། །ལྟ་བ་མེད་ན་དཔང་<milestone unit="line" n="255.5"/>མི་འདུ། །དམ་བསྲེས་དེང་ནས་གཏིང་བསྒྲུབ་དངོས། །མ་སླངས་སྦྱོར་བ་ཐམས་ཅད་དགོས། །དགའ་བ་སྐྱེས་ན་གཞན་མི་འགྲུབ། །ཐེ་ཙོམ་ཅན་ལ་གྲུབ་བ་མེད། །དམ་ཚིག་མེད་ན་རང་ཉིད་གསོད། །རྫས་རྣམས་ཞན་<milestone unit="line" n="255.6"/>ན་ཁྲོ་བར་འགྱུར། །ལོ་ཟླ་འདས་ན་ཉམས་པའི་གནས། །དྲོད་ཚད་མེད་ན་བར་ཆད་འབྱུང་། །སྐྱོན་རྣམས་བཞི་པོ་ཡོངས་སྤངས་ནས། །བསྒྲུབས་ན ཡིདབཞིནནོརབུབཞིན། །གནམསྟོངཚེས་བརྒྱད་བཅོ་ལྔ་<milestone unit="page" n="256"/><milestone unit="line" n="256.1"/>ལ། །མྱོས་བྱེད་ཁྲག་དང་རི་ལུར་སྦྱར། །བུམ་པ་རེ་རེ་མཆོད་པར་བྱ། །གཉིས་ལྔ་དགུ་ནི་ཉི་ཤུ་དབང་། །དེ་ལ་གཏོར་མ་དྲག་པོ་འཕང་། ཁུ།བ་པ་ཙམ་གྱིས་དབང་བྱས་པའོ། ཁུ།བ་ནས་བཀའ་ཉན་སྙིང་ཟོར་<milestone unit="line" n="256.2"/>བསྒོམ། །ཚིག་དང་དབྱངས་ཀྱིས་བསྐུལ་བ་ནི། །བྱང་ཤར་མཚམས་ཀྱི་མ་ཅིག་མ། །དཔལ་ལྡན་ནག་མོ་རེ་མ་ཏི། །མ་བདུན་ཆེན་མོ་ཞེས་ཀྱང་གྲགས། །གནས་ནི་ཁྲག་གི་མཚོ་ལ་གནས། །བཞུགས་ནི་མི་ཐོད་སྐྲུངས་<milestone unit="line" n="256.3"/>པའི་མཁར་ན་བཞུགཧས། །ནག་མོ་གཅེར་བུ་རལ་གཅིག་མ། །སྐུ་ལ་རེ་བའི་གོས་སུ་གསོལ། །ཆེད་ཀ་དར་གོས་སྔོན་པོ་གོན། །སྡུག་དང་མི་སྡུག་ཆ་ལུགས་ཅན། །མགོ་ལ་སྐྲ་གཅིག་སྐྱེས་པ་ནི། །ཁམ་པ་མི་བཟད་<milestone unit="line" n="256.4"/>གནམ་དུ་ཟུག །རལ་པ་གནམ་དུ་སྤྲུགས་པས་ནི། །གནམ་ལ་དཀར་པོ་ཁྲག་ཏུ་སྒྱུགས། །རལ་པ་ཐད་ཀར་སྤྲུགས་པས་ནི། །ཁམས་གསུམ་མ་ལུས་དབང་དུ་སྡུད། །རལ་པ་ཐུར་དུ་གསིགས་པས་ནི། །དགྲ་བགེགས་<milestone unit="line" n="256.5"/>མ་ལུས་ཐལ་བར་རློག །ཐོད་རློན་འཕྲེང་བས་རྒྱུན་དུ་བཅིངས། །དཔྲལ་ནས་མིག་གཅིག་བགྲད་པས་ནི། །ཁམས་གསུམ་མི་མཐོང་གང་ཡང་མེད། །དམ་ཉམས་དགྲ་བོ་རྩད་ནས་ཆོད། །ཁ་ནས་སོ་གཅིག་གཙིགས་<milestone unit="line" n="256.6"/>པས་ནི། །དགྲ་བགེགས་ཤ་ལ་ཆེམ་ཆེམ་གསོལ། །བྲངནསནུགཅིགབཤལབས་ནི། །རྣལ་འབྱོར་ཀུན་གྱི་གསོས་ཀྱང་མཛད། །ཐུགས་དམ་དྲག་ཏུ་བསྐུལ་བའི་ཚེ། །དཔུང་མགོ་གཡས་ལ་འགྱེལ་ཞིང་འགྲོ། །ཕྱག་<milestone unit="page" n="257"/><milestone unit="line" n="257.1"/>༄༅། །གཡས་བདུད་ཀྱི་ཁྲམ་བམ་བསྣམས། །གཡོན་ན་ནད་ཀྱི་རྐྱལ་པ་བསྣམས། ཁྲངས་ནས་ནད་ཀྱི་བུ་ཡིག་འབེབས། །ཞབས་ལ་སག་ཏི་ཅང་ཁྲེ་གསོལ། །ཆིབས་སུ་དྲེའུ་ནག་རྐང་གསུམ་ཆིབས། །དྲི་བ་<milestone unit="line" n="257.2"/>དགུའི་ཏེ་ལེན་ཅན། །ཐོད་པའི་སྒ་ལ་ཞིང་ཆུང་ལེག །སྦྲུལ་ནག་ལྔ་བརྒྱའི་གོང་སྨེད་ལ། །སྤལ་ནག་གཞིབས་པའི་ཕོ་བུས་བརྒྱན། །ཆིབས་ཀྱི་དེ་ནས་སྔ་ཤ་ལ། །ཁྲག་གི་ཞགས་པ་དམར་པོ་བཅིངས། །ཆིབས་ཀྱི་དེ་ནི་<milestone unit="line" n="257.3"/>ཕྱི་ཤ་ལ། །ཚོན་གྱི་གྲུ་གུ་སྔོན་དམར་བཀལ། །ནག་མོ་འབུམ་སྡེ་བྲན་དུ་འཁོལ། །སྔགས་པས་གདུངས་ཏེ་རྦད་པའི་ཚེ། །གང་ལ་བྱ་བ་དྲོངས་ཤིག་ཁུག །ལས་ངན་བསྟན་པ་འཇིག་པའི་དགྲ་བོ་འདི། །ཁ་རུ་ལག་ཆུག་<milestone unit="line" n="257.4"/>ཁོང་ནས་སྙིང་ཕྱུང་ཞིག །ལྟག་ནས་བདུད་ཆོད་གདོང་ནས་འོད་ཕྲོགས་ཤིག །མཆན་ནས་བུ་ཕྲོགས་འོག་ནས་ཆུང་མ་སོད། །གནམ་གྱི་འཇུ་ཐག་བརྟེན་ཡང་ཆོད། །ས་ཡི་རྟེན་ཕུར་འོག་ནས་ཕྱུང་། །ལོག་པར་ལྟ་བའི་<milestone unit="line" n="257.5"/>གཏི་མུག་ཆོམས། །ཞེ་སྡང་བ་ཡི་དོན་སྙིང་ཕྱུང་། །དཀོན་པའི་ཚེ་སྲོག་གཉིས་དང་ཁྲོལ། །དོན་སྙིང་ཁོང་ནས་འདྲེན་ཙམ་ན། །ནང་ཁྲོལ་ཀུན་ཀྱང་དུམ་བུར་ག་ས། །སྲོག་རྩ་གཅད་པའི་དུས་ལ་བབ། །ནང་ཁྲོལ་<milestone unit="line" n="257.6"/>དབྱུང་པའི་དུས་ལ་བབ། །སྙིང་ཁྲག་བཞི་བའི་དུས་ལ་བབ། །གློ་སྙིང་སྦྲུག་པའི་དུས་ལ་བབ། །ཅེས་བསྐུལ་ལོ། །འདོད་པ་ཁམས་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་མའི་རྒྱུད་ལས། །དཔལ་ལྷ་མོ་ཉིད་མི་དབང་འབྲས་བུ་ཟས་སུ་<milestone unit="page" n="258"/><milestone unit="line" n="258.1"/>བྱས་པའི་སྒྲུབ་ཐབས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བཞི་པའོ། །དེ་ནས་མཚོ་སྨན་རྒྱལ་མོའི་སྒྲུབ་ཐབས་རབ་ཏུ་བཤད་པར་བྱའོ། །རི་ཟླུམ་ཆ་ལང་ཕུར་པ་འདྲ། །བྲག་ཕུག་སྒོ་ཆུང་གཏིང་རིང་ན། །སའི་མཎྜལ་ལེགས་པར་<milestone unit="line" n="258.2"/>བྱ། །ཞིང་དུན་གཡང་གཞི་མ་བྲལ་བདུན། །བླ་རི་བཏགས་ཤིང་ས་གཞིར་དགྲམ། །ཞིང་གི་གུར་དང་རྦད་པོར་དང་། །ཙིསྟ་མི་དབང་འབྲས་བུ་དང་། །ཚིལ་ཆེན་བཏགས་ཏེ་རསྒ་བསག །དུར་ཁྲོད་རྫས་བརྒྱན་ཤོམ་<milestone unit="line" n="258.3"/>ཕྱིར་དགྲ་མ། །རྫས་རྣམས་བསྡུས་ལ་གཏོར་མ་བྱའོ། །གུ་གུལ་དུད་པ་རྒྱུན་མི་གཅད། །ཁྲག་སྣ་ཉུང་ཡང་བཅོ་བརྒྱད་བཤམ། །སྨན་སྣ་ཉུང་ཡང་བཅོ་བརྒྱད་དོ། །ནམ་མཁའ་ལྡིང་དང་ཙར་དང་། ཁྲེལ་སྨུག་ཤེལ་<milestone unit="line" n="258.4"/>དཀར་ཤེལ་ནག་གསག །ལས་བྱེད་ཕྱིར་ན་བྱང་ཤར་ས། །གཤིན་རྗེའི་གདུག་ཆུ་ལྷོ་ནས་སྦྲུ། །བྱང་སེམས་མ༷་ས་རཀྟ་དང་། །དྲུ་ཆུ་དྲི་ཆེན་ཆག་ཆག་ནི། ཁྲར་ལྷོ་ནུབ་བྱང་དབུས་སུ་གདབ། །མན་ངག་གདེང་ལྡན་<milestone unit="line" n="258.5"/>ནུབ་ཏུ་སྟེ། །ཡོ་བྱད་བྱང་ནས་བཤམ་པར་བྱའོ། །བར་ཆད་བསྐྲད་ཕྱིར་ཁྲོ་བ་་བསྐྲད། །ས་ལས་འབྱུང་ལྔ་ཡེ་སངས་རྒྱས། །སངས་རྒྱས་སྤྱན་གྱི་མཁའ་ཀློང་དག །བྱང་སེམས་ཅིས་ཀྱང་བཅོས་པའོ། །ས་ལས་ཀུན་<milestone unit="line" n="258.6"/>གྱི་རྟེན་གྱུར་ཕྱིར། །ཆོས་སྐུ་ལྟེ་བ་ཟླུམ་པོ་དཀར། །སྦྲུལ་སྐུ་དབང་གི་རང་བཞིན་གྱིས། །པདྨ་བགི་པོ་ཁ་དོག་དམར། །ཕོ་ཉ་ལས་བྱེད་ལྕགས་རི་གནག །དབུས་སུ་ཟླ་གམ་ཁ་སྤྲོད་ལ། །མངོན་རྫོགས་ཡབ་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་<milestone unit="page" n="259"/><milestone unit="line" n="259.1"/>༄༅། །བྲི། །གཡོན་གྱི་ཟླ་གམ་གནམ་ཞལ་ལ། ་ར་ཕྱོགས་བཅུ་གསུམ་བརྙ་སྲ །གླང་ཆེན་འབྲས་བུ་ཙིསྟ་ཅིག །ལྷོ་ཕྱོགས་བཅུ་དྲུག་བསྟོ་སྲ །རྟ་སྔོན་འབྲས་བུ་ཙིསྟ་ཅིག །ནུབ་ཕྱོགས་ཉི་ཤུའི་བསྟོ་སྲ །རྨ་<milestone unit="line" n="259.2"/>བྱའི་འབྲས་བུ་ཙིཏི་ཅིག །བྱང་ཕྱོགས་ཉེར་གཅིག་བརྙ་སྲ །ཕ་ཝང་འབྲས་བུ་ཙིསྟ་ཅིག །ཉི་ཤུ་བཞི་ཡི་བསྟོ་སྲ །བྱང་སེམས་དྲི་ཆེན་ཙིསྟ་ཅིག །པདྨ་བཞི་ལ་ཡང་གབ་བཞི། །སྟེང་དུ་བརྙ་བཞི་པོ་གཞག །དེ་ལ་ཡང་<milestone unit="line" n="259.3"/>སྙིང་བཞི་པོ་བྲི། །དཀྱིལ་འཁོར་གྲྭ་བཞིར་ལས་བྱེད་བཞི། །དཀྱིལ་འཁོར་མུ་རན་ཆག་གང་ལ། །ལོང་བ་རྒྱབ་སྦྲེལ་དཀྱུ་བར་བྲིའོ། །དཀྱིལ་འཁོར་མཐའ་མར་ཕུར་པ་ནི། །བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་ཀྱིས་རབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="259.4"/>བསྐོར། །ཕྱོགས་མཚམས་གསེར་ཕྱེ་མེ་ལོང་བཞི། །གཞལ་ཡས་ཁང་དུ་རབ་བསྐྱེད་ལ། །དབུས་སུ་དངོས་ཉིད་ང་དང་ཡུམ།། །རྟེན་དུ་བརྙ་དང་པོ་གཞག །སྤྱང་ཁུའི་ཁྲག་དང་འཚལ་ཆེན་སྦྱར། །དབུས་ཀྱི་ནང་དུ་ཁྱད་<milestone unit="line" n="259.5"/>པར་དུའོ། །གཞོན་ནུའི་ཞོ་ཁྱོར་གང་གིས། །བྱང་སེམས་མཚམས་ཀྱི་གསེར་ཕྱེ་བཞིར། །ཧཱུཾ༷། །མ་ཅིག་ཀུན་བཟང་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་བདག་མོ། །སྟོང་གསུམ་འཇིག་རྟེན་ཡོངས་ལ་དབང་སྒྱུར་མ། །འབྱུང་ལྔ་ཡུམ་གྱི་<milestone unit="line" n="259.6"/>དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་འདིར། །ཐུགས་དམ་དབང་གིས་གནས་འདིར་གཤེགས་ནས་ཀྱང་། །དུར་ཁྲོད་ཤིན་ཏུ་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ཡབ་ཡུམ་དགེས་ཤིང་བརྟན་པར་བཞུགས་སུ་གསོལ། །མོ་ཧ་ཞེས་བྱ་བ་ལ་<milestone unit="page" n="260"/><milestone unit="line" n="260.1"/>སོགས་བརྗོད། །དབུས་ཀྱི་བརྙ་ཡུལ་དུ་གཞག །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་འོད་ལས་གྲུབ། །ཁབ་བློན་ཆེན་པོ་སྤྱན་འདྲེན་ན། །སྔོན་གྱི་དཔལ་ཆེན་སྤྱན་ལམ་དུ། །ཁབ་བློན་ཆེན་མོ་ཞལ་འཆེས་ཀྱིས། །ཐུགས་དམ་བསྐུལ་ཞིང་<milestone unit="line" n="260.2"/>གཤེགས་སུ་གསོལ། །སྤྱི་ཏིས་ཞེས་བྱས་ཤར་དུ་བཞུགས། །དཔལ་ཆེན་ཐུགས་ཀྱི་སྲས་མོ་སྟེ། །དཔ་ཐ་ཆེན་བཀའ་ཉན་འཁོར་སྡུད་མ། །སྒྲོལ་བློན་ཆེན་མོར་ཞལ་འཆེས་མའི། །འདིར་གཤེགས་མཆོད་པ་གཞུང་<milestone unit="line" n="260.3"/>བཞིན་བཞེས། །བཛྲ་ཐོད་པ་མ་མོ་ལྷོ། །ཕྲིན་བློན་ཆེན་པོ་སྤྱན་འདྲེན་པ། །གངས་དཀར་རྩེ་ལ་གནས་པ་མོ། །སྤྱན་སྔར་ཁས་བླངས་བསྙེལ་ལམ་ཅི། །དུར་ཁྲོད་འབར་བ་དཀྱིལ་འཁོར་འདིར། །མཆོད་བཞེས་བརྟན་<milestone unit="line" n="260.4"/>པར་བཞུགས་སུ་གསོལ། །རག་མོས་ཐོད་པ་ནུབ་ཀྱི་མ། །དུར་ཁྲོད་མ་མོ་ཙ་མུན་ཏི། །མཐིང་ནག་རླུད་ཤོན་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཡབ་ཡུམ་དགེས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་འདིར། །སྲས་མཆོག་དམ་པར་བཞུགས་སུ་<milestone unit="line" n="260.5"/>གསོལ། །བྱང་གི་མ་མོ་སྦྱན་དྲང་བསྟིམ། །ཕལ་བ་བརྙ་བཅུ་བཞི་ལ། །བདུན་གཉིས་བཅུ་བཞི་བྲིས་ལ་དགོད། །ཚལ་བུ་སྟོང་ནི་རྩ་བརྒྱད་ལ། །སྟོང་རྩ་བརྒྱད་བྲིས་ལྕགས་རིས་བསྐོར། །རང་སེམས་མ་བཅོས་དེ་<milestone unit="line" n="260.6"/>བཞིནཉིད། །མརྟོགས་སྙིང་རྗེས་རང་རིག་ལས། །ནམ་མཁར་འདབ་བཞིའི་ལྟེ་བ་ལ་ཧཱུཾ༷། །གདན་བརྩེགས་སྟེང་དུ་གནམ་ཡག་སྟེ། །གནམ་ཞལ་ནང་ཧཱུཾ༷་ཆེ་མཆོག་དམིགས། །དཔལ་ཆེན་བྱང་སེམས་ཐུགས་ཉིད་<milestone unit="page" n="261"/><milestone unit="line" n="261.1"/>༄༅། །རྟེན། །རྩ་བཞི་དབང་གི་རྒྱལ་མོ་བཞིར། ཁྲར་ཕྱོགས་རྩ་ནི་ནས་ཙ་པ། །གསེར་གྱི་སྐྲུ་གུ་དར་སྐུད་འདྲ། །དཀར་མོ་དབུ་དགུ་རེ་མ་ཏི། །སྤྲོ་བསྡུས་ཤར་གྱི་འདབ་མ་བསྐྱེད། །སྙིང་ཁ་རག་ལ་སོགས་<milestone unit="line" n="261.2"/>པའོ། །ལྷོ་རྩ་བི་སྐྱུ་རླ་སྔོན་པོ་སྟེ། །རིན་ཆེན་སྦུ་གུ་ནས་ཙམ་པ། །མཚོ་སྨན་ཨུ་རུ་རེ་མ་ཏི། །སྲིན་མོ་སྔོན་མོ་རབ་ཏུ་བསྐྱེད། །ནུབ་ཕྱོགས་རྩ་ནི་ལེ་བརྒན་ལ། །དམར་པོ་དར་གྱི་ལྕེ་འདྲ་ལས། །སྤྲོ་བསྡུས་གུ་རྒྱ་རེ་མ་<milestone unit="line" n="261.3"/>ཏི། །སྲིན་མོ་དམར་མོ་རབ་ཏུ་བསྐྱེད། །བྱང་ཕྱོགས་རྩ་ནི་ནས་ཙམ་པ། །ཨིན་དྲ་ནི་ལ་ལྗང་ཁུ་འདྲ། །རླུད་ནག་རླུད་ཞོན་དེ་ལ་རྒྱུ། །སྤྲོ་བསྡུ་ཙ་མུན་དུ་རུ་བསྐྱེད། །སྤྱན་དྲངས་བསྟིམ་ལ་མཆོད་པ་དབུལ། །ཡང་སྦས་མ་<milestone unit="line" n="261.4"/>མོ་དྲུག་གི་སྟོང་། །ཧེ་རུ་ཀ་རུ་གསལ་བ་དེས། །ཡང་གབ་བཞི་འཁོར་སྙིང་དྲངས་ཏེ། །པདྨ་འདབ་བཞི་ཡི་རྩེ་མོར་ཐིན། །འདབ་མ་བཅུ་བཞི་སྟོང་རྩ་བརྒྱད། །སུམ་བརྒྱ་དྲུག་ཅུ་འདུས་འཁོར་དེ། །བཀའ་ཉན་ལས་ལ་<milestone unit="line" n="261.5"/>སྡོད་པར་བསྒོམ། །ནུབ་གསུམ་ཕྱོགས་བཞི་ནམ་མཁར་ནི། །བཟླས་བརྗོད་སྟོབས་ཀྱིས་མདོག་འཐུན་འབྱུང་། །ནམ་མཁའི་ལྡིང་གིས་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །བཟླས་བས་ནུབ་ལྔའི་ནུབ་མོ་ནི། །སྒྲ་ནི་ཕྱོགས་བཞིར་<milestone unit="line" n="261.6"/>ལྡིང་བར་འབྱུང་། །ཙ་ར་ནག་པོས་དེ་དུས་བསྐང་། །བདུན་གྱི་ནུབ་མོ་དྲི་ཞིམ་བཞི། ཁྲེལ་ནག་སྦྱི་དཀར་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །དགུ་ཡི་ནུབ་མོ་བརྙ་བཞི། །བདུད་རྩིས་ཁེངས་པ་དེ་ལོངས་སྤྱོད། ཁྲེལ་ནི་དཀར་<milestone unit="page" n="262"/><milestone unit="line" n="262.1"/>པོས་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །སྐུ་ནི་མངོན་དུ་བཅུ་གཅིག་འབྱུང་། །ཤེལ་སྐྲུག་ཐུགས་དམ་བསྐང་ནས་ཀྱང་། །དམ་བསྲེ་མནས་ནི་བསྒགས་པར་བྱའོ། །དེ་དུས་རྦད་སྔགས་མང་བཟླས་བཅོལ། །ལས་སུ་བཅོལ་བ་ཅི་ཡང་<milestone unit="line" n="262.2"/>འགྲུབ། །རྟེན་དབྱངས་སྙན་པས་བསྐུལ་བ་ནི། །ཧཱུཾ༷། །གླིང་བཞི་མུན་པའི་གཡུང་དྲུང་བཟླས་པའི་ཕ་རོལ་ནས། །རོལ་མཚོ་བདུན་དང་གསེར་རི་བདུན། །གསེར་གྱི་རི་བདུན་འདས་པའི་ཕ་རོལ་ན། །ལྕགས་མཚོ་ནག་<milestone unit="line" n="262.3"/>པོ་ཁྱིལ་ལི་ལི། །ལྕགས་མཚོ་ནག་པོ་ཁྱིལ་པའི་ནང་ཤེད་ན། །གསེར་གྱི་ཁྲི་ལ་གཡུ་ཡི་ཡི་གདན་བཏིང་ནས། །སྣང་ཞིང་སྲིད་པ་ཐམས་ཅད་དབང་དུ་སྡུད། །སྐྱེ་འགྲོའི་ཚེ་ལ་ལེགས་ཉེས་ལྟང་འཛིན་མ། །ཐོག་གི་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="262.4"/>མོ་ཐོག་འཕྲེང་མ། །སྲིག་ཅིག་ཆེན་མོ་སྐུ་ཡི་རྗེ། །སྐུ་ལ་ན་བཟའ་ཅི་གསོལ་ན། །ན་བཟའ་རྨ་བྱའི་ཐུལ་པ་ལ། །མཐའ་མ་གཡུ་ཡི་རྡོ་རྗེས་གཏམས། །བུད་མེད་གསེར་གྱི་གོ་ཅོག་ཅན། །སྤྱན་མིག་གཡས་པ་ཟླ་བ་<milestone unit="line" n="262.5"/>འཁྱིལ་པ་ཅམ། །སྤྱན་མིག་གཡོན་པ་ཉི་མ་འཁྱིལ་པ་ཙམ། །བཞུགས་ན་ཉི་མ་རི་རབ་ལྷོ་ལ་བཞུགས། །མཚོ་སྨན་རྒྱལ་མོ་ལེགས་ཉེས་ལྟང་འཛིན་མ། །སྐུ་ནི་མི་བསྐྱོད་བརྟན་པར་བཞུགས། །ཕྱག་ན་འཕྲུལ་གྱི་ལེ་<milestone unit="line" n="262.6"/>ལོང་བསྣམས། །རྣམ་པར་ཐར་པའི་ལམ་ཡང་སྟོན། །སངས་རྒྱས་རྣམས་དག་གཤེགས་ཤུལ་ཅིག །དབང་ཕྱུག་འཕྲ་མེན་རྣམས་ཀྱིས་དགོངས་སྦྱོད་ཅིག །འཇིག་རྟེན་འཛམ་བུ་གླིང་བཞིར་ལེགས་ཉེ་ལྟང་འཛིན་<milestone unit="page" n="263"/><milestone unit="line" n="263.1"/>༄༅། །མ། །འཛམ་བུ་གླིང་བཞིའི་སེམས་ཅན་ཚེ་ཟད་དུས་ཟད་གཏན་ལ་འབེབས། །སངས་རྒྱས་རྣམས་དང་གཤེགས་ཤུལ་འཐུན་རྒྱལ་རིགས་རྣམས་དང་ལས་ཐབས་གཅིག །ལེགས་ལྡན་ནག་པོ་ཕོ་ཉར་<milestone unit="line" n="263.2"/>འགྱེད། །ཀླུ་རྣམས་ཀུན་ལ་དབང་སྒྱུར་མ། །ཡང་དག་ངེས་པའི་དོན་དམ་པར། །མ་ཕང་མཚོ་ལ་གནས་པ་མོ། །མ་ཕང་གཡུ་མཚོ་སྔོན་མོ་ནི། །དབྱར་ནི་མི་སྐྱེ་དགུན་མི་འཁྱག །མཚོ་མོ་མ་ཕང་ཡང་དག་ལ། །དེ་ཡི་<milestone unit="line" n="263.3"/>ནང་ན་གནས་པ་མོ། །ཕྱག་གཡས་སྲིད་པའི་འཁོར་ལོ་བསྣམས། །ཕྱག་གཡོན་མེ་ལོང་ཚེ་བུམ་པ་བསྣམས། །བསྙེན་ཅིང་བསྒྲུབ་ཅིང་ཐུགས་དམ་བསྐུལ། །དམ་ཚིག་མ་ཉམས་བདག་ལ་དངོས་གྲུབ་གསོལ། །རཀྟ་སྣ་<milestone unit="line" n="263.4"/>མངས་ཕྱར་ཅིང་བསྐུལ། །དེ་ཡི་ཐུགས་དམ་བསྐང་བ་ནི། །ཀུ་ཀུ་ར་ཙ་ཤེལ་མིག་དང་། །རྨ་བྱའི་མདོངས་ཀྱིས་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །འདིར་བསྐོང་མི་བཟླག་གཅིག་ཀྱང་མེད། །ཧཱུཾ༷། །དཔལ་ཆེན་ཐུགས་ལས་སྤྲུལ་པའི་<milestone unit="line" n="263.5"/>མ་མོ་སྟེ། །གནས་ནི་རོལ་མཚོ་ཆེན་པོ་བདུན་ལ་གནས། །ཆིབས་སུ་འཇིགས་པའི་མགོ་དགུ་ཆིབས། །སྐུ་ནི་ཤེལ་རྡོ་བཅག་པ་འདྲ། །ཉི་མའི་ཟེར་བས་ཤིན་ཏུ་འཚེར། །ཟླ་བའི་འོད་པས་འཚེལ་ལ་དཀར། །སྐུ་ཡི་འོད་<milestone unit="line" n="263.6"/>ཀྱིས་སྟོང་ཁམས་ཁྱབ། །ཞལ་ནས་འཇིགས་པའི་སྐར་མདའ་འཕྲོ། །དགུ་ཚིགས་གཞུ་ལ་སྐར་ཆེན་འདའ། །ཉི་ཟླ་གཞུ་རུ་འགེགས་པ་མོ། །སྐར་མདའ་མདའ་རུ་འཕེན་པ་མོ། །དགྲ་སྙིང་ཕོར་གྱིས་འདེབས་པ་མོ། །ཆེ་<milestone unit="page" n="264"/><milestone unit="line" n="264.1"/>ཞེས་མ་སར་དབང་ཕྱུག་མ། ཁྲ་ཁྲག་དམར་གྱི་དྲི་སྣོམ་མ། །དམ་ཚིག་ཉམས་པའི་རྗེས་གཅོད་མ། །ཐོག་དང་སེར་པ་ཞལ་ནས་འཕྲོ། །སྦྲུལ་ནག་སྟོང་གི་ཞགས་པའི་འཕེན། །ཟླ་བ་ཚེས་པའི་སྤྱན་ཟུར་<milestone unit="line" n="264.2"/>གཟུགས། །དམ་ཚིག་ཉམས་པའི་གཤེད་མར་ཞལ་འཆེས་མ། ཐུགས་དམ་རྒྱུད་བསྐུལ་བཅོལ་བའི་འཕྲིན་ལས་མཛོད། ཁྲེལ་དཀར་ཆོས་ཉིད་ལྟ་བ་དང་། །ལུག་དང་མན་ངག་གིས་བསྐང་། །ཧཱུཾ༷། །གངས་དཀར་རྩེ་<milestone unit="line" n="264.3"/>ལ་གནས་པ་མོ། །ལས་སུ་བཅོལ་ན་ཀུན་ཡང་འགྲུབ། །ཕྱག་ན་དྲིལ་པའི་མཆོག་ཕུར་བསྣམས། །དགྲ་བགེགས་སྙིང་ལ་གཟེར་འདེབས་མ། །སྐུ་ལ་བཙོས་ཀྱི་ལ་འུ་གསོལ། །ཞལ་ནས་སྒྲ་སྒྲོགས་འབྲུག་ཆེན་<milestone unit="line" n="264.4"/>ལྡིར། །ཕྱག་ན་ཐོད་འཛག་དགྲ་སྙིང་བསྲེག །ཐུགས་ནི་དགྲ་བོའི་ཙིསྟ་རློབ། །སྤྱན་མིག་སྟོང་ཁམས་ཁྱབ་པར་གཟིགས། །སྨུག་ནག་ཆེན་མོ་དབུ་ལྔ་མ། །ཙིསྟ་སྟོང་གི་མངའ་བདག་མ། །ནམ་མཁའ་སྟོང་ལ་ཁྱབ་པར་<milestone unit="line" n="264.5"/>གཟིགས། །ནམ་མཁའི་སྟོང་ལ་དབང་སྒྱུར་མ། །སྟོན་ཟླ་གསུམ་ལ་འབྲས་བུ་ལོ་ཏོག་བཅུད་ལེན་མ། །དབྱར་ཟླ་གསུམ་ལ་ཐོག་དང་སེར་བ་ཞལ་ནས་འཕྲོ། །དཔྱིད་ཟླ་གསུམ་ལ་མེ་ཏོག་ཀུན་གྱི་བཅུད་ལེན་<milestone unit="line" n="264.6"/>མ། །སེམས་ཅན་གཞོན་པའི་མདངས་འཕྲོག་མ། །དགུན་ཟླ་གསུམ་ལ་རྒྱུ་བའི་དུས། །རླུད་ནག་ཚུབ་མའི་གདོང་འདྲེན་ཅིང་། །མང་པོ་ཀུན་གྱི་དྲོད་འབེབས་མ། །སྲིད་པའི་བུ་མོ་དམ་ཚིག་ཅན། །དམ་ཚིག་དུས་ལ་<milestone unit="page" n="265"/><milestone unit="line" n="265.1"/>༄༅། །བབ་ཀྱིས་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཤེལ་ནག་སྨུག་ཆགས་ཀུ་ཀུ་ར། །སྨུག་མོ་ཤེལ་མིག་དབ་བིས་བསྐང་། །དུར་ཁྲོད་བདག་མོ་ཤི་ཙ་མུན་ཏི། །སྐུ་མདོག་དམར་སེར་ཆེན་མོ་ལ། །ནུ་མའི་བཤལ་ཐག་<milestone unit="line" n="265.2"/>གསུས་པ་གཡོགས། །ཡར་ལྟས་སྟེང་གི་ལྷ་རྒྱལ་མ། །མར་ལྟས་འོག་གི་ཀླུ་རྒྱལ་མ། །ཆིབས་སུསྤྲུལ་པ་རླུ་་ནག་ཆིབས། །ན་བཟའ་གོས་སུ་ནག་པོ་གསོལ། །ཞལ་ནས་རྫི་བ་འབུད་པ་མ། །གཡས་ན་ཟངས་ཀྱི་རྒྱུ་<milestone unit="line" n="265.3"/>ཞགས་བསྣམས། །གཡོན་པ་འཛིན་ཁུག་བྱེད་པའི་ཕྱག །སྡང་བའི་དགྲ་བགེགས་དྲོངས་ཤིང་ཁུག །རླུད་གི་ཕྱོགས་ནས་ཕོ་ཉ་འགྱེད། །སྦྲུལ་པ་ཤ་ཞོན་མང་པོ་གཏོང་། །འདིར་གཤེགས་བཅོལ་བསྐུལ་འཕྲིན་ལས་<milestone unit="line" n="265.4"/>མཛོད། །ཅེས་བསྐུལ་ཁྲག་སྣ་མང་པོ་དང་། །གུ་གུལ་དུད་པ་རྒྱུན་དུ་གཏང་། །མངོན་དུ་ཕྱུང་ནས་གནས་པའི་ཚེ། ། ལྔ་རྫིས་གནམ་ཞལ་སྟོང་ཉིད་དུ། །ཆེ་མཆོག་སྤྲུལ་པར་བཅས་པ་བསྒོམ། །ལ་ནུ་བཟུང་སྟེ་འདི་སྐད་<milestone unit="line" n="265.5"/>སྨྲས་སོ། །ཁར་སང་ཁ་ཉིད་སྔོན་དུ་ནི། །བདག་གིས་མ་རུ་ངོ་མ་ཤེས། །བདག་གིས་གྲོགས་སུ་ངོ་མ་ཤེས། །བདག་གིས་མཛའ་མོར་ངོ་མ་ཤེས། །བདག་གིས་བྲན་མོར་ངོ་མ་ཤེས་ན། །བརྩེ་བའི་གདུང་དང་<milestone unit="line" n="265.6"/>ལྡན། །གྲོགས་སུ་ངོ་མ་ཤེས། །གྲོགས་སུ་ངོ་ཤེས་ན། །མཁའ་འགྲོས་བདག་ལ་ཚུར་སྨྲས་པ། །ཆོས་ཉིད་ཁ་རུ་ངོ་མ་ཤེས། དབྱང་དང་ཡེ་ཤེས་ལྡན་མིང་སོར་ངོ་མི་ཤེས། མིང་སོར་ངོ་ཤེས་ནས་བརྩེ་བའི་གཞུང་དང་<milestone unit="page" n="266"/><milestone unit="line" n="266.1"/>ལྡན། །རྗེ་བོར་ངོ་མ་ཤེས། །རྗེ་བོར་ངོ་ཤེས་ན། །ཡུན་དུ་འབར་དུ་མཆི། །དེ་ནས་མངོན་རྫོགས་རྒྱལ་པོ་ཡིས། །ཡུམ་གྱི་སྲིན་ལག་རབ་བཟུང་སྟེ། །ཡུམ་གྱི་བྷ་ག་དབང་བསྡུས་ནས། །སྙོམས་འཇུག་བྱས་ཏེ་པད་ཁྲག་<milestone unit="line" n="266.2"/>དང་། །ག་པུར་བསྲེས་ཏེ་དབྱིངས་ཅིག་ཕྱིར། །ཀུན་རྫོབ་ཅིག་པའི་རྣམ་པ་བསྲེ། །དེ་ལྟར་བསྲེས་ནས་དམ་བཅས་པས། །མ་རུ་ད་བསྒྲུབ་ཀྱིས། །མ་ལྟར་དབང་མཆེ་དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་འབྱོར། །སྲིང་མོར་ད་བསྒྲུབ་<milestone unit="line" n="266.3"/>ཀྱིས། །སྲིང་ལྟར་སླ་མ་དམ། །གྲོགས་སུ་ད་བསྒྲུབ་ཀྱིས། །གྲོགས་ལྟར་ཕྲག་མ་དོག། །མཛའ་མོར་ད་བསྒྲུབ་ཀྱིས། །ཡིད་ལ་གཞུང་མ་ངན། །བྲན་མོར་ད་བསྒྲུབ་ཀྱིས། །བྲན་ལྷར་སྙིང་མ་རིང་། །དེ་ནས་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="266.4"/>འཁོར་གྲུ་བཞིར་བཟུང་ལ་དབང་བསྐུར་ལ་གཞག་གོ། །གྲུབ་ནས་པྲ་དབབ་དངོས་པོར་བལྟ། །ཞི་རྒྱས་དབང་ལ་སོགས་པ་བྱ། །ཁྱད་པར་དྲག་པོ་བསྒྲུབ་པའི་ཕྱིར། །བུད་མེད་སྣྲེལ་གྲིའི་ཐོད་པའི་ནང་། །གུ་གུལ་ནག་<milestone unit="line" n="266.5"/>པོ་དུག་སྣ་ཚོགས། །ཁྲག་དང་སྙིང་སྦྱར་བ་འདི། །གྲུ་གསུམ་ཟུར་ནི་གཅིག་ལ་གཞག །མོན་ནག་ལ་བྱུང་ཐོད་པ་དང་། །རབས་ཆད་ནག་པོའི་ཐོད་པ་དང་། །སྤྱང་ཐོད་ཕག་ཐོག་གང་ཡང་རུང་། །ཐོད་པ་གསུམ་པོ་དག་<milestone unit="line" n="266.6"/>ཏུ་ཡང་། །གོང་མའི་རྫས་དང་མཐུན་པར་བླུགས། །ཟུར་བཞི་དྲག་པོ་བཞི་ནང་བཞུགས། །ཡབ་ཡུམ་ཏིང་འཛིན་གསལ་བ་དང་། ་་ས་ཀར་ཉུངས་ནག་རྫས་རྣམས་ལ། །དཀར་མོ་རེ་མ་ཏིའི་ཏྲི། །རབ་ཏུ་བཟླས་ཏུ་<milestone unit="page" n="267"/><milestone unit="line" n="267.1"/>༄༅། །དང་པོར་བླུགས། །སྙིང་རྦད་སྙིང་ཐིག་བཟློག་པའི་དུས། །ཁ་ནས་མ་མོའི་ཚོགས་འཕྲོས་པས། །ཐིམ་སྟེ་མ་མོར་གྱུར་པས་གསད། །དང་པོར་དཀར་མོ་རེ་མ་ཏི། །གཉིས་པ་ཨུ་རུ་རེ་མ་ཏི། །གསུམ་པ་<milestone unit="line" n="267.2"/>གུ་རྒྱ་རེ་མ་ཏི། །བཞི་པ་མ་མོ་ཙ་མུན་ཏི། །ཁྲི་རེ་བཟླས་ཤིང་ཐུན་དུ་བསྒྲུབ། །ནམ་གྱི་ཕར་ཕྱེད་ཚུར་ཕྱེད་ན། །སླེའུ་ནག་རས་ཀྱིས་མགོ་ཕུར་ལ། །ཁང་ཕྱི་ལན་གསུམ་བསྐོར་ནས་ཀྱང་། །ཁྱིམ་ནས་རྐང་འདོམ་བཅུ་<milestone unit="line" n="267.3"/>གསུམ་སར། །ཟུར་བཞིའི་རྨད་དུ་རྦ་བ་ནི། །གཟའ་ནི་མིག་དམར་དུས་ལ་སྦའོ། །འདོད་པ་ཁམས་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་མའི་རྒྱུད་ལས། །དཔལ་ལྷ་མོ་ཉིད་མཚོ་སྨན་གྱི་རྒྱལ་མོར་ཞུགས་པའི་སྒྲུབ་ཐབས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་<milestone unit="line" n="267.4"/>བཅོ་ལྔ་པའོ། །རི་ཡི་དབྱིབས་ཀྱང་ཁམ་ནག་དང་། །ལུང་གསུམ་འདུས་པའི་མདོ་དག་ནི། །ནགས་ཚལ་སྟུག་པོའི་དབུས་སུ་བསྒྲུབ། །དཀྱིལ་འཁོར་གྲུ་གསུམ་མཐིང་ནག་ལ། །དབུས་སུ་ས་བོན་མ་ཅིག་བྲི། །བར་<milestone unit="line" n="267.5"/>མ་ཐོད་པའི་འཕྲེང་བས་བསྐོར། །ཁ་ནི་མེ་རི་སྨུག་པོར་བསྐོར། །མི་དབང་སྙིང་དང་མཁལ་མ་དང་། །ནང་ཁྲོལ་ཀླད་པར་བཅས་པ་ལས། །གཞི་བྱས་ཤ་སྣ་འཚོག་པར་སྦྱར། །འབྲུ་དང་ཤིང་ཐོག་འཚོགས་པ་<milestone unit="line" n="267.6"/>ལས། །གཏོར་མ་བྱས་ཏེ་བསྒྲུབ་རྫས་སོ། །མི་དབང་ཁྲག་ལ་སོགས་པ་ཡི། །ཁྲག་སྣ་སྟོང་ངམ་ཡང་ན་བརྒྱད། །ཉི་ཤུའི་མཐའ་དང་མྱོས་བྱེད་དང་། །ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་བར་དུ་བསག །སྨན་སྣ་སྟོང་ངམ་ཡང་ན་<milestone unit="page" n="268"/><milestone unit="line" n="268.1"/>བརྒྱད། །ཉི་ཤུའི་མཐའ་དང་མྱོས་བྱེད་དང་། །གོང་མའི་བར་དུ་སྦྱར་བར་བྱའོ། །ཞིང་ཆེན་བླ་རེ་ས་གཞི་དང་། །གུ་གུལ་དུད་པ་རྒྱུན་མི་གཅད། །ཀེང་རུས་ལྷུ་གདུམ་མཐའ་དང་མཐར། ཁུན་ཆེན་སླག་པ་དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="268.2"/>ཏེ། །སོ་སོའི་འཕྲེང་བ་བགྲང་བར་བྱ། །དེ་ནི་མ་མོ་བསྒྲུབ་པའི་རྫས། །རྟེན་པའི་རྫས་ནི་གྲོགས་མེད་པའི། །རང་གི་བྱང་ཆུབ་སེམས་ལ་བྱ། །ཨ་མྲི་ཏ་དང་སྦལ་ནག་གི། །མགོ་བོ་སྤྱར་བར་བཅུག་ལ་བརྟེན། །རླུད་<milestone unit="line" n="268.3"/>ནག་ཚུབ་ནག་དྲེའུ་རྐང་གསུམ། །ཞོན་པ་བུད་མེད་ནག་མོ་ལ། །རལ་གྲི་ཟང་ཡག་བསྣམས་སོར་དྲུག ཁེང་ཤུན་བྲིས་ཏེ་འོག་བཅུག་སྦ། །དེ་ནི་མ་མོ་རྟེན་པའི་རྫས། །ཡག་ཤ་དཔལ་གྱི་སྐུར་བསྒོམས་ཏེ། །གཟུངས་<milestone unit="line" n="268.4"/>མ་འཁོར་ལོས་རྒྱས་འདེབས་དམིགས། །ཡབ་ཡུམ་དཀྱིལ་ནས་ལས་བྱེད་དཀྱིལ། །སྲིད་པའི་དབུས་ནས་དྲངས་ནས་སུ། །མདུན་དུ་བྱང་ཤར་མཚམས་ནས་འོངས། །མ་ཐིམ་འོག་ལྟ་བཀའ་དོན་བཟླས། །དེ་ལྟར་<milestone unit="line" n="268.5"/>བཟླས་བརྗོད་བྱས་པ་ལས། །སྙིང་མི་དགའ་ལ་ཉམས་མི་བདེ་སྒྲིབ་པ་ཡོད་ན་བཤགས་བྱང་བའོ། །དུ་སྙིང་འདོད་ལ་མི་དགའ་ན། །ཐུགས་དང་མ་སྐོངས་མཆོད་པ་བསྟབ། །ཁྲོ་སྙིང་འདོད་ན་སྙིང་ཞུགས་ཏེ། །དབང་<milestone unit="line" n="268.6"/>དུ་མ་འདུས་བསྒོམ་པར་བྱའོ། །ཁྱོ་གའི་ཆོ་འཕྲུལ་ཆེ་ན་ཡང་། །དབང་དུ་མ་འདུས་བསྒོམ་པ་བྱའོ། །བུད་མེད་ཆོ་འབྲུལ་ཆེ་ན། །དགྲ་ལ་རྦད་པའི་ལས་བྱའོ། །ཆོ་འཕྲུལ་ཆུང་ལ་གཡལ་འདོད་ན། །དགེ་བས་གདུགས་<milestone unit="page" n="269"/><milestone unit="line" n="269.1"/>༄༅། །ཏེ་བཟླས་བརྗོད་བྱའོ། །བུད་མེད་མདོག་ངན་ཕྲད་པ་ན། །སྒྲིབ་པ་ཡོད་པས་བཤགས་པ་བྱའོ། །སྙིང་ཉིད་དགའ་ལ་ཉམས་བདེན། །དམིགས་པའི་ལས་ལ་སྒྲིབ་པ་མེད། །རང་སེམས་དགའ་ན་ཐུགས་<milestone unit="line" n="269.2"/>དམ་བསྐོངས། །ཉམས་བདེ་རང་སེམས་བརྗིད་ཆེ་ན། །བཀའ་ཉན་ལས་ལ་འགྲོ་བ་ཡིན། །ཏིང་འཛིན་གཡོས་ན་དབང་དུ་འདུས། །ཁྱོད་གའི་ཆོ་འཕྲུལ་མེད་གྱུར་ན། །དེ་ཡང་དབང་དུ་འདུས་པ་ཡིན། །ཕྱག་འཚལ་<milestone unit="line" n="269.3"/>མཆོད་པ་བྱེད་པ་ན། །དེ་ཡང་དབང་འདུས་བཀའ་ཉན་འོངས། །བུད་མེད་བཟང་དང་ཕྲད་པའི་ཚེ། །ཆོ་འཕྲུལ་ཆེ་ཞིང་བུད་མེད་ཕྲད། །དེ་ཡང་དབང་འདུས་བཀའ་ཉན་ཡིན། །བཟང་པའི་རྫས་ནི་སྐྱེལ་བ་ན། །ཚེ་ཡི་<milestone unit="line" n="269.4"/>དངོས་གྲུབ་གཏེར་བ་ཡིན། །ནི་ཡི་ཤ་ཚོགས་སྐྱེལ་བ་ན། །རྫས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་སྟེར་བ་ཡིན། །རང་གི་བླ་དང་གཞན་གསད་ན། །དྲག་པོའི་དངོས་གྲུབ་ཐོབ་པར་བཤད། །དེ་ལྟར་རྟགས་དང་འཐུན་པ་དང་། །ཡབ་ཡུམ་<milestone unit="line" n="269.5"/>གསལ་བྱས་དགྲ་ལ་རྦད། །ཚིག་དང་དབྱངས་ཀྱིས་བསྐུལ་བ་ནི། །ཕྱོགས་ཕྱོགས་དེ་ནི་ཕ་གི་ན། །ཉི་མ་བྱང་ཕྱོགས་ཕ་གི་ན། །སྦྲིན་དང་ན་བུན་ཚུར་རོལ་ན། །གཡའ་དང་གངས་ཀྱི་ཚུར་རོལ་ན། །ཡུལ་དང་མགོན་<milestone unit="line" n="269.6"/>ཡུལ་གཉན་ཐང་ན། །ཐོད་པ་དགུ་བརྩེགས་མཁར་ཅིག་བརྩིགས། །དེའི་ལགས་སམ་ནང་ཤེད་ན། །ཐེ་བྲང་བརྩེགས་པའི་བེག་ཚེ་ལ། །མ་ཅིག་ཆེན་མོ་དེ་ལ་བཞུགས། །སྐུ་ལ་དེ་ནི་ཅི་གསོལ་ན། །རྨ་བྱ་མཛེས་<milestone unit="page" n="270"/><milestone unit="line" n="270.1"/>པའི་ཐུལ་པ་གསོལ། །དབུ་ལ་དེ་ནི་ཅི་གསོལ་ན། །སྲིད་པ་སྤྱི་བླུགས་ཞྭ་ལ་གསོལ། །ཕྱག་མ་གཡས་ན་ཅི་བསྣམས་ན། །ནད་དོ་ཅོག་གི་རྐྱལ་པ་བསྣམས། །དགྲ་ལ་ནད་ཀ་གཏོང་པའི་རྟགས། །ཕྱག་མ་གཡོན་ན་<milestone unit="line" n="270.2"/>བསྣམས་པ་ནི། །བདུད་ཀྱི་ཁྲམ་བམ་ཆེན་པོ་བསྣམས། །སང་ཕོད་དེའུ་སང་སུ་འཆི་བ། །དོ་ཅིག་དིང་སང་ཁྲམ་ལ་འབེབས། །ཁྱོད་ཀྱི་མཆན་ཁུང་གཡས་པ་ན། །མཚོན་གྱི་ཤོད་དྷིའུ་དཀར་ནག་འགྲེམས། །སང་ཕོད་<milestone unit="line" n="270.3"/>དིང་སང་སུ་འཆི་བ། །དོ་ཅིག་དིང་སང་་།ད་ལ་འདེབས། །མ་ཅིག་ཆེན་མོ་མཐུ་མོ་ཆེ། །ཆེམ་ཆེམ་གྲོད་གྲོད་ཤ་ལ་གྲོད། །དགྲ་སྙིང་སྤར་གྱིས་འདེབས་པའི་མཐུ་མོ་ཆེ། །གནམ་ས་བཟློག་པའི་དུས་ལ་བབ རང་<milestone unit="line" n="270.4"/>སྲོག་བཟུང་པའི་དུས་ལ་བབ། །གནས་ནས་བསྐུལ་ཞིང་བསྐྱོད་པའི་ཚེ། །དྲེའུ་རྟ་མགོ་གསུམ་ཞུངས་སེ་ཞུངས་། །དགྲ་བོ་ལས་ངན་བདེ་འབྱམ་ལ། །བློ་བུར་ཡེ་འབྲོག་དུས་ལ་བ། །ཁྲམ་ཁ་སྟོན་ལ་ནད་ཀྱང་<milestone unit="line" n="270.5"/>བཟློག །གནམ་ས་གྲུ་གསུམ་ཉམས་མི་དགའ། །རང་ཉིད་ལྷ་མོར་གནས་པ་དེས། །ལས་སུ་གྲུབ་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱང་། ཁྲར་རུ་དེ་ལ་བྱེད་དམིགས་ཏེ། ཁུསྨྱུན་དུ་རྒྱུན་སྔགས་བཟླས་པར་བྱའོ། །ཕུར་པ་སྔགས་བཏབ་<milestone unit="line" n="270.6"/>ཁང་རྨང་ངམ། །ཞིང་གི་དབུས་སུ་སྦ་བར་བྱའོ། །བསྒྲུབ་པའི་རྫས་རྣམས་དབུལ་བ་ནི། །སྔགས་ཀྱིས་ཐམས་ཅད་དབུལ་པ་སྟེ། །གཏོར་མ་འདོད་ཡོན་ལྔར་དམིགས་མཆོད། །བདུད་རྩི་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱིས་་་་་་་་་་་་་་་<milestone unit="page" n="271"/><milestone unit="line" n="271.1"/>༄༅། །མཆོད། །རཀྟ་དགྲ་བོ་དངོས་ཀྱིས་མཆོད། །དུར་ཁྲོད་ཆེ་དང་ཆུ་བོ་དང་། །ཚུབ་ནག་འཁྱིལ་དང་ཁང་སྟོང་དང་། །མེད་ན་བྱང་ཤར་མཚམས་སུ་བསྐྱལ། །འདོད་པ་ཁམས་ཀྱིས་དབང་ཕྱུག་མའི་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="271.2"/>ལས། །དཔལ་ལྷ་མོ་ཉིད་ཀྱིས་བདུད་དམར་པའི་ནལ་བུ་ཟོས་པའི་སྒྲུབ་ཐབས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དྲུག་པའོ། །དབེན་ལ་གཉན་པའི་གནས་སུ་ནི། །གཏོར་མ་བྱིན་བསྐོ་བསྐྲོད་པར་བྱའོ། །མི་ཕུང་ཤུལ་ནས་ས་བླངས་<milestone unit="line" n="271.3"/>ཏེ། །བོང་བུའི་བདུད་རྩིས་སྦྲུས་པ་ལ། །གྲུ་བཞི་གནས་སྦྱང་འདོམ་གང་མ། །ཡང་ན་མདའ་གང་དག་ཏུ་བརྩིག །བདུད་རྩི་སྣ་ལྔའི་ཆག་ཆག་ལ། །དམར་ཆེན་ཁྲག་གི་ཐིག་ལེ་བྱའོ། །སྟེང་དུ་ལྷ་མོའི་ཞལ་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="271.4"/>འཁོར། །སྣ་ནི་ཟུམ་པོ་འཐུར་དུ་བརྐོ། །མིག་གཉིས་ཁམས་གསུམ་གྲུ་གསུམ་སྟེ། །དྲག་པོ་དེ་ལ་དགོད་པ་ནི། །ཙ་ཀོ་ལ་ནག་པོ་གསུམ་ནང་དུ། །དུག་དང་སྨེ་ཁྲག་རྩི་བསྲེས་དགང་། །ཞི་ལ་ཁམ་ཕོར་ཟུར་<milestone unit="line" n="271.5"/>གསུམ་དགོད། །ཙ་་ར་དཀར་སེར་ནག་འདྲེས་མ། །བསྒྲལ་ཏེ་སྙིང་སོགས་ནང་ཁྲོལ་རྣམས། །དུམ་བུ་གསུམ་དུ་བྱས་པ་བླུགས། །འབྲུ་རྣམས་སྣ་ཚོགས་ཕྱེ་ལས་ཀྱང་། །ཙི་རའི་རཀྟས་སྦྲུས་དྲག་པོ། །མིང་རུས་<milestone unit="line" n="271.6"/>གཟུགས་བྱས་ཤུན་ཆེན་པོ། །ཚོ་གསུམ་དག་ཏུ་རླན་པར་བྱའོ། །ཕུ་ཏྲ་མོ་ནི་ལོ་གསུམ་ལོན། །མཚན་མ་ཙིསྟ་ཟླུམ་པོ་གསུམ། །གསང་པའི་མ་མོའི་དམ་རྫས་སོ། །བུ་ཏྲ་ཕོ་ཡི་རྣམ་གསུམ་ནི། །གསང་པའི་ཕོ་ཉའི་དམ་<milestone unit="page" n="272"/><milestone unit="line" n="272.1"/>རྫས་ཡིན། །བཅུ་དྲུག་ལོན་པའི་ཁམ་ཕོར་ནི། །གཉིས་སུ་དམ་རྫས་གཉིས་པོ་གཞག །སྨན་སྣ་སྟོང་དང་ཁྲག་སྣ་སྟོང་། །སྦྱར་བ་མོ་མཚན་བཅུ་གཅིག་གི། །ཐོད་པ་དག་ཏུ་གཞལ་ནས་ཀྱང་། །ཆོས་ཉིད་སྟོང་པའི་ཏིང་<milestone unit="line" n="272.2"/>འཛིན་གྱིས། །རང་སེམས་ཡེ་ཤེས་ཀུན་སྣང་ཡིན། །གསལ་བའི་རྒྱུད་ལས་འཕྲོས་པ་ནི། །ཡི་གེ་ཧཱུཾ༷་འོད་ལས་ནམ་མཁའི་དཀྱིལ། །འབྱུང་བཞི་མེ་ཆུ་དྲེགས་པའི་སྟེང་། །ཉིད་བཞིའི་སྟེང་ནས་ཡསྒ་ནི། །ཧེ་རུ་ཀ་ཉིད་<milestone unit="line" n="272.3"/>གསལ་པར་བསྒོམ། །དཀྱིལ་ནས་དཀྱིལ་འཕྲོས་ངེས་པར་དགུག །མདུན་ན་བཀའ་ནོད་ངེས་པར་དམིགས། །ཞལ་གསུམ་བར་དུ་སྲོག་ནས་དྲགས་། ཁུབ་ནས་ལས་ལ་སྦྱར་བ་ནི། །རྐང་པ་ལག་པ་མདུན་རྒྱབ་<milestone unit="line" n="272.4"/>བསྣོལ། །ཙིསྟ་འབར་ར་ཏ་ཀ་ལ། །མ་མོ་གསུམ་དང་ཕོ་ཉ་གསུམ། །གཟུགས་བྲིས་དྲངས་ཏེ་ཐིམ་པ་ལས། །རྟགས་སམ་མཚན་མར་བྱུང་བའི་ཚེ། །ཕོ་ཉ་བྲག་ཏུ་དགུག་པ་ནི་། །ལྕགས་ཀྱི་སྤྱང་མོ་ཆེན་མོ་ཁྱོད། །ཁྲག་<milestone unit="line" n="272.5"/>གི་སྡེར་འཛུབ་ཤད་དེ་ཤད། །སྤྱང་མོ་རྔམ་སྐད་དགྲ་ལ་འདེབས། །ང་རོ་འདོན་ཅིང་དགྲ་ལ་རྒྱུག །ཐམས་ཅད་ཀུན་ལམ་གཏོང་གིས། དོ་ནུབ་བདག་གི་ལས་མཛོད་ཅིག །ལས་རྣམས་གྲུབ་པར་ད་གྱིས་ཤིག །འཛུམ་<milestone unit="line" n="272.6"/>མདངས་ཕྱིར་ལ་ཁྲོད་ལ་ཤོག །སྙིང་ནས་དྲོངས་ལས་ཁྲིད་ལ་ཤོག །ཕོ་ཉའི་སྔགས་ནི་བརྒྱ་རུ་བཟླས། །དམ་རྫས་བསྟན་ཅིག་རཀྟ་བརླབ། །ལྟེ་བའི་གཟུགས་ཕྱི་དེ་ཁུགས་བསམ། །ཧཱུཾ༷། །ཟངས་ཀྱི་ཝ་མོ་དགྲ་འགུགས<milestone unit="page" n="273"/><milestone unit="line" n="273.1"/>༄༅། །མ། །ཁྲག་གི་སྡེར་འཛུབ་ཤད་དེ་ཤད། །ཝ་མོའི་རྒྱུག་ཚུལ་ཞུགས་སེ་ཞུངས། །ཝ་མོའི་རྒྱབ་ཚུལ་དགྲ་ལ་རྒྱུག །ཝ་མོའི་བཤད་སྐད་དགྲ་ལ་བཞད། །སྙིང་ནས་འདྲེན་པའོ་ཕོ་ཉ་མོ། །འཛུམ་མདངས་<milestone unit="line" n="273.2"/>ཕྱོར་ལ་ཁྲིད་ལས་ཤོག །ཁུག་ཅིག་དྲིལ་ཅིག་ཕོ་ཉ་མོ། །སྔགས་བརྒྱ་བཟླས་ལ་མཆོད་པ་སྟབ། །ཤ་ཆུའི་བླ་ནི་ཁུགས་པར་བསམ། །དུད་ཀྱི་ཁྱི་མོ་འོད་འཕྲོ་མ། །ཁྲག་གི་སྡེར་འཛུབ་ཤད་དེ་ཤད། །ཁྱི་ཡི་རྔམ་སྐད་དགྲ་<milestone unit="line" n="273.3"/>ལ་འདོན། །ཁྱི་ཡི་བཞད་སྒྲོགས་དགྲ་ལ་སྒྲོགས། །འཛུམ་མདངས་ཕྱོར་ལ་ཁྲིད་ལ་ཤོག །ཁུག་ཅིག་དྲིལ་ཅིག་ཕོ་ཉ་མོ། །སྔགས་བཟླས་སྟབ་བརླབ་ཁུགས་པར་བསམ། །ཕོ་ཉ་མོ་ཡི་ལས་ཀྱི་སྔགས། །ར་ཡི་སྙིང་ཁྲག་<milestone unit="line" n="273.4"/>ཁོང་ནས་ཁྲི། །ཁམ་ཕོར་གྲུ་གསུམ་ལིང་ག་སྟེ། །ཕོ་ཉ་གསུམ་གྱི་བཀའ་ཉན་ནས། །བཀུག་ནས་བསད་དེ་ཟ་བར་བསྒོམ། །མིག་ཀྱང་མས་ལྟས་ཁྲོས་འདུངས་ཟླའོ། །ཤིན་ཏུ་ཁུགས་པ་ཁོ་ནར་བསམ། །གསང་བའི་མ་<milestone unit="line" n="273.5"/>མོ་ཆེན་མོ་ཁྱོད། །ཆིབས་ཀྱིས་བསྐྱོ་དང་མི་འཚལ་ཏེ། །འཁོར་ལོ་རླུ་་གིས་བསྐྱོད་དུ་མེད། །རྒྱང་གླུ་ལེན་ཅིག་ཤ་རྣམས་ཟ། །ཁྲག་ཆེན་འཐུང་ཞིང་འཛུམ་ནག་སྟོང་། །སྲོག་རྩ་གཅོད་ཅིང་རང་དམ་བསྲུང་། །སྙིང་<milestone unit="line" n="273.6"/>འདྲེན་ལྕགས་ཀྱུ་ཀླད་ལ་བསྐོར། །དྲོངས་ཤིག་དགྲ་བོའི་སྙིང་ནས་དྲོངས། །རཀྟ་འཕྱར་ཞིང་དམ་རྫས་བསྟབ། །གསང་པའི་མ་མོའི་ངན་སྔགས་ཀྱིས། །ཉུངས་ཀར་བཟླས་ཤིང་ཁྲག་ཏུ་བླུགས། ཁ་མིག་ལ་<milestone unit="page" n="274"/><milestone unit="line" n="274.1"/>སོགས་ཐམས་ཅད་ནས། །ཆར་དུ་དབབ་དང་དང་པོའི་ཁྲག །ཁྲི་ཐོན་ཁ་མ་ཕོར་ནང་དུ་སྟེ། ཁྲ་ཟོས་ཁྲག་ཀྱང་འཐུངས་པར་དམིགས། །དེ་ནི་བླ་འགུགས་ངན་སྔགས་སོ། །ཁྱད་པར་སྙིང་ནས་འདྲེན་པར་<milestone unit="line" n="274.2"/>དམིགས། །གསང་བའི་མ་མོ་ཆེན་མོ་ཁྱོད། །གཡབ་འདོར་དགྲ་ལ་ལིངས་སེ་ལིངས། །ཁ་ནས་དུག་མདའ་རྩེ་གསུམ་འཕེན། །ལག་ནས་གཡབ་འདོར་མདུང་ནས་འཕྱར། །དྲངས་ནས་དགེས་པའི་བཞད་མོ་<milestone unit="line" n="274.3"/>འགྱེད། །ཟ་ནི་མཆེ་གཙིགས་ཤ་ཆེན་ཟ། །འདྲེན་པའི་ལྕགས་ཀྱུས་སྙིང་ནས་དྲོངས། །ཕོ་ཉ་བས་ཀྱང་མགྱོགས་པར་རྒྱུག །གསང་བའི་མ་མོ་ཆེན་མོ་ཁྱོད། །སྲོག་གཅོད་སྙིག་གི་བདག་མོ་ཁྱོད། །ཁྱོད་ཀྱིས་གནས་ནས་<milestone unit="line" n="274.4"/>བསྐྱོད་ཙམ་ནི། །མ་མོ་འབུམ་ཁྲིས་ཕོ་ཉ་འགྱེད། །གསང་བའི་མ་མོ་ཁྱེད་གསུམ་གྱིས། །གསང་བའི་ཕོ་ཉ་གསུམ་བསྐུལ་ལ། །ཡུད་ཙམ་གྱིས་ན་ཁྲིད་ལ་ཤོག །རབ་བསྟབས་བརླབ་ཅིང་སྙིང་བ་་སྔགས། །ཁྲི་ཕྲག་<milestone unit="line" n="274.5"/>གཅིག་གིས་ཐུན་ཚོགས་བསྒྲུབ། །ཙ་ཀོལ་དྲག་པོས་བརྒྱབ་པས་ནི། །ཚོགས་ཀྱིས་སྙིང་བཅུ་ཕྱུང་ཟོས་བསམ། །ཐ་མར་བལྟབ་བརླབ་ཉུངས་ཀར་གྱིས། །སྲོག་གཅད་ཁྲི་ཁྲག་ཐུན་ཚོགས་བསྒྲུབ། དྲག་པོའི་གནས་ནས་<milestone unit="line" n="274.6"/>དྲག་སྣོད་བརྡེག །སྲོག་བཅད་ཤ་ནི་ཟ་བར་བསྒོམ། །དོན་དུ་ཡསྒ་ཧེ་རུ་ཀས། །ཡུམ་ལ་རྫོགས་པའི་མ་མོས་བསྐུལ། །ཉིང་ཁོལ་གསང་བའི་ཕོ་ཉ་འགྱེད། །གཟུགས་གསུམ་ཕྱིས་ནས་ལན་གསུམ་དགུག །བསྟབ་<milestone unit="page" n="275"/><milestone unit="line" n="275.1"/>༄༅། །བརླག་བརྒྱའི་བར་དུ་སྟེ། །ཁྲི་ཡིས་ཐུན་ཚོམས་ནང་དུ་འཕང་། །ཡསྒ་ཧེ་རུ་ཀ་གསལ་བས། །ཡུམ་ལ་སྦས་པའི་མ་བསྐུལ་ཏེ། །གསུམ་ཕྱིས་གསུམ་གྱི་བཀུག་ནས་ཀྱང་། །ཁྲི་གསུམ་ཐུན་ཚོགས་མ་མོ་<milestone unit="line" n="275.2"/>གསུམ། །འཕངས་པས་སྙིང་ཟ་སྙིང་ཟ་སྙིང་བཅུ་བཞི། །སྲོག་གཅོད་ལས་ནི་བྱེད་པར་བསྒོམ། །ཆུ་དང་མ་འདྲེས་དྭངས་མའི་ཁྲག །ནང་ཁྲོལ་སྨད་ལྔ་མྱོས་བྱེད་སྨན་སྦྱར་པའི་གཏོང་མ་གསུམ་གསུམ་སྦྱིན། །ཡང་<milestone unit="line" n="275.3"/>བསྐྱར་ཡང་ནས་ཡང་བསྒྲུབ་བ། །འབུམ་ཕྲག་གཅིག་གི་བར་དུ་སྟེང་། །ཐོན་ནས་ཕྱོགས་དང་མའི་ཞིང་། ཁུ་བའི་སྲང་དང་འཐུང་བའི་ཆུ། །དེ་ལ་མ་མོའི་མཐུན་ཚོགས་སྦ། །ཡང་ན་ཤ་རུ་རྒྱུ་བ་ཡིམ། །བྱང་ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="275.4"/>ལམ་དུ་སྦ་བར་བྱའོ། །མ་བྱུང་སྤོགས་པ་འབུམ་ཕྲག་གཉསི། །དེ་ལྟར་འབུམ་གསུམ་དུའོ། །སྤྱང་མོ་ཝ་མོ་དུང་ཁྱི་གསུམ། །ཚད་དུ་ཕྱིན་ནས་ཁྱིམ་དུ་བབས། །གལ་ཏེ་ཚད་དུ་མ་ཕྱིན་ཀྱང་། །འུག་སོགས་བྱ་ནི་ཁྱིམ་<milestone unit="line" n="275.5"/>དུའོ། །བློ་རྡོལ་ནད་ཀྱིས་འཆི་བ་སྟེ། །ཟླ་བའི་ང་ལ་རྟགས་ཀྱང་འབྱུང་། །མ་མོ་གསང་བ་མཆོག་ཏུ་ཉན། །ཕོ་ཉ་རྟག་ཏུ་རང་བཞིན་ངན། །ཉམས་ན་རང་ཡང་ཟ་བར་བྱེད། །དེ་ཕྱིར་དམ་ཚིག་ཤིན་ཏུ་བསྲུང་། །ཉི་མ་<milestone unit="line" n="275.6"/>བྱང་ཤར་ཁྱི་ཡང་འབྲོས། །འདོད་པ་ཁམས་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་མའི་རྒྱུད་ལས། །གསང་བའི་མ་མོ་གསུམ་དཔལ་ལྷ་མོ་ཉིད་སྤྲུལ་པའི་སྒྲུབ་ཐབ་སྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བདུན་པའོ། །དེ་ནས་དགྲ་གཤེད་བསྒྲུབ་པ་ནི། །དུར་<milestone unit="page" n="276"/><milestone unit="line" n="276.1"/>ཁྲོད་གནས་སུ་རབ་ཕྱིན་ཏེ། །ས་ཡི་མཎྜལ་བྱས་ནས་ཀྱང་། །མཆོད་པའི་གཏོར་མ་རྒྱས་པ་ནི། །བམ་ཆེན་གསར་པའི་ཤ་ལ་བྱ། །དེ་ཡི་ཁྲག་དང་ཆང་བདུད་རྩི། །མཆོད་ཡོན་སྦྱར་ལ་བདུད་རྩིའི་རྫས། །དེ་ཡི་ཤ་ཡི་ཐ་<milestone unit="line" n="276.2"/>མ་བསྐོར། །དེ་ཡི་ཤུན་པས་གཡོག་པར་བྱ། །སྤོས་ཆེན་དུད་པ་རྒྱུན་མི་གཅད། །མཁའ་ལྡིང་ཤེལ་དག་ཤོ་ན་ཉིད། །ནག་མོ་ས་བདག་རྒྱལ་མོ་བསག །སྙིང་ཁྲག་ལུག་ནག་གྲོད་པ་བླུགས། །གཟུགས་དག་མིང་བྲིས་<milestone unit="line" n="276.3"/>ཤུན་བྲིས་བཅུག །དེ་ཡང་ཐོད་པའི་ནང་དུའོ། །སྔས་འོག་གྲུ་གསུམ་བྲུས་པར་ནི། །རང་གིས་མི་མཐོང་ཕྱིར་ན་སྦའོ། །ཁྲག་འཐུང་དཀྱིལ་འཁོར་རྫོགས་བྱས་ནས། །ཡག་ཤ་དཔལ་གྱི་ལྷ་མོ་དྲང་། ་་ས་ཀར་ཉུངས་<milestone unit="line" n="276.4"/>ནག་བཟླས་ནས་ཀྱང་། །ལྷ་མོའི་བུ་དགུ་བ་སྦུ་ནས། །གནོད་སྤྱིན་དྲ་བ་ཅན་དང་ནི། །མ་མོ་ནག་མོ་འཕྲོས་པ་ནི། །ཁྲོ་ཐོན་གཏོར་མ་སྤྱིན་པར་བྱའོ། །ཡང་སྐྱེར་བདུན་འབུམ་པར་དུ་སྟེ། །སྙིང་འབྱིན་རྩ་འཁྲོ་ཤ་ཟ་<milestone unit="line" n="276.5"/>ཞིང་། །ཁྲག་འཐུག་བསྒོམ་ཞིང་ཞེ་སྡང་སྐྱེད། །གྲོད་པ་ཁུར་དུ་རབ་ཁུར་ཏེ། །ལྷ་ཁང་མཆོད་རྟེན་རབ་བསྐོར་ནས། །སྔགས་ཟློས་ཡུལ་ཕྱོགས་ཁྲག་ཏོར་དུས། །ལྷག་མཁང་པའི་རྨད་དུ་སྦ། །རྣམས་པའི་རྟ་ནི་སྣོད་<milestone unit="line" n="276.6"/>བླུགས་ཏེ། །སྦྱི་བོས་ཡི་འོག་ཏི་སྦ། །བརྡབས་ཏེ་སྦས་ན་སེར་པ་འོང་། ཁྲ་སྣྲོརེ་སྔོན་དུ་གཏོར་མ་གཏང་། །མོད་ལ་འབྱུང་བར་རབ་ཏུ་བཤད། །གྲོང་ལ་ཁ་བཅིངས་རྟ་རུ་བཟང་། །མིང་རུས་ཡུལ་འདྲེ་ཆེ་ལ་<milestone unit="page" n="277"/><milestone unit="line" n="277.1"/>༄༅། །གཏད། །བཅུ་གཅིག་ནུབ་མོ་ཆུང་མ་སྡང་། །ཞག་དགུའི་ནུབ་མོ་བྱིས་པ་འཚེ། །བཅོ་ལྔའི་ནུབ་མོ་ཁྱོ་གྲིར་འཆི། །དེ་དུས་བརྟེན་དབྱངས་བསྐུལ་བ་ནི། །གསང་བའི་མ་མོ་ཆེན་མོ་ཁྱོད། །ཆིབས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="277.2"/>བསྐྱོད་དང་མི་འཚལ་ཏེ། །མགྱོགས་པ་རླུད་གིས་སྐྱོད་དུ་མེད། །རྒྱང་གླུ་ལེན་ཅིང་ཤ་རྣམས་ཟ། །ཁྲག་ཆེན་འཐུང་ཞེང་འཛུམ་ནག་སྟོན། །སྲོག་རྩ་གཅོད་ཅིང་རང་དམ་བགྲུངས། །སྙིང་འདྲེན་ལྕགས་ཀྱུ་ཀླུད་ལ་<milestone unit="line" n="277.3"/>བསྐོར། །དྲོངས་ཤིག་དགྲ་བོའི་སྙིང་ནས་དྲོངས། །ལྕགས་ཀྱི་སྤྱང་མོ་ཆེན་མོ་ཁྱོད། །ཁྲག་གི་སྡེར་འཛུབ་ཤད་དེ་ཤད། །སྤྱང་མོ་རྔམ་སྐད་དགྲ་ལ་འདེབས། །ང་རོ་འདོན་ཅིང་དགྲ་ལ་རྒྱུག །ཁྱོད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་དུས་ལ་<milestone unit="line" n="277.4"/>བབ། །ཡུལ་དང་ཕྱང་མ་ཕྱུང་བསྟོད་ན། །བདུད་ཀྱི་བུ་མོ་སྨུན་ཅིག་མ། །མིང་ནི་བདུན་མོ་སྨན་ཅིག་མ། །སྐུ་ལ་ན་བཟའ་ཅི་གིསལ་ན། །བདུད་ཀྱི་སླག་པ་ཡུག་ཆེན་གསོལ། །ཆིབས་སུ་དེ་ནི་ཅི་ཆིབས་ན། །བདུད་རྟ་<milestone unit="line" n="277.5"/>ནག་པོ་མགོ་དགུ་ཆིབས། །ཕྱག་ན་དེ་ནི་ཅི་བསྣམས་ན། །བདུད་ཀྱི་ཞགས་པའི་ཁྲ་བོ་བསྣམས། །དབུ་ལ་དེ་ནི་ཅིག་སོལ་ན། །བསྒྲོ་ཟླུམ་པོ་ཞྭ་ལ་གསོལ། །ཆིབས་ཀྱི་དེ་ནི་སྔ་གོང་ལ། །ནད་དོ་ཅོག་གི་རྐྱལ་པ་<milestone unit="line" n="277.6"/>བཀལ། །ཆིབས་ཀྱི་དེ་ནི་ཕྱོ་གོང་ལ། །དགྲ་བོ་འཐུམ་པའི་དྲ་བ་མིག་དགུ་བཀལ། །ལྕགས་ཀྱུ་ཁྲག་ལས་བྱས་པ་བསྣམས། །ཞག་དགུའི་ནུབ་མོ་ཁྱོད་དགུ་རྐུ། །ཞག་ལྔའི་ནུབ་མོ་མ་ལྔ་ལེན། །ཕྱིས་ཀྱིས་བསྐྱེར་ནས་བུ་<milestone unit="page" n="278"/><milestone unit="line" n="278.1"/>རྣམས་རྐུ། །ཕོ་ཉར་མངགས་པ་ཁྱོད་ལས་ལྷག་པ་མེད། །མངགས་པའི་ཚེ་ན་མྱུར་པར་འགྲོ། །བཅོལ་བའི་ཚེ་ན་ཁུགས་པར་བྱེད། །ཁྱུང་གཤོག་འབར་བས་དབང་དུ་བསྡུས། །གཡས་ནས་གསང་བའི་མ་མོ་<milestone unit="line" n="278.2"/>འགྱེད། །གཡོན་ནས་གསང་བའི་ཕོ་ཉ་འགྱེད། །དངོས་ནི་མ་མོ་དངོས་ཀྱི་བུ། །དེ་ལ་གནས་པའི་ཁྱུང་ཆེན་མོ། །ཞེས་གསུངས་པ་ནི། །འདོད་པ་ཁམས་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་མའི་རྒྱུད་ལས། །དཔལ་ལྷ་མོ་ཉིད་བསྟན་པ་<milestone unit="line" n="278.3"/>འཇིག་པའི་གཤེད་དུ་སྤྲུལ་པའི་སྒྲུབ་ཐབས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་བརྒྱད་པའོ། །དུག་རི་ནག་པོའི་མན་ངག་གིས། །དམ་ཉམས་བསྒྲལ་བར་བཤད་པར་བྱའོ། །སྔས་ཀྱི་འོག་ཏུ་ཟུང་གསུམ་བྲི། །མདུན་དུ་མཎྜལ་གྲུ་<milestone unit="line" n="278.4"/>གསུམ་བརྩིགས། །ཁྲག་གི་ཆག་ཆག་ཞེན་པར་གདབ། །ཡཀྟ་དཔལ་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྐྱེད། །གཏོར་མ་མཆོད་ཡོན་རྒྱས་པར་དབུལ། །ལྷ་མོ་ལ་བྱེད་མྱུར་དུ་བསྒོམ། །བཅུ་བཞིའི་ནུབ་མོ་མཆོད་ནས་ནི། །བཅོ་ལྔའི་<milestone unit="line" n="278.5"/>ནུབ་མོ་ཐུན་གཏོར་ནི། །ཁྱི་མོ་དཀར་མོའི་གྲོད་པའི་ནང་། །སྟག་དང་དོམ་དང་མི་སྙིང་ཁྲག །ར་ཁྱི་ཕག་ཁྲག་རྣམ་པ་གསུམ། །བཞི་བྱས་དེ་ནང་བླུགས་པ་ནི། །ཁྲག་ནས་སྟོང་ཡང་དེ་རུ་བླུགས། ་་ས་ཀར་དུག་ཏུ་<milestone unit="line" n="278.6"/>བསྲེས་པ་ལ། །དེ་ལ་སྔགས་ཀྱིས་གདབ་པར་བྱ། །ལྷ་མོའི་ཁ་མིག་སྣ་ཚོགས་ནས། །མ་མོ་ནག་མོའི་ཆར་བབ་ནས། །ཐུན་དུ་གྱུར་ཏེ་ཤ་ཟ་ཞིང་། །ཁྲག་འཐུང་རྩ་འཕྲོ་གསོད་པར་དམིགས་གསུམ་འབུམ་ཐོན་ནས་<milestone unit="page" n="279"/><milestone unit="line" n="279.1"/>༄༅། །ཁྱིམ་དང་ནི། །ཞིང་དང་ཆུ་ལ་གདབ་པ་དག་། །རྒྱུ་བའི་ལམ་དང་འདུག་སར་གདབ། །དེ་དུས་དབྱངས་ཀྱས་བསྐུལ་བ་ན། །ཧཱུཾ༷། །སྲིན་མོ་ཁྲག་འཐུང་གློག་འགྱུ་མ། །ཚུ་བ་ནག་སྟོང་གི་ནང་ན་<milestone unit="line" n="279.2"/>བཞུགས། ཁུག་ནི་རཀྟའི་མཚོ་ནས་རྒྱུག །ཕྱག་ན་བདུད་ཀྱི་ཁྲམ་བམ་དང་། །ནད་ཀྱི་རྐྱལ་པ་ཕྱག་ན་བསྣམས། །ཆིབས་སུ་བདུད་བྱ་ནག་མོ་ཆིབས། །གོས་སུ་མུན་ནག་འཐིབས་པོ་གོན། །སྲིན་པོ་འབུམ་ཕྲག་བྲན་<milestone unit="line" n="279.3"/>དུ་འཁོལ། །སྡང་མིག་ཟུར་གསུམ་བཟློག་པས་ནི། །གཤིན་རྗེ་ཉིད་ཀྱང་སྔགས་པར་འགྱུར། ཁྲངས་ཀྱིས་རླུད་སྒྲོམ་བུས་པ་ཡིས། །རླུད་ནག་བུ་ཡུག་ཚུབ་ནག་འཁྱིལ། ཁྲ་ཁྲག་རློན་པ་ཟ་བའི་མ། །གནམ་ས་ཡིད་<milestone unit="line" n="279.4"/>ཀྱིས་གཅོད་པའི་མ། །སྲིད་པ་བྱ་ར་མཛད་པའི་མ། །བར་སྣང་བགེགས་སུ་འགུམ་པའི་མ། །རལ་པ་ཁམ་ནག་སྤྲུགས་པས་ནི། །འཇིག་རྟེན་ལྷ་སྲིན་བྲེད་ཅིང་བརྒྱལ། །མཆེ་བ་གཙིགས་ཤིང་རྐན་སྒྲ་རྡེབས་པས་<milestone unit="line" n="279.5"/>ནི། །དམ་ཉམས་དགྲ་བགེགས་ཐམས་ཅད་དབང་དུ་སྡུད། །ཧཱུཾ༷། །ནམ་མཁའ་མཐའ་དང་མཉམ་པའི་འཇིག་རྟེན་ན། །ཐུ་ལུམ་སྲེག་བྱེད་འབར་བའི་སྙིང་ཟན་མ། །དགྲ་སྙིང་སྤར་གྱིས་གདབ་ཀྱིས་ད་ཚུར་སྤྱོན། །རྒྱ་<milestone unit="line" n="279.6"/>མཚོའི་གཏིང་ན་གནས་པའི་མེ་ཟ་བྲག་གྱོན་མ། །དགྲ་བོའི་སྙིང་ཁྲག་འཐུང་གིས་ད་ཚུར་སྤྱོན། །བར་སྣང་མཁའ་ལ་འགྲོ་བའི་རྡོ་རྗེ་ཐོད་འཕྲེང་ཅན། །ང་ཡི་དགྲ་ཡི་ཡུལ་ཕྱོགས་སུ། །བལ་ནད་ཁྲག་ནད་དབབ་ཀྱིས་ད་<milestone unit="page" n="280"/><milestone unit="line" n="280.1"/>ཚུར་སྤྱོན། །སྟོང་གསུམ་སྦྲུལ་བས་འགེངས་པའི་མ་ཅིག་མཐུ་མོ་ཆེ། །རིམས་ནད་རླུད་ལྷར་ཚུབ་ཀྱིས་ད་ཚུར་སྤྱིན། །ཧཱུཾ༷། །དུར་ཁྲོད་ཀློང་ན་གནས་པའི་དམར་ནག་རལ་པ་ཅན། །དགྲ་བོའི་རྣམ་ཤེས་དབྲོག་གིས་ད་<milestone unit="line" n="280.2"/>ཚུར་སྤྱོན། །གདངས་ཉིད་རྩ་ཡི་ཁྲག་འཐུང་མ། །དགྲ་བོའི་ཀླད་ཁྲག་འཐུང་གིས་ད་ཚུར་སྦྱོན། །གཡའ་རི་རྩེ་ལ་གནས་པའི་མཆེ་བ་ཅན། །དགྲ་བོའི་སྙིང་ཁྲག་ག་་གོ་ད་ཚུར་སྤྱོན། །འབུམ་གསུམ་མ་ཐོན་པར་དུ་<milestone unit="line" n="280.3"/>ནི། །སྔས་འོག་ཟུར་གསུམ་སྦས་ནས་ཀྱང་། །མིས་མི་མཐོང་བར་རབ་ཏུ་གསང་། །གོང་མའི་གནས་སུ་བསྐྱེལ་བ་དང་། །ཟླ་བ་ལྔ་ནི་རྨི་ལྟས་ལྡོག །ཟླ་བ་དྲུག་ན་ནད་ཀྱིས་འདེབས། །བདུན་ན་ངེས་པར་འཆི་བར་<milestone unit="line" n="280.4"/>འགྱུར། །ཞེས་བྱ་བ་ནི་དུག་རི་ནག་པོའི་ལེའུ་ལས། །མ་མོ་ཁྲག་མདའ་བསྒྲུབ་པའི་ཐབས་སོ། །ལྷ་མོ་རྗགས་ཀྱི་དུག་མདའ་ནི། །འགྱོགས་པ་སྔགས་ཀྱི་ཕོ་ཉར་བཤད། །གཉན་ཞིང་དབེན་པའི་གནས་སུ་ནི། །ཁྲག་གི་<milestone unit="line" n="280.5"/>མཎྜལ་གྲུ་གསུམ་ལ། །ངོས་རེ་སོར་ནི་བཞི་བཅུ་བརྒྱད། །དེ་སྟེང་གཞན་མཐུན་གཏོར་མ་དང་། །དེ་བཞིན་མཆོད་ཡོན་སྦྱར་བྱའོ། །བྱ་མོ་ནག་མོ་གསེར་མིག་མའི་སྒོང་བརྟོལ་ལ་སྙིང་པོ་ཡི། །གླུད་ནི་སོར་གཅིག་ཁོང་<milestone unit="line" n="280.6"/>བར་ནི། །གྲོ་གར་མིང་རུས་བྲིས་པ་གཞུག །གླུད་ཀྱི་སྙིང་ཁར་གཟུགས་ཐག་གདགས། །བཛྲ་ཀུ་མ་ར་དང་ནི། །འཁོར་ལོས་རྒྱས་འདེབས་ཐབས་གཟུངས་ཀྱིས། །ལག་ཏུ་གཟུང་ཁྲག་འཐུང་གི། །དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="page" n="281"/><milestone unit="line" n="281.1"/>༄༅། །རྫོགས་བྱས་མཆོད་པར་བྱའོ། །དཀྱིལ་ནས་དཀྱིལ་དུ་འཕྲོས་པ་ཡིས། །ཡབ་ཡུམ་རེ་ཏྲི་འཁོར་བཅས་བོད། །གཏོར་མ་མཆོད་ཡོན་མཆོད་པ་བཞིན། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་ཀྱིས་བསྐུལ་བ་ཡིས། །ཤ་རུའི་ཚ་<milestone unit="line" n="281.2"/>ཡང་དེ་ཡིས་དྲངས། །དྲངས་ཏེ་བཀུག་ལ་ནང་དུ་བསྟིམ། །གཤུ་བུའི་ནང་ནས་ར་དྲག་པོ། །ཕྱུང་སྟེ་རའི་འཆི་བྱེད་ཀྱི། །དུམ་བུར་བསྲེས་ཏེ་ལྕེ་ལ་གཞག །དེ་དུས་ཡབ་ཡུམ་མགོ་ལ་གཞག །བདག་ཉིད་བདུད་མོ་རེ་མ་<milestone unit="line" n="281.3"/>ཏི། ། སྦྲུལ་པ་བདུད་བྱའི་ཚུལ་གནས་པས། །སྐུ་ཡི་ཁྱོན་ཡང་རི་རབ་ཙམ། །ལྡིང་ནག་འཚེར་བའི་བྱ་མོ་ནི། །ཤ་ཟའི་མཆུ་དམར་ཟངས་དང་འདྲ། །སྡེར་མོ་ཁྲག་སྡེར་ཤིན་ཏུ་དམར། །མཆུ་དམར་བྲག་དམར་གཤིབས་<milestone unit="line" n="281.4"/>འདྲའི་ནང་། །ལྕེ་ནི་བདུན་ཞུ་དམར་པོ་སྟེ། །མཚིལ་མ་དུག་མདའ་ནག་པོ་ལ། །དུག་འབྲུམ་དུག་མེད་ཁ་བརྒྱད་པ། །དགྲ་བགེགས་སྙིང་གི་དཀྱིལ་དུ་བརྡེག །ཉིན་མཚན་གུང་གཉིས་སྔགས་བཟླས་ཏེ། །ནུབ་ཀ་ཤར་<milestone unit="line" n="281.5"/>ཀའི་ཟེས་ཆེས་རྡེག །ཡང་ན་བརྒྱ་བརྒྱ་བཟླས་ཏེ་འཕངས། །དྲག་སྔགས་བདུན་ནམ་བརྒྱད་ཀྱིས་གསད། །ཀུན་གྱི་འཇུག་ལ་གདགས་པར་བྱའོ། །ལྷ་མོ་བྱ་མོས་ཟ་དམིགས་ལ། །བརྒྱད་དང་བདུན་མ་<milestone unit="line" n="281.6"/>དམིགས་པའོ། །འབུམ་ཕྲག་གཅིག་ན་བདག་ཉིད་ཡང་། །དཔལ་ལྡན་ཡབ་ཡུམ་གཉིས་དམིགས་ཏེ། །སྒོང་བྱ་མོ་ནག་མོར་བསམ། །བྱས་ནི་སྒོང་ཟོས་གྱུར་ན། །ཟླ་བ་བདུན་གསུམ་རྟགས་གསུམ་ཀྱང་འབྱུང་། །བྱ་ནི་<milestone unit="page" n="282"/><milestone unit="line" n="282.1"/>སྒོ་ང་མ་འདོད་ན། །གོང་མ་བཞིན་དུ་ཁྲི་ཁྲག་བསྐྱར། །བརྟེན་དབྱངས་སྙན་པས་བསྐུལ་བ་ནི། །མ་གཡེལ་མ་འདའ་སྲིང་ཅིག་མ། །མ་ཡིན་ནང་ནས་མ་ཅིག་མ། །སྲིང་གུ་ནང་ནས་སྲིང་ཅིག་མ། །དམ་ཉམས་ཀུན་གྱི་<milestone unit="line" n="282.2"/>སྲོག་གཅོད་མ། །དམ་ལ་གནས་པའི་ཚེ་འཛིན་མ། །སྟོང་ཁམས་ཀུན་གྱི་ཉུལ་ལེ་མ། །ནད་ཀྱི་བདག་མོ་རིམ་གྱི་རྐྱེན། །ཆིབས་སུ་དྲེའུ་རྟ་རྐང་གསུམ་ཆིབས། །དྲ་བ་དགུ་ཡི་ལན་འཕྲན་ཅན། །བྱི་རུ་དམར་པོའི་རྒྱན་<milestone unit="line" n="282.3"/>སྲབ་ཅན། །ཉིན་ཞིང་ཁྱོ་དགུ་སྐུགས་ན་སྦེད། །མཚན་མོ་དུར་ཁྲོད་ཁྱབ་པར་ཉུལ། །རྣལ་འབྱོར་མཐའ་དག་ཚོགས་ཁ་འགྲིམ། །རྣལ་འབྱོར་དམ་ཚིག་གཙང་མི་གཙང་། །མཆེད་ལྕམ་བརྩེ་གདུང་ཆེ་འམ་ཆུང་། །ལེག་<milestone unit="line" n="282.4"/>ཉེས་ལྟང་འཛིན་དམ་ཚིག་རྗེས་གཅོད་མ། །ཉིད་ནི་སྐུ་མདོག་མཐིག་ནག་ལ། །རལ་པའི་ཟར་བུ་གཡས་ནས་གཡོན་དུ་འཁྱིལ། །ཞལ་ནས་མི་ཁྲག་རྟ་ཁྲག་འཛག །མིག་ནས་ཁྲག་འཛག་ཟུ་ལུ་ལུ། །ལྕགས་ཀྱི་དྲེའུ་རྟ་<milestone unit="line" n="282.5"/>རྐང་གསུམ་བསྐྱོད་པའི་ཚེ། །དཔག་ཚད་བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་ཡང་། །མཚན་མོ་གཅིག་ལ་ཁྱབ་པར་གཅོད། །རྣལ་འབྱོར་ཆེན་མོ་ཨ་ལ་ལ། །དབང་ཕྱུག་ཆེན་མོ་ཨ་ལ་ལ། །ཁྱོད་ཀྱི་ལག་པ་གཡས་པ་ནས། །བདུད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="282.6"/>ཁྲམ་བམ་གནམ་ལ་འཕྱར། །སྐྱེ་འགྲོ་གཟུགས་སུ་སྣང་བ་ཀུན། །སང་ཕོད་དིང་སང་སུ་འཆི་བ། །དོ་ཅིག་དིང་སང་ཁྲམ་ལ་འདེབས། །ཁྱོད་ཀྱི་ལག་པ་གཡོན་པ་ན། །ཙན་གྱི་ཤོད་རྡེ་དཀར་ནག་འགྲེམས། །སྐྱེ་འགྲོ་<milestone unit="page" n="283"/><milestone unit="line" n="283.1"/>༄༅། །གཟུགས་སུ་སྣང་བ་ཀུན། །སང་ཕོད་དིང་སང་སུ་འཆི་བ། །དོ་ཅིག་ཤོད་རྡེ་ནག་པོ་འགྲེམས། །ཁྱོད་ཀྱི་མཆན་ཁུག་གཡས་པ་ན། །བྱང་དམར་དཀྱུས་ཀྱི་བམ་པོ་སྦེད། །སྐྱེ་འགྲོ་གཟུགས་སུ་སྣང་བ་<milestone unit="line" n="283.2"/>ཀུན། །སང་ཕོད་དིང་སང་སུ་འཆི་བ། །དོ་ཅིག་བྱ་དམར་དཀྱུས་ལ་འདེབས། །ཁྱོད་ཀྱི་མཆན་ཁུང་གཡོན་པ་ན། །ནད་ཀྱི་རྐྱལ་པ་སྔོ་དམར་ལ། །སྦྲུལ་ནག་ལྔ་བརྒྱའི་ཁ་ཆིངས་ཅན། །ལྔ་བརྒྱ་དུས་ཀྱི་སྙིགས་མ་<milestone unit="line" n="283.3"/>ལ། །གསང་སྔགས་འབྲས་བུ་ཆོས་དོར་ཏེ། །གསང་སྔགས་བོན་དུ་ཁྱེར་བའི་དུས། །རྣལ་འབྱོར་གྲོང་བསྙེན་དར་བའི་དུས། །དེ་ཚེ་སྲིད་པའི་མ་མོ་འཁྲུགས། །མ་མོ་འཁྲུགས་པའི་རྟགས་བསྟན་པ། །ཁྱོད་ཀྱི་ཁ་རླངས་<milestone unit="line" n="283.4"/>སེར་པོ་ཡིས། །སྟོང་ཁམས་ཐམས་ཅད་འགེངས་བྱེད་ཅིང་། །བུད་མེད་སེར་མོས་སྟོང་གསུམ་འགེངས། །ཆེ་ཞེས་མཁྲིས་ཆེན་གཤའ་ཡ་གཏོང་། །ནམ་མཁའི་མཐོངས་ན་ཁྱོད་གནས་ན། །ནམ་མཁའ་དབྱིངས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="283.5"/>དཔལ་མོ་བཙན། །སེམས་ཅན་སྐྱེ་ཤིའི་ལམ་ཡང་སྟོན། །དེ་ཡང་བྱང་ཤར་རེ་མ་ཏི། །བར་སྣང་ཁམས་ལ་བཞུགས་པའི་ཚེ། །བྷ་ག་དྷི་ཏི་མཁའ་ལ་ཆར་འབེབས་མ། །འབྱུང་བ་ལྔ་ཡི་ཆ་སྙོམས་མ། །འཛམ་གླིང་འབྲས་<milestone unit="line" n="283.6"/>བུ་བཅུད་ལེན་མ། །དེ་ཡང་བྱང་ཤར་རེ་མ་ཏི། །རི་རབ་ཟོམས་ན་བཞུགས་པའི་ཚེ འབར་མ་མེ་ཁྱེར་གློག་འཕྲེང་འཛིན། །ལྷ་སྲིན་དགུ་བརྒྱའི་ལིངས་པ་མ། །དེ་ཡང་བྱང་ཤར་རེ་མ་ཏི། །རྒྱ་མཚོའི་གཏིང་ན་<milestone unit="page" n="284"/><milestone unit="line" n="284.1"/>བཞུགས་པའི་ཚེ། །མེ་ཟ་ཆེན་མོ་བྲག་རྒྱན་མ། །བྱིས་པ་ཀུན་གྱི་ཚེ་འཛིན་མ། །དེ་ཡང་བྱང་ཤར་རེ་མ་ཏི། །འབར་མ་བརྒྱད་ཀྱི་གཙོ་མོ་མཛད་པའི་ཚེ། །འབར་མ་ཉི་མའི་ཞགས་པ་ཅན། །ལྷག་ཕུད་ཉུལ་ཞིང་བསྒྲུབ་<milestone unit="line" n="284.2"/>མཆོག་སྐྱོབ། །དེ་ཡང་བྱང་ཤར་རེ་མ་ཏི། །ཧཱུཾ༷་བྱེད་ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་ཀྱི་ནང་ན་བཞུགས་པའི་ཚེ། །མི་སྲུན་གཡག་མགོ་ཐོད་རློན་འཆང་། །ཁ་ཆུ་ཉབ་ཅིང་བསྒྲུབ་མཆོག་སྐྱོང་། །དེ་ཡང་བྱང་ཤར་རེ་མ་ཏི། །མ་བརྒྱད་གཙོ་<milestone unit="line" n="284.3"/>མོ་མཛད་པའི་ཚེ། །ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་རལ་གཅིག་མ། །རྣལ་འབྱོར་ཏིང་འཛིན་དྲོད་ཉུལ་མ། །གཙོ་གཟུངས་གཉིས་ཀྱི་ཚེ་འཛིན་མ། །དེ་ཡང་བྱང་ཤར་རེ་མ་ཏི། །བསྟན་མ་བཅུ་གཉིས་ནང་ན་བཞུགས། །མ་བཙུན་ཨུག་ཆོས་<milestone unit="line" n="284.4"/>དབྱར་མོ་བསིལ། །དེ་ཡང་བྱང་ཤར་རེ་མ་ཏི། ཆེ་ཞེ་ཆེན་མོའི་དུས་ལ་བབ། །བདུད་ཀྱི་ཡུལ་དུ་དམག་འདྲེན་ན། །ཆེ་ཞེ་ཆེན་མོ་དམ་ལ་འདུ། །དགྲ་བགེགས་ཡུལ་དུ་དམག་འདྲེན་ན། །ཆེ་ཞེ་ཆེན་མོ་དམ་ལ་དུ། །དགྲ་<milestone unit="line" n="284.5"/>བོའི་ཡུལ་དུ་དམག་འདྲེན་ན། །ཆེ་ཞེ་ཆེན་མོ་དམ་ལ་འདུ། །དགྲ་བགེགས་མ་ལུས་རྡུལ་དུ་རློག །དུག་རི་ནག་པོའི་ལེའུ་ལས། །ལྗགས་ཀྱི་དུག་མདའི་སྒྲུབ་ཐབས་སོ། །ཁྲག་སྐམ་ཐོད་མདའ་འཕང་བ་དང་། །མཛེ་ནད་<milestone unit="line" n="284.6"/>དུག་མདར་འཕང་བ་དག་། །མྱོ་འབོག་བརྒྱལ་ནད་གསད་པ་དང་། །བཱ་ར་ཡ་ནི་མྱུར་གསད་བཞིའོ། །དེ་ནི་རབ་ཏུ་བཤད་པར་བྱའོ། །བྲག་དམར་གནམ་དུ་སྙེག་འདྲར་ཕྱིན། །ས་ཡི་མཎྜལ་ཁྲག་བྱུགས་པར། །ཁྲག་<milestone unit="page" n="285"/><milestone unit="line" n="285.1"/>༄༅། །འཐུང་མཆོད་པ་གཞུང་བཞིན་ཏེ། །ཁྲག་འཐུང་བསྒྲུབ་པ་ཚུལ་བཞིན་བྱ། །མ་མོའི་མཆོད་པ་བཤམས་ནས་ནི། །ཡབ་ཡུམ་རྫོགས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱིས། །སྲིད་པའི་དཀྱིལ་ནས་དྲང་པར་བྱའོ། །རྩ་<milestone unit="line" n="285.2"/>མེད་ཐོད་ནི་ཁྲག་བྱུགས་ནས། །ཁྲག་སྣ་དུག་སྣ་ཅི་རྙེད་དང་། །འབྲུ་ཐོག་ཤིང་ཐོག་སྣ་ཚོགས་དང་། །སྣུག་མ་རྩོད་ཞུང་སྒ་གཡེར་སོགས། །དབྱི་སྤྱང་དོམ་དྲོད་ཤ་སྤགས་སོགས། །ཐམས་ཅད་དེ་རུ་བླུགས་པར་<milestone unit="line" n="285.3"/>བྱའོ། །ཡབ་ཡུམ་རྫོགས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱིས། །གཙོ་འཁོར་བཅས་པའི་ཐུན་ཕབ་ནས། །བསྒྲུབས་ཏེ་བཙན་ལ་དེ་གནོད་བྱ། །ལེ་ལན་དགྲ་ལ་དབེབས་བསམ། །ཞག་གསུམ་བཟླས་པ་བར་མི་གཅད། །བསྟན་<milestone unit="line" n="285.4"/>དབྱངས་སྙན་པས་བསྐུལ་བ་ནི། །ར་ཧུ་ལ་ཡི་རྒྱུ་དུས་སུ། །བཙན་གྱི་གནས་ནི་ངེས་པར་ནི། །གོང་དུ་བསྒྲུབས་པའི་དུག་རྫས་དང་། །རའི་སྨང་ཀར་ཐོད་ནང་བླུགས། །གཉིས་མེད་སྟོང་པའི་ངང་ལས་ཀྱང་། །བཅོམ་<milestone unit="line" n="285.5"/>ལྡན་པདྨ་ཧེ་རུ་ཀ། །མེ་དཔུང་ཀློང་ན་ཀུན་ཏུ་ཞལ། །པདྨ་རྭ་གའི་དབུ་ལྔར་ལྡན། །དབུ་སྐྲ་རལ་པའི་གཙུག་རུམ་ན། །རྟ་མགོ་ལྗང་ཁུ་ཀུན་ཏུ་གཟིགས། །དབང་གི་རྟ་སྐད་རབ་ཏུ་སྒྲོགས། །བཅོ་ལྔའི་སྦྱན་བཟློག་སྨིན་<milestone unit="line" n="285.6"/>མའི་ཁྲོ་གཉེར་བརྗིད། །སྙན་བཅུ་གསན་ཅིང་ཤངས་ལྔ་སྒྲ་ཆེན་འབྱིན། །ཞལ་ལྔ་རྔམ་ཞིང་བརྗིད་པའི་སྨ་ར་འཁྱུག །ལྗགས་ལྔ་འདྲིལ་ཞིང་དཀར་པའི་མཆེ་བ་གཙིགས། །བཅུ་དྲུག་ཕྱག་ན་མཛོན་ཆ་སྣ་ཚོགས་<milestone unit="page" n="286"/><milestone unit="line" n="286.1"/>འཛིན། །ཞབས་བརྒྱད་ཟིལ་གནོན་སྟང་སྟབས་ཚུལ་དུ་བཞུགས། །དུར་ཁྲོད་ཆས་བརྒྱད་སྐུ་ལ་རྫོགས་པར་ལྡན། །ཨོ་ཤི་བཛྲ་པདྨ་ཌའ་ཀི་ནི་བཛྲ་མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། །བརྒྱ་འམ་སྟོང་གིས་དབང་དུ་བསྡུ། །མ་མོ་དབང་<milestone unit="line" n="286.2"/>འདུས་བཙན་གཟིར་ཏེ། །ཐོག་འབེབས་སྔགས་བཟླས་རྫས་ཀྱང་བསྲེག །ཐལ་བ་སོལ་པ་ཁྲག་བསྲེས་ཁྱེར། །ཁང་ཁྱིམ་གཏོར་ན་ཐོག་ཀྱང་འབྱུང་། །དུག་རུ་ནག་པོའི་ལེའུ་ལས། །ཁྲག་སྐམ་ཐོད་མདར་འཕང་པའི<milestone unit="line" n="286.3"/>སྒྲུབ་ཐབས་སོ། །མཛེ་ནད་དུག་མདར་འཕང་པའི་ཐབས མཛེ་བོའི་ཐོད་པར་ཐུན་ཡང་བླུགས། །གོང་དུ་ཐུན་བསྒྲུབ་ཞག་གསུམ་བྱ། །ཀླུ་ཡོད་ངེས་པའི་ཆུ་མིག་ཏུ། །གཟའ་བདུད་རྒྱ་བའི་དུས་སུ་ནི། །མཛེ་མོའི་ཐོད་<milestone unit="line" n="286.4"/>པར་ཐུན་ཡང་བཙལ། །དུག་རྩ་འབྲུམ་བུ་ཐམས་ཅད་བླུགས། །དབང་ཆེན་ཏིང་འཛིན་རབ་ཞུག་སྟེ། །པདྨས་མ་བསྐུལ་ཀླུ་ལ་གནོད། །གོང་མའི་རྫས་བསྲེག་ཁྱད་པར་དུ། །ཀླུ་ལ་གནོད་པས་ཀླུ་གདུག་གིས། །གཟའ་<milestone unit="line" n="286.5"/>པའི་སྙིང་དུ་རབ་ཞུགས་ཏེ། །སྙིང་ཁྲག་འཐུང་བས་ནད་གཏོང་བསམ། །གོང་མའི་ཐུན་གྱི་ལྷག་མ་དང་། །ཐལ་བསྲེས་ཁྱིམ་ལ་གཏོར་པའི་དུས། །ཐལ་པ་ཀླུ་གནོད་ཐུན་མ་མོ། །གནོད་པར་བསམས་ཏེ་གཏོར་པར་<milestone unit="line" n="286.6"/>བྱའོ། །དུག་རི་ནག་པོའི་ལེའུ་ལས། །མཛེ་ནད་དུག་མདར་འཕང་པའི་སྒྲུབ་ཐབས་སོ། །སྨྱོ་འབོག་བརྒྱལ་ནད་གཏང་བའི་ཐབས། །ཞག་གསུམ་མ་མོས་རྭ་ཛ་ནི། །གཟིར་བའི་ཐུན་ནི་རབ་ཏུ་བསྒྲུབ། །རྒྱལ་པོ་ཡོད་<milestone unit="page" n="287"/><milestone unit="line" n="287.1"/>༄༅། །པའི་རྟེན་ས་འམ། །ལྷ་ཁུང་ཁང་པ་སྟོང་པར་ནི། །གཟའ་བདུད་ཆེན་པོ་རྒྱུ་དུས་སུ། །སྨྱོ་འབོག་བརྒྱལ་ནད་ཤི་བ་ཡི། །ཐོད་པའི་ནང་དུ་ཐུན་ཡང་བླུགས། །དུག་ཤིང་མེ་ལ་བསྲེག་པའི་སྟེང་། །བྱི་ལིའི་<milestone unit="line" n="287.2"/>སྙིང་ཡང་རབ་ཏུ་བསྲེགས། །དེ་དུས་བསམ་པའི་རིམ་པ་ནི། །དབང་ཆེན་མ་མོ་རྦད་པའི་ས། །དེས་ཀྱང་རྒྱལ་པོ་རབ་ཏུ་གཟེར། །རྫས་ཀྱིས་ཀྱང་ནི་དེ་བཞིན་ཏེ། །གཟིར་བས་དགྲ་ལ་སྨྱོ་འབོག་གིས། །རྒྱལ་པོ་རབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="287.3"/>གསོད་པར་བསམ། །བསྲེགས་པའི་སོལ་པ་ཐུན་ལྷག་མ། །རྒྱལ་པོ་མ་མོ་ཚོགས་དེ་ཡིས། །ཁང་ཁྱིམ་གཏོར་ན་ལས་བྱས་བསམ། །དུག་རི་ནག་པོའི་ལེའུ་ལས། །སྨྱོ་འབོག་བརྒྱལ་ནད་ཀྱིས་གསད་པའི་སྒྲུབ་ཐབས་<milestone unit="line" n="287.4"/>སོ། །མྱུར་དུ་གསད་པའི་སྒྲུབ་ཐབས་ལ། །ཞག་གསུམ་མ་མོ་གནོད་སྤྱིན་མོ། །གཟིར་ཏེ་འདུས་པའི་ཐུན་ཡང་བསྒྲུབ། །དུར་ཁྲོད་ཁང་པ་སྟོང་པའི་སར། །ཁྱབ་འཇུག་ཆེན་པོ་རྒྱུ་དུས་སུ། །གྲི་མོའི་ཐོད་པར་ཐུན་ཡང་<milestone unit="line" n="287.5"/>བླུགས། །དེ་ཉིད་ལག་གཡས་མཐིལ་དུ་ནི། །མིང་རུས་བྲིས་པའང་དེ་བཞིན་གཞུག །དེ་ལ་མེ་ཡིས་གཏང་ནས་ཀྱང་། །རྣལ་འབྱོར་བསམ་པའི་རིམ་པ་ནི། །པདྨས་མ་བསྐུལ་གནོད་སྦྱིན་བཀུག །ནད་ཀྱི་རྫས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="287.6"/>གནོད་སྤྱིན་བསྐུལ། །གནོད་སྦྱིན་མོས་ཀྱང་མྱུར་གསོད་བསྒོམ། །བསྲེགས་པའི་ཐལ་བ་ཐུན་ལྷག་ལ། །གནོད་སྦྱིན་མ་མོའི་ཚོགས་བཅས་ཀྱིས། ཁྲ་ག་་མྱུར་དུ་གསོད་པར་བསྒོམ། །ཁང་ཁྱིམ་གཏོར་ལ་བརླག་<milestone unit="page" n="288"/><milestone unit="line" n="288.1"/>པར་བྱའོ། །དེ་རྣམས་གང་ཟག་རིམ་པས་ནི། །དང་པོས་འགྲུབ་དང་གཉིས་པ་དང་། །གསུམ་པ་བཞི་པས་གང་འགྲུབ་པ། །ལྟས་དང་སྦྱར་ཏེ་ལས་ཀྱང་བྱའོ། །གསུམ་གསུམ་བར་འདྲེས་ཐུན་བསྒྲུབ་བྱའོ། །སྟོང་རྩ་<milestone unit="line" n="288.2"/>བརྒྱད་ཀྱིས་སོ་སོར་ནི། །ནམ་གྱི་གུང་ལ་བསྲེག་པར་བྱའོ། །ཁམ་ཁྱིམ་དྲག་སྔགས་བདུན་པས་གཏོར། །དབྱངས་ནི་སྙན་པས་བླངས་པ་ཡིས། །ཞག་གསུམ་སྟོང་སྟོག་རབ་བསྐུལ་བ། །བདག་དཔལ་བརྗོད་པར་བྱ་བ་<milestone unit="line" n="288.3"/>ནི། །ཉི་མ་སྟོང་ཁམས་ཁྱབ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །མ་མོ་བལ་ནད་གཏོང་ཞིང་བཙན་ཡང་ཐུལ། །རྡོ་རྗེ་བྲག་ཆེན་གདམས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །མ་མོ་ཁྲག་ཟོར་གཏོང་ཞིང་དགྲ་ལ་སྨྱོ། །རཀྟ་རྦ་གློང་འཁྱིལ་<milestone unit="line" n="288.4"/>པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །མ་མོ་ཁྲག་ནད་གཏོང་ཞིང་བཙན་ལ་བསྐུལ། །ས་གཞི་གདན་དུ་བཏིངས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །མ་མོ་ཁྲག་ནད་གཏོང་ཞིང་བཙན་ཡང་རྦོད། །རླུད་ནག་འ་་མར་འཁྱིལ་བའི་ཀློང་ནད་<milestone unit="line" n="288.5"/>ཤེད་ནས། །སྲིན་མོ་དབུགས་འཕྲོག་ལེན་ཅིང་བཙན་ཁ་བསྒྱུར། །རྒྱ་མཚོ་གདན་དུ་བཞག་པའི་དཀྱིལ་ཤེད་ནས། །སྲིན་མོ་མྱོས་ནད་གཏོང་ཞིང་བཙན་ཡང་བསྐུལ། །དུར་ཁྲོད་ཀེང་རུས་གཏམས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="288.6"/>ནས། །སྲིན་མོ་ཡམས་ནད་གཏོང་ཞིག་བཙན་ཡང་བསྐུལ། །མེ་དཔུང་གདན་དུ་བཏིངས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །ཡམས་ནད་མེ་ལྟར་མཆེད་ཏིང་བཙན་ཁ་བསྒྱུར། །བལ་ནད་ཆུ་ལྟར་འཁྲུག་པ་དགྲ་བོའི་ཡུལ་དུ་<milestone unit="page" n="289"/><milestone unit="line" n="289.1"/>༄༅། །སྨྱོ། །བལ་ནད་ཆར་ལྟོར་ཕོག་ལ་དགྲ་བོའི་ཡུལ་དུ་སྨྱོ། །བལ་ནད་རླུད་ལྟར་འ་ས་ལ་ངགྲ་བོའི་དབུགས་ལ་སྨྱོ། །བབ་ལ་ནག་སྤྲིན་ལྟར་གཏིབས་ལ་དགྲ་བོའི་ཀླད་ལ་སྦྱོ། །སོལ་བའི་ཐུན་ཡང་<milestone unit="line" n="289.2"/>བཅས་པ་སྟེ། །བླངས་ཏེ་ལྷ་མོའི་སྐུར་གནས་ནས། །ཚིག་དང་དབྱངས་ཀྱིས་འདི་སྐད་བརྗོད། །མིག་རྩ་གནམ་དུ་བལྟས་ནས་ཀྱང་། །ཧཱུཾ༷། ང་ནི་སྲིད་པའི་རྒྱལ་མོ་སྟེ། །ལས་བྱེད་ཐམས་ཅད་དམ་ལ་འདུས། །འཇིག་<milestone unit="line" n="289.3"/>རྟེན་བཙན་རྣམས་དམ་ལ་འདུས། །ང་ཡི་བཀའ་ལས་ཁྱོད་མ་འདའ། །ང་ཡི་བཀའ་ལས་ཁྱོད་འདས་ན། །དམན་མོ་བཞིན་དུ་ཞབས་ཀྱིས་གནོན། །དམ་ཉམས་བཞིན་དུ་ཟས་སུ་ཟ། །འགོང་པོ་བཞིན་དུ་རྡུལ་དུ་<milestone unit="line" n="289.4"/>རློག །ང་ཡི་བཀའ་ལས་མ་འདས་ན། །གྲོགས་པོའི་ཚུལ་གྱིས་མཛའ་བར་བྱའོ། །བུའི་ཚུལ་དུ་གདུང་བར་བྱའོ། །དེ་བས་ང་ཡི་བཀའ་ཉོན་ལ། །སེམས་ཅན་ལས་ངན་སྡིག་ཅན་འདི། །ཐོག་མ་མེད་ནས་ཁྱོད་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="289.5"/>བསྐལ། །རྣམ་ཤེས་ཕྲོགས་ལ་མྱུར་དུ་སྒྲོལ། །ཞེས་བརྗོད་དོ། །རྫས་རྣམས་དགྲ་བོའི་ཕྱོགས་སུ་གཏོར། །མཆོད་པ་རྣམ་གཉིས་བསྲེགས་ནས་ཀྱང་། །དཔལ་དང་མོ་ལ་གཏོར་མ་སྦྱིན། །མཚན་མ་རྟགས་ནི་བྱུང་གྱུར་<milestone unit="line" n="289.6"/>ན། །གཏང་རག་རབ་འབྲིང་ཐ་མ་གསུམ། །བམ་དང་སྲོག་དང་གཏོར་མས་གཏང་། །དེ་ཡང་ལྟ་བའི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །བྱེ་བྲག་རིམསབཞིནཤེསཔརབྱ། །དུག་རི་ནག་པོའི་ལེའུ་ལས། །ངན་ཐབས་བཞི་ཡི་<milestone unit="page" n="290"/><milestone unit="line" n="290.1"/>སྒྲུབ་ཐབས་སོ། །དྲག་སྔགས་བདུན་པ་འདི་དག་ནི། །གང་བྱེད་འཇུག་ལ་གཏོར་མའི་ནང་། །ལིང་ག་སྨུག་ནག་བྲིས་པ་ལ། །དཔྲལ་པར་རུས་པ་སྙིང་ཁར་མིང་། །མ་ཡིས་གཟིར་པ་བྲི་པར་བྱ། །རྐང་གཉིས་འགུགས་<milestone unit="line" n="290.2"/>པའི་ས་བོན་ཏེ། །ལག་པ་གཉིས་ལ་བཅིངས་པའོ། ་་ས་ཀར་སྨེ་ཁྲག་གསུམ་བྱུགས་པས། །སྲིད་པའི་རྒྱལ་མོ་འཁོར་བཅས་ཀྱིས། །ནད་དག་མཚོན་གྱི་ཆར་ཕབ་འཕང་། །བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་ཀྱི་བར་དུ་ནི། །ཚིག་དུ་མི་<milestone unit="line" n="290.3"/>སྨྲ་གཞན་མི་བསམ། །སྲིད་པའི་རྒྱལ་མོའི་དྲག་སྔགས་ཀྱིས། །སྦྱོར་བ་ལྡན་པས་བཏབ་གྱུར་ན། ། ལྷ་ཡང་རུང་སྟེ་རླག་པར་འགྱུར། །དུག་རི་ནག་པོའི་ལེའུ་ལས། །དྲག་སྔགས་བདུན་པའི་སྦྱོར་པའོ། །སྣའི་སྦྱོར་བ་<milestone unit="line" n="290.4"/>འདི་དག་ནི། །ལྷ་མོ་ལས་ཀྱི་འཇུག་པའོ། ། ས་ཡི་མཎྜལ་ཁྲུ་དོ་ལ། །ཟླུམ་པོ་ཁྲག་གིས་བསྒྱུར་བར་བྱུག །ཁམ་ཕོར་ཟུར་གསུམ་ནང་དུ་ནི། །སྙིང་ཁྲག་མེ་ལོང་གང་བླུགས་ཏེ། །ཆུ་དང་མ་འདྲེས་དྭ་ངས་མའི་<milestone unit="line" n="290.5"/>ཁྲག །རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་བླུགས་པར་བྱའོ། །སྙིང་སྣ་སྟོང་ངམ་ཡང་ན་བརྒྱ། །ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་པར་དུ་བླུགས། །སྨན་སྣ་སྟོང་ངམ་ཡང་ན་ནི། །བདུན་གསུམ་མྱོས་བྱེད་བསྲེས་ཏེ་བླུགས། །དེ་འགྲམ་དྲ་ཕྱིང་གཙང་མའི་<milestone unit="line" n="290.6"/>སྟེང་། །ར་སྙིང་བསམ་པའི་དུམ་བུ་ནི། ཁྲ་ཏྲུ་མ་མོའི་གཟུགས་མིང་ནི། །གཡས་གཡོན་ལག་སྤྲད་ལག་མཐིལ་དུ། །པ་དང་མ་བྲིས་སྦྲེལ་ལ་དྲིལ། །ཡབ་ཡུམ་གསལ་པའི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །སྲིད་པའི་དཀྱིལ་ནས་<milestone unit="page" n="291"/><milestone unit="line" n="291.1"/>༄༅། །དྲངས་ནས་མཆོད། །རྦད་དང་བསྐུལ་བས་ལིང་ཁར་བསྟིམ། །ཐིམ་པའི་མ་མོས་བཟླས་པ་ནི། ་་ས་ཀར་གཟུགས་བརྙན་དག་ལ་བརྡེག །བསྟིམ་པའི་ཤ་ཏྲུ་མ་ལ་སྨྲས། ་་ས་ཀར་ལིང་ག་དག་<milestone unit="line" n="291.2"/>ལའོ། །དྲིལ་ཏེ་ཉུངས་ཀར་ལ་བཟླས་ཏེ། །སྦྱོར་དུས་ཡབ་ཀྱིས་རྦད་པར་བྱའོ། །དེ་ནས་དྲིལ་ཏི་སྙིང་ཁར་གཞུག །སྔགས་བཟླས་ཐ་དད་སྙིང་ཟ་བསྒོམ། །གཏོར་མ་དབུས་སུ་གཞག་པར་བྱའོ། །གཏོར་མ་ཤ་ཧྲུར་གྱུར་<milestone unit="line" n="291.3"/>པ་ཡིས། །བདུད་མོ་ཟས་སུ་སྦྱིན་པར་བྱའོ། །དུར་ཁྲོད་རྣམས་སམ་ཆུ་གཞུང་བསྐྱལ། །དུག་རི་ནག་པོའི་ལེའུ་ལས། །སྣའི་ཆོ་གའོ། ཁེན་ཏུ་དབེན་པའི་གནས་སུ་ནི། །མ་མོའི་གྲུབ་པ་ཐོབ་པ་དེས། །བསྒྲུབས་ནས་<milestone unit="line" n="291.4"/>གསོད་པ་བྱེད་དུས་སུ། །དགྲ་བོའི་ཕོ་ཉ་དཔྲལ་བའི་ཐབས། །སྣོད་ནག་ནང་དུ་གཟུགས་ཤོག་བཅུ། །ཁྱི་ཡི་སྒོ་ནས་འབྱུང་བའི་མེ། །བཏང་སྟེ་དུད་པས་བདུག་པར་བྱ། །གོན་པའི་འབོབ་དང་སྨང་ཀར་བརྡབ། །བདག་<milestone unit="line" n="291.5"/>པོ་བྲལ་བའི་ཞབས་མས་ཀྱང་། །བཏབ་ཅིང་གུ་གུལ་ཚིལ་ཆེན་གྱི། །དུད་པས་བདུག་ཅིང་སྔགས་བཟླས་པས། །སྙིང་ཞུགས་མངན་དུ་སྨྲ་བ་དང་། །ལྷ་ལ་སྤྱོད་ངན་བྱེད་པར་བསྒོམ། །བྱ་རོག་འུག་པའི་དང་རུ་ལ། །ལྷ་<milestone unit="line" n="291.6"/>དང་མི་ཡི་གཟུགས་བྲིས་ཏེ། །བཏགས་ལ་བ་རླུད་འཐབ་ཏུ་གཞུག །དབྱེ་བའི་སྔགས་ནི་སྟོང་དུ་བཟླས། །སྔགས་ཚན་ཀུན་ཡང་བརྡེག་པར་བྱའོ། །གུ་གུལ་དུད་པ་ཚིལ་ཆེན་གྱི། །དུད་པས་བདུག་ཅིང་ཕྱེ་བས་ནི། །ཕོ་<milestone unit="page" n="292"/><milestone unit="line" n="292.1"/>རོག་འུག་ལ་ཤོན་ནས་སྙིང་། ཞུགས་ཏེ་འཐབ་པར་མ་མོས་བྱེད། །དམིགས་ཏེ་བཟླས་ན་ལུས་སེམས་བདེ། །དུག་རི་ནག་པོའི་ལེའུ་ལས། །ཉི་འབྱེད་ཀྱི་ཆོ་གའོ། །དུར་ཁྲོད་གནས་སམ་ཁང་སྟོང་དུ། །ཁྲག་གི་མཎྜལ་<milestone unit="line" n="292.2"/>གྲུ་སྟེ་གསུམ་སྟེ། །མཆོད་པའི་གཏོར་མ་ཚུལ་བཞིན་བཤམ། །འབྲུབ་ཁུང་གྲུ་གསུམ་ལྷོ་ཕྱོགས་རྩེ། །བསྟན་དེ་གཞན་གྱི་རྗེས་སུ་ནི། །ཡབ་ཡུམ་གསལ་བའི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །སྙིང་ནས་དྲང་སྟེ་དགེས་པར་<milestone unit="line" n="292.3"/>མཆོད། །ཐིམ་ཡབ་ཡུམ་གྱུར་པ་དང་། །ཡབ་ཡུམ་ཁྱུང་གཤོག་མགོ་ལ་སྡུད། །ཕུར་ནག་ཅིག་ཆོད་ཕུར་ཟོར་ནི། །ལྕགས་ཕུར་སོར་ནི་བཅུ་གཉིས་ལ། །མགོ་བོ་རྒྱུ་མདུད་བྲུམ་གཞལ་ཡས། །ནང་དུ་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུ་<milestone unit="line" n="292.4"/>ནི། །ཡམ་ཡུམ་བཅས་པ་དམིགས་པར་བྱ། །མགུལ་པ་མན་ཆད་ཁྲོ་མོ་ནི། །རི་ཏྲི་ལག་གཡས་ཉུངས་ཀར་གྱི། །ཟོར་འཕེན་གཡོན་ནས་ཕུན་པས་འཕེན། །སྨད་ནི་ཕུར་པ་ཟུར་གསུམ་པ། །དམར་ལ་འཚེར་པའི་ངོས་<milestone unit="line" n="292.5"/>གསུམ་དུ། །སྔགས་གསུམ་སོ་སོར་མཚན་པར་བསྒོམ། །གནོད་སྤྱིན་ཕོ་མོ་བོས་ནས་ཀྱང་། ཁུ་གསུམ་ཤ་ཆུཁེ་ལིང་ག་ལ། །སྟོང་གི་བར་དུ་བརྡེག་པར་དམིགས། །གཙོ་མོ་གནོད་སྤྱིན་འཁོར་བཅས་ཀྱིས། །ཕུར་ཟོར་<milestone unit="line" n="292.6"/>འཕེན་དམིགས་བྱེ་བ་འབུམ། །དྲག་སྔགས་བདུན་པས་དེ་རྗེས་སུ། །གཏོར་མས་མཆོད་དེ་འཕང་བར་བྱ། །ཕུར་ནག་ཅིག་ཆོད་འིད་ལྟ་བུ། །ཐེ་ཙོམ་མེད་པར་འཇུག་བྱས་ན། །ལྷ་བྲིན་སྡེ་བརྒྱད་སྒྲོལ་བར་ནུས། དུ་རི་<milestone unit="page" n="293"/><milestone unit="line" n="293.1"/>༄༅། །ནག་པོའི་ལེའུ་ལས། ཁུར་ནག་ཅིག་ཆོད་ཀྱི་སྒྲུབ་ཐབས་སོ། །དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོའི་ལིང་ག་འམ། །ལྷ་ཁང་ཤིག་གཅིག་དྲུང་དུ་བསྒྲུབ། །ར་རོག་གཡང་གཞི་བརྐྱང་ནས་ཀྱང་། །ནང་ཁྲོལ་རྣམ་ལྔའི་<milestone unit="line" n="293.2"/>གཏོར་མའི་སྟེང་། །ར་མགོ་གདེངས་པར་ར་སྙིང་གཞུག །མཆོད་ཡོན་གོང་མ་བཞིན་དུ་བཤམ། །ཡབ་ཉིད་རྡོ་རྗེ་གཤོན་ནུར་གསལ། །སྲོག་གི་བདག་མོའི་སྙིང་ནས་དྲང་། །རག་ཤ་ལས་ནི་མངོན་དུ་སྟེ། །གཏོར་མ་<milestone unit="line" n="293.3"/>བྱིན་ལ་བརྡེགས་པ་ནི། །སྙིང་ནས་ཡོན་གོང་མ་བཞིན་དུ་བཤམ། །ཡབ་ཉིད་རྡོ་རྗེ་གཤོན་ནུར་གསལ། །སྲོག་གི་བདག་མོའི་སྙིང་ནས་དྲང་། །རག་ཤ་ལས་ནི་མངོན་དུ་སྟེ། །གཏོར་མ་བྱིན་ལ་བརྡེགས་པ་ནི། །སྙིང་<milestone unit="line" n="293.4"/>ནས་ལིང་ཀར་བཅས་པ་ལ། །ཉུངས་ཀར་མདའ་ལ་ཁྲག་གིས་སྒྲོན། །དུག་གི་མདེའུ་གཅུག་ནས་ཀྱང་། །མཚོན་མདའ་ནད་སྒྲོ་མདེའུ་ནི། །སྲིད་པའི་མ་ཚོགས་འཕེན་དམིགས་ཏེ། །སྙིང་ཐུན་སྔགས་ནི་ཁྲི་རུ་<milestone unit="line" n="293.5"/>བཟླས། །སྙིང་ནས་ལིང་ག་གཏོར་བཅས་པ། །མ་ལ་མཆོད་དེ་དེར་རྗེས་སུ། །དགྲ་ཡི་དུར་དུ་ཐུན་དམིགས་གནན། །ར་མགོ་ལམ་ནི་རྒྱ་གྲམ་མམ། །རེ་རུལ་འདྲེ་ཅན་ནང་དུ་ནི། །གནན་པའི་མན་ངག་གིས་ཀྱང་<milestone unit="line" n="293.6"/>མནན། །ལྔ་ཡི་སྐབས་སུ་ཤེས་པར་བྱ། །དེ་དག་སྐབས་སུ་བསྟེན་གླུ་བསྐུལ། །ཧཱུཾ༷། སྲིད་པ་གསུམ་གྱི་རྩེ་མོ་ན། །འཁོར་ལོའི་བདགམོདྲེཞོན མ། །ལུས་པོ་གཅིག་ལ་མགོ་བོ་དགུ། །མགོ་བོ་དགུ་ལ་བཅོ་བརྒྱད་<milestone unit="page" n="294"/><milestone unit="line" n="294.1"/>མིག །བཅོ་བརྒྱད་མིག་ནི་སྐར་ཆེན་འདྲ། །འཇའ་ཚོན་ལུས་ལ་ནང་རླགས་འབྱུང་། །འཇུག་མ་སྤྱིན་ནག་ཕྱོགས་བཅུར་གཡོབ། །སོ་ནི་རལ་གྲི་སྤུ་གྲི་གཏམས། །སྐད་ནི་མི་སྙན་ཆོ་ང་བརྡུང་། །དྲེའུ་མགོ་མ་ལ་ཚུག་<milestone unit="line" n="294.2"/>རིངས་སྒྲ། །ལག་ན་འཁོར་ལོ་དམར་པོ་བསྐོར། །མཚན་ཅིག་གནས་ནས་གསོད་པའི་ཚེ། །དགྲ་བོ་ཀུན་ལ་སྙིང་ཐུན་འབེབས། །ནམ་གྱི་གུང་ལ་ནག་མོ་རྒྱུག །དེ་ཡི་བཀའ་ཉན་ཕོ་ཉ་ནི། །ལྕགས་ཀྱི་སྤྱང་མོ་སོགས་པོ་<milestone unit="line" n="294.3"/>གདོང་། །མཇུག་རིངས་མ་ལ་ལྕེ་འབར་མ། །གློག་མ་སྤྲིན་གྱིས་སྣ་འདྲེན་མ། །དགྲ་བོ་དམ་ཉམས་སྙིང་ལ་ཛ། །རི་རབ་གུང་གི་ཡང་རྩེ་ན། །ནག་མོ་ཆེན་མོ་གཡག་མགོ་མ། ཁུན་ཆེན་རློན་པའི་གོས་གོན་མ། ཁུན་<milestone unit="line" n="294.4"/>ཆེན་ཞབས་མ་ཞ་ལ་ལ། །མི་རོ་རྒྱུས་པའི་གཡབ་འདོར་མ། །ལྕགས་ཀྱི་བྱ་རོག་ཤོན་ཅིང་རྒྱུག །དམ་ལས་འདས་ན་ལོང་ལ་ཤོག ཁེན་ཆེན་དྲུང་གཅིག་རྩ་ན་མོ། །ནག་མོགོ་མོ་ཕག་མགོ་མ། །སྡོང་ནག་ཤིང་ཤུན་<milestone unit="line" n="294.5"/>ཕྲུལ་ལུ་ལུ། །ལག་ན་འུག་པ་སྲིན་བྱ་ཐོགས། །ཆིབས་སུ་སྲིན་ཤིང་ཁུ་མོ་ཆིབས། །དུས་ལ་བབ་བོ་ས་མ་ཡ། །འཇའ་ཚོན་འབར་པའི་སྒེག་ཡུལ་ན། །མཛེས་པའི་མ་མོ་འོད་གསལ་མ། འཇའ་ཚོན་མཛེས་པའི་ཐུལ་པ་<milestone unit="line" n="294.6"/>ལ། །ཉི་མ་ཟླ་བའི་རྒྱན་གྱིས་བརྒྱན། །རུས་སྦལ་ནག་པོ་ཆུ་སྲིན་མཆུ། །སྟག་གི་ཤམ་ཐབས་སྐུ་བརྒྱན་ཅིང་། །སྟག་གི་སྡེར་མོ་ཕྲུལ་ལུ་ལུ། །ཁྱེད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་དུས་ལ་བབ། །ལྕགས་རི་འབར་བའི་རྩེ་མོ་<milestone unit="page" n="295"/><milestone unit="line" n="295.1"/>༄༅། །ནས། །ལྕགས་ཀྱི་བུད་མེད་རྔ་མོ་གདོང་། །ལག་ན་ལྕགས་ཀྱི་ཕུར་པ་འདྲིལ། །ལྕགས་ཀྱི་འབྲོང་ཆེན་འགྱིང་བ་ཆིབས། །འཁོར་ནི་མོན་པ་བརྒྱ་ཡིས་བསྐོར། །སྡང་བར་བྱེད་པའི་དབུགས་<milestone unit="line" n="295.2"/>ལ་རྔུབས། །དུས་ལ་བབ་བོ་རྟགས་ཕྱུང་ཞིག །བྲག་ཕུག་དགོན་པའི་གཏིང་རུམ་ནས། །ནག་མོ་ཆེན་མོ་ཕ་ཝང་གཟུགས། །སྲིན་ལག་རློན་པའི་གཉའ་ཟ་སྐོར། །སྐད་ནི་མི་མཐུན་འབྲི་སྐད་ངུར། །ལྕགས་ཀྱི་གྲོག་མོ་<milestone unit="line" n="295.3"/>གཡག་ཙམ་ཞོན། །ལག་ན་སྦལ་པའི་འཕྲེང་བ་བགྲང་། །ནག་མོ་ཀུན་གྱི་ལམ་མཁན་མ། །བྲག་ཕུག་འདྲེ་ཅན་ཀུན་གྱི་བདག །ཁྱོད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་དུས་འབབ། །གཅན་འཕྲེང་མི་རོའི་དུར་ཁྲོད་ནས། །ལྟག་ཚར་གོན་<milestone unit="line" n="295.4"/>པའི་གཡག་ཞུ་ཅན། །ལག་ན་ལྕགས་ཀྱི་སྐྲུ་གྲི་ཐོགས། །རྐང་པ་སྦལ་སྡེར་ཤ་ར་ར། །ལུས་ལ་མི་ལྤགས་རློན་པ་གོན། །ཕང་ན་ཁྲག་གི་ཤུ་ཕྲུ་ཐོགས། །དུར་ཁྲོད་རྒྱལ་མོ་ནད་གརྟང་མ། །ཁྱོད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་དུས་ལ་<milestone unit="line" n="295.5"/>བབ། །སྲིན་ཕྲག་རྒལ་གྱི་ཚང་སྲིན་མོ། །ལུས་ལ་གཟིག་དང་ཆུ་སྲིན་གསོལ། །སྟག་གི་རྨོག་ཞུ་རལ་པ་ཅན། །ལག་ན་དུག་གི་རྐྱལ་ཐོགས་མ། ཁུ་ནི་གཡའ་རིའི་རྩེནས་འདྲིམ། །གསོད་ན་པན་དེ་དམ་ཉམས་<milestone unit="line" n="295.6"/>གསོད། །ཁྱོད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་དུས་ལ་བབ། །དེ་ཡི་ཕོ་ཉ་མངག་གཞུག་ནི། །ནག་མོ་མགོ་གསུམ་མོན་གྱི་གདོང་། །རལ་པ་ཁམ་ནག་དྲེད་ཀྱི་མིག །བྱི་རུའི་མཆེ་བ་འདར་ཅིང་རྒྱུད། །ཕྱག་ན་གསེར་གྱི་ཟངས་གྲི་<milestone unit="page" n="296"/><milestone unit="line" n="296.1"/>བསྣམས། །ལམ་ཆེན་རྒྱ་གྲམ་སྲང་ན་རྒུགས། །གང་དུ་རྒྱུ་བའི་སྲོག་ལ་ཆོད། །དམ་ཉམས་འདི་ཡི་སྲོག་ཆོད་ཅིག། །ཅེས་བྱ་བ་གསུངས་པ་ནི། །དཔལ་ལྷ་མོའི་སྔགས་ཀྱིས་སྒྲུབ་ཐབས་སོ། །འདོད་པ་ཁམས་ཀྱི་དབང་<milestone unit="line" n="296.2"/>ཕྱུག་མའི་རྒྱུད་ལས། །དུ་རི་ནག་པོའི་མན་ངག་གི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དགུ་པའོ། །།ནག་མོ་སྲོག་གི་གཅོད་པའོ། །གསེར་གྱི་ཡང་ལེའུ་བཤད་པར་བྱ། །དབེན་ལ་གཉན་པའི་གནས་སུ་ནི། །ས་ཡི་མཎྜལ་གྲུ་བཞི་<milestone unit="line" n="296.3"/>ཉིད། །ཁྲག་གིས་ཞེན་པར་བྱུག་པར་བྱ། །རིན་ཆེན་གསེར་དངུལ་ཟངས་ལྕགས་ལས། །བྱས་པའི་སྣོད་ནི་དབུས་སུ་གཞག །དོམ་ནག་ཕག་ནད་ཁྱི་ནག་གི། །སྙིང་ཁྲག་སྦྱར་པའི་གཏོར་མ་བཤམ། །ཕྱར་བ་ནག་<milestone unit="line" n="296.4"/>པོ་ཐོད་ནག་པོ། །གོན་ཅིང་བཅིངས་ཏེ་དེ་ནས་ནི། །རྟ་སོགས་ལྷ་མོའི་གཟུགས་བྲིས་གཡས། །ཁྱི་ནག་སོགས་པ་ཤ་ཏྲུ་ཡི། །གཟུགས་བྲིས་གཡོན་དུ་ཐོགས་ནས་ནི། །མཁའ་དཀྱིལ་ཡག་ཤ་ཧེ་རུ་ཀ། །ཆུ་སྲིན་ནག་<milestone unit="line" n="296.5"/>པོའི་མདོག་འདྲར་དམིགས། །སྲོག་གི་དཀྱིལ་ནས་དྲངས་ནས་ནི། །བདུད་ཀྱི་དུས་དང་གཟའ་ཡི་དུས། །དེ་དུས་གཟུགས་ལ་ལྷ་མོ་བསྟིམ། །ལྷ་མོ་རྦད་པས་ཤ་ཧྲུ་ཉིད། །གཟུགས་ལ་བསྟིམ་སྟེ་གཏོར་མའི་<milestone unit="line" n="296.6"/>སྟེང་། །གན་རྐྱལ་ལྷ་མོས་མནན་པར་བྱ། ་་ས་ཀར་དྲག་སྔགས་དེ་ལ་བརྡེག །ཐུན་དགུབརྒྱཕྲགགཅིགཏུསྟེ། །བསྐུལ་ནས་ལས་བྱེད་ལས་ལ་དམིགས། །དེ་དུས་དྲག་ཏུ་བསྐུལ་ནས་ནི། །ཞེ་སྡང་གཡོས་པས་<milestone unit="page" n="297"/><milestone unit="line" n="297.1"/>༄༅། །བསྐུལ་ནས་འཐབ། ཁྲ་ཏྲུ་དྲུལ་དུ་གཏང་དམིགས་ཏེ། །སྲོག་པ་གཡས་གཡོན་བརྡབ་པར་བྱའོ། །དེ་ལ་སྟོང་ཕྲག་གཅིག་ཏུ་བཟླས། །དྲུག་འབུམ་ལྔ་འབུམ་བཞི་འབུམ་དང་། །སུམ་འབུམ་ཉིས་འབུམ་<milestone unit="line" n="297.2"/>གསད་བྱས་ལྔའི། །དབང་དུ་བྱས་ཏེ་གསད་པར་བྱའོ། །གཏོར་མ་མོ་ལ་མཆོད་བྱས་ནས། ། དྲག་སྔ་གསཐུན་དུ་དེ་ཉིད་བསྒྲུབ། །བསྒྲུབ་པའི་མ་མོ་དུར་ཁྲོད་དམ། །ཁང་རྨང་རྒྱུ་བའི་སྲང་དུ་གནན། །གཟུགས་གཉིས་<milestone unit="line" n="297.3"/>རྐང་གཉིས་བསྣོལ་མར་བསྐོར། །ཆུ་དང་གཡང་དང་རེ་རུལ་དང་། །ལམ་ཆེན་རྒྱ་གྲམ་སྐུ་སྦས་ན། །ཆུ་དང་གཡང་གྲིར་འཆི་བ་དང་། །མི་མངས་དཀྱིལ་དུ་སྲོག་འཆད་དང་། །སྐྱེ་བུ་འཁྲུག་པའི་མཚོན་གྲིར་<milestone unit="line" n="297.4"/>འཆི། །གསེར་གྱི་ཡང་ལེའུ་ལས། །ནག་མོ་སྲོག་གཅོད་ཀྱི་སྦྱོར་པའོ། །གསེར་གྱི་ཡང་ལེའུ་ཡང་གསད་པའི་མཆོག །ད་ནི་གསད་པ་བཤད་པར་བྱའོ། །ཡན་ལག་མེད་པའི་ཐོད་ནང་དུ། །མི་ཁྱི་ར་ཡི་ཁུ་བ་<milestone unit="line" n="297.5"/>དང་། །འབབ་ཆུ་སེར་བ་ཆུ་མིག་ཆུ། སྙིང་སྣ་དུག་སྣ་ཚོགས་པར་བླུགས། །ཡབ་ཡུམ་རྫོགས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱིས། །སྲོག་གི་དཀྱིལ་ནས་དྲངས་ནས་སུ། །ཞག་གཉིས་པ་ལ་སྦྱོར་བ་ནི། །ནད་བདག་ཉིད་ཀྱི་སྔགས་<milestone unit="line" n="297.6"/>བརྗོད་པས། །མ་མོ་ཕྱུང་ནས་མ་མོ་ལ ཐིམ་པས་མ་ཚོགས་ཐུན་དུ་བསྒྲུབ། ་་ས་ཀར་ཉུངས་ནག་ཙིསྟ་ལ། །དགུ་ཁྲི་དགུ་འབུམ་བཟླས་ནས་ཀྱང་། །འཕང་དང་གསད་པའི་ལས་བྱའོ། །དེ་དུས་དབྱངས་ཀྱིས་<milestone unit="page" n="299"/><milestone unit="line" n="299.1"/>༄༅། །རྒྱུད་ལས། །ནག་མོ་སྲོག་གཅོད་གསེར་གྱི་ཡང་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་པའོ།། །།དུར་ཁྲོད་ཤིང་རྐང་གཅིག་པ་སྲ །ཅི་བསྒྲུབས་སྦྱོར་ལ་ཕོད་པ་དེས། །གྲུ་གསུམ་ངོས་རེར་གཅལ་ཚད་ནི། །ཉི་ཤུ་ཉིད་ལྟེ་<milestone unit="line" n="299.2"/>དེ་ཕྱེད་ལྡན། །སོལ་ནག་སོལ་ཆེན་བསྲེས་བས་བྱུག །བཅུ་ཚད་ལྡན་ལ་གཟུགས་བྱས་ཏེ། །དྲི་ཤུན་མིག་རུས་བཅས་པ་གཞུག །སྦྱོར་བའི་སྣོད་ནི་ཆེན་པོར་ནི། ཁྲ་སྣ་ཁྲག་སྣ་འཚོགས་པར་ནི། །གཏོར་མའི་ཆ་རྐྱེན་<milestone unit="line" n="299.3"/>ལྡན་པར་བྱ། །ལུག་ནག་བྱ་ནག་སྒོ་ཁྱི་ཡང་། །ནག་པོ་གསུམ་སྐྱེར་སྙིང་བཏགས་པ། །ལྷ་མོ་བདུད་མོ་བདུད་ཕྲུག་གི། །ཙིསྟ་ཨུ་པ་དག་ཡིན་ནོ། །གཏོར་མ་མཆོད་ཡོན་སྦྱར་བ་ནི། །མཆོད་པའི་རྫས་སུ་བཤམ་པར་<milestone unit="line" n="299.4"/>བྱ། །ཡམ་ཡུམ་རྫོགས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱིས། །སྲིད་པའི་བདག་མོ་སྲིང་ནས་དྲངས་། །མཆོད་རྫས་མཆོད་དེ་དེ་ནས་ནི། །བདུན་གཉིས་ཉིན་སོང་ནུབ་མོ་ལ། །སྦྱར་བའི་སྣོད་ནང་ཤ་ཁྲག་སྙིང་། །འཚོགས་པ་ཤུལ་<milestone unit="line" n="299.5"/>མེད་སྣོད་ནང་བླུགས། །དུག་སྣ་སྟོང་ཡང་དེ་རུ་བླུགས། ཁྲེང་ལོ་ལིང་ཁ་ཕྱེ་བ་གཞུག །བདག་པོས་བདག་མོ་བསྐུལ་ནས་ཀྱང་། །སྲོད་ལ་ངན་སྔགས་བརྒྱབ་པས་ནི། །ཁ་སྣ་ལ་སོགས་མཚོན་ཚོགས་ཀྱིས། །རྡུལ་དུ་<milestone unit="line" n="299.6"/>ཉག་དམིགས་ཉུངས་ཀར་དམིགས། ཁུལ་མེད་སྣོད་དུ་ལིང་ག་ལའོ། །ལུག་ནག་བསྟབ་པར་རབ་བྱས་ཏེ། །འོ་དོད་བོས་ནས་ལས་བྱེད་དོ། །ནམ་གུང་བྱ་ནག་བསྟབ་བྱ་སྟེ། །བདུད་མོའི་ངན་སྔགས་རབ་བཟླས་<milestone unit="page" n="298"/><milestone unit="line" n="298.1"/>བསྐུལ་བ་ནི། ཧཱུཾ༷། །ང་ནི་སྲིད་པའི་རྒྱལ་མོ་སྟེ། །མ་མོ་ཐམས་ཅད་ང་ཡི་བྲན། །གནོད་སྦྱིན་ཐམས་ཅད་ང་ཡི་གཡོག །གཤིན་རྗེ་ནག་པོ་ང་ཡི་བུ། །ནག་པོ་བཀྲག་མེད་པ་ཡི་བྲན། །ཁམས་གསུམ་ཤ་རུས་ང་ཡི་<milestone unit="line" n="298.2"/>ཟས། །སྲིད་གསུམ་ཁྲག་ནི་ང་ཡི་བསྐོམ། །ཤིན་ཏུ་གདུག་སེམས་ལྡན་པའི་མ། །ཁྲོ་ཚུལ་ཞེ་སྡང་འབར་པའི་ཁྲོ། །ལྔ་ཕུང་རྩད་ནས་གཅད་པའི་ཕྱིར། །ཕུང་པོ་ལྔ་ལ་ཐུན་ཕོ་ཅིག །རྣམ་ཤེས་བརྒྱད་ལ་ཐུན་ཕོབ་ཅིག །ང་<milestone unit="line" n="298.3"/>རྒྱལ་སྙིག་ལ་ཐུན་ཕོབ་ཅིག །འདོད་ཆགས་ཁྲག་ལ་ཐུན་ཕོབ་ཅིག །གཏི་མུག་ལ་ཐུན་ཕོབ་ཅིག །ཀླད་པའི་རྒྱས་སུ་ཐུན་ཕོབ་ཅིག །དཔྲལ་པའི་དབྱིངས་སུ་ཐུན་ཕོབ་ཅིག །མིག་གི་དཀྱིལ་དུ་ཐུན་ཕོབ་ཅིག །སྙིང་གི་<milestone unit="line" n="298.4"/>དཀྱིལ་དུ་ཐུན་ཕོབ་ཅིག །ནང་ཁྲོལ་ལྔ་ལ་ཐུན་ཕོབ་ཅིག །སྨྲ་བའི་ངག་ལ་ཐུན་ཕོབ་ཅིག །ཡུལ་མཁར་ཁྱིམ་ལ་ཐུན་ཕོབ་ཅིག །འགྲོ་བའི་རྐང་ལ་ཐུན་ཕོབ་ཅིག །གོང་གི་ཁྱེ་ལ་ཐུན་ཕོབ་ཅིག །ཆུང་མའི་རྨད་དུ་ཐུན་<milestone unit="line" n="298.5"/>ཕོབ་ཅིག །ནོར་གྱི་དབྱིབས་ལ་ཐུན་ཕོབ་ཅིག །་ཏབྱ་ཐུ། །ཨོ་ཤརྙི་ཁ་ཐུམ་ཡསྣ་ ཤད་་ཤད་སྨྱོ། ཨོ་ཁི་ཛ་ཛ་ཤ་རྦད་སྙིང་ལ་ཡམ། ཧཱུཾ༷་དེ་པ་ཏད་ཏྲ་སྨྱུ་ར་ཡ་ཕཊ། །མུན་ཏྲ་ཏྲི་སྙིང་ལ་ཡམ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། །ཁྲག་རྩ་འདུས་རྦད་<milestone unit="line" n="298.6"/>ཡམ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། །དབུགས་ཀྱིབ་ཀྱིབ་ཆོད་སྙིང་ལ་ཡམ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། །སྲོག་བྲེད་ཆོས་སྙིང་ལ་ཡམ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། །གསད་པ་མཆོག་གི་སྦྱོར་པ་འདིས། །ལྷ་ཆེན་ཉིད་ཀྱང་བསད་པར་འགྱུར། །འདོད་པ་ཁམས་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་མའི་<milestone unit="page" n="300"/><milestone unit="line" n="300.1"/>པས། །བདུད་མོའི་འཕྲོས་པས་བརླག་པར་བསམ། །འོ་དོད་པོས་ལ་ལས་ཀྱང་བྱེད། །བདུད་ཕྲུག་ངན་སྔགས་བཟླས་པས་ཀྱང་། །མཚོན་ཚོགས་ཆར་ཕབ་བརླག་པར་དམིགས། །ནམ་གུང་ནམ་ནངས་བར་དུ་ནི། །ཁྱི་<milestone unit="line" n="300.2"/>ནག་བསྟབ་བྱ་འོ་དོད་འབོད། །ཁང་པ་འཚེགས་པའི་ཐ་མ་ལ། །རུ་རུ་ཤད་ཤད་སྒྲ་བྱུང་ན། །ཡིད་ནི་ཟིང་པོ་བྱེད་མཐར་ནི། །དུ་ན་ཤག་པས་བརྒྱན་པ་དང་། །སེམས་ནི་ཁྲོ་འདོད་རྗེས་སུ་ཡང་། །ཙ་ཐུན་རག་ཐུན་སྒྲ་<milestone unit="line" n="300.3"/>བྱུང་བ། །སྲོད་དང་ནམ་གུང་ཐོ་རངས་ཏེ། །རྒྱས་པ་དང་པོ་དབུས་མ་དང་། །མཐར་རུ་བྱུང་བར་གྱུར་པའི་ཚེ། །བཅུ་བདུན་སྲོག་དང་གུང་ཐ་མ། ་ལ་དང་མཁའ་ལྡིང་ཀུ་ཀུ་ར། །ནག་པོ་གསུམ་དང་ལྷ་མོ་<milestone unit="line" n="300.4"/>དང་། །བདུད་མོ་བདུད་ཕྲུག་གཏང་རག་གཏང་། །དབུགས་བསྐང་ཤ་ཁྲག་གཏོར་མ་སྦྱིན། །རུས་པ་གསུམ་དང་མི་ཁྲག་སོགས། །ཁྲག་སྣ་གསུམ་དང་རུས་མིང་བཅས། །དེ་ཡི་རྗེས་སུ་བསྲེག་བྱ་བ། །འདྲེ་ཚེར་ཤིང་<milestone unit="line" n="300.5"/>དང་འོམ་བུ་ལ། །ངན་སྔགས་གསུམ་གྱི་ཕྱི་ནུབ་ནི། །ནམ་ཆ་གསུམ་ལ་བསྲེགས་ནས་ཀྱང་། །གསུམ་པོ་ཉིད་ཀྱིས་བཟའ་བར་བྱ། ་།ལ་མེད་སྣད་ཀྱི་གཏོར་མ་འཕང་། །ཉ་གསུམ་པར་དུ་རྟགས་མེད་ན། །མཆོད་པའི་<milestone unit="line" n="300.6"/>གཏོར་མས་མཆོད་རྗེས་སུ། །དྲག་པོའི་གཏོར་མ་འཕང་བར་བྱ། །བརྟགས་པའི་གཏོར་མ་མཚོན་རེ་ཞིང་། །བརྒྱ་རེ་བཟླས་ཤིང་ཕྱི་པ་ཡ། །ཉ་གསུམ་དག་ལ་དེ་བཞིན་ནོ། །དེ་ནས་བརྟགས་རྣམས་བྱུང་བ་ནི། །གོང་མ་<milestone unit="page" n="301"/><milestone unit="line" n="301.1"/>༄༅། །བཞིན་དུ་བྱས་རྗེས་སུ། །ཞག་གྲངས་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་ཏུ། །ཆུང་མ་བདག་པོ་བུ་ཚ་རྣམས། །སྨྱོས་སམ་ཡང་ན་འཆི་བར་འགྱུར། །གོ་རིམས་བཞིན་དུ་ལྷ་མོ་དང་། །བདུད་དང་བདུད་མོས་ཐེབས་པ་<milestone unit="line" n="301.2"/>སྟེ། །དེ་བཞིན་གཏང་རག་གཏང་བར་བྱའོ། །ངན་སྔགས་རྣམ་གསུམ་སྦྱོར་བ་འདི། །ཐེ་ཚོམ་མེད་པར་འཇུག་བྱས་ན། །ནམ་མཁའ་ཉིད་ཀྱང་འཇིག་པར་འགྱུར། །བཅུ་དགུ་ཉི་ཤུ་གཉིས་ནུབ་མོ། །དུར་ཁྲོད་དམ་ནི་<milestone unit="line" n="301.3"/>ཁང་སྟོང་དུ། །ལྷ་མོའི་གཟུགས་བརྙན་ཆེན་མོ་ཡི། །མ་ཡི་ཐུགས་ཀར་ཤིང་གཉིས་ནི། །རྒྱུ་མའི་ཐག་པས་བཅིངས་ཏེ་གཟུགས། །རུས་པ་མིང་རུས་རྒྱུས་པས་བཅིངས། །ཞལ་དུ་བཅུག་སྟེ་དེ་འོག་ཏུ། །གཏོར་མ་མཆོད་<milestone unit="line" n="301.4"/>ཡོན་འཚོགས་པར་བྱ། །ར་སྙིང་དུམ་བུ་བརྒྱར་བྱས་ནས། །ཡབ་ཡུམ་རྫོགས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱིས། །དྲངས་ཏེ་ཉིན་མཆོད་རྦད་བཀུག་ནས། །མཚན་མ་མེད་པས་མ་ལ་མཆོད། །སྙིང་ཀའི་མེ་ནི་གྲུ་གསུམ་པ། །རབ་<milestone unit="line" n="301.5"/>ཏུ་བཅུག་སྟེ་བསྲེག་པར་བྱའོ། །༢རྒྱ་བརྒྱ་རྫས་བསྲེག་སྐྱ་རིངས་ལ། །གཏོར་མ་མཆོད་ཡོན་ཕུལ་ནས་ཀྱང་། །རྒྱ་གྲམ་ལམ་ཆེན་བྲུས་ལ་གནན། །ས་ཧྲུ༷་བྱང་དུ་གཞུག་པའི་ཐབས། །དབེན་ལ་གཉན་པའི་གནས་སུ་<milestone unit="line" n="301.6"/>ནི། །མཁའ་དཀྱིལ་པདྨ་ཧེ་རུ་ཀས། །སྲིད་པའི་དཀྱིལ་ནས་དྲངས་ནས་མཆོད། །བསྐུལ་ཏེ་གཟུགས་ལ་བསྟིམ་ནས་ཀྱང་། །ཕྱི་ནས་གཞན་དུ་གཞུག་པ་ནི། །དམར་པོས་བསྟོད་བཅིངས་སེར་པོས་བསྐྱེད། །ནག་པོ་<milestone unit="page" n="302"/><milestone unit="line" n="302.1"/>སྨད་དུ་བཅིང་བར་བྱ། །འབུམ་ཕྲག་གསུམ་དུ་རིམས་བཞིན་དུ། །མཚོན་གྱི་གྲུ་གུས་བཅིངས་དམིགས་ཏེ། །ལྷ་མོའི་ཏིང་འཛིན་གནས་པ་ཡིས། །འབུམ་ཕྲག་རེ་ལ་གནས་རེར་བཅིང་། །དེ་རེ་གཏོར་མས་གཏང་རག་<milestone unit="line" n="302.2"/>གཏང་། །འདོད་པ་ཁམས་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་མའི་རྒྱུད་ལས། །ནག་མོ་བཞིན་བཟློག་གི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་གཅིག་པའོ།། །ཁེང་རྐང་གཅིག་གམ་མཚོ་འགྲམ་མམ། །ཡང་ན་མ་མོའི་གནས་སུ་ནི། །ནག་མོ་ཕུང་<milestone unit="line" n="302.3"/>གསུམ་བསྒྲུབ་འདོད་པས། །ཁྲག་ལས་བྱས་པའི་མཎྜལ་ནི། །སོར་ནི་བཞི་བཅུར་རྒྱས་པར་བྱ། །དེ་ཡི་སྟེང་དུ་སྙིང་རྣམས་ནི། །སྣ་ཚོགས་འཚོགས་པར་བྱས་ནས་ནི། །ན་ཆུང་བཅུ་དྲུག་ཐོད་པར་གཞག །སྐྱེས་པ་ཉི་ཤུ་<milestone unit="line" n="302.4"/>གྲིར་ཤི་བའི། །ཐོད་པའི་ནང་དུ་གཞག་པ་ནི། །མཚན་དང་ལྡན་པའི་རང་བྱུང་དང་། །གླང་ནག་སྙིང་ནི་དང་པོའི་རྫས། །ལྷོ་འཕྱེ་ནག་པོའི་སྙིང་དང་ནི། །འུག་པའི་མིག་འབྲས་བར་མའི་རྫས། །ཕག་རོག་སྙིང་དང་བུད་<milestone unit="line" n="302.5"/>མེད་ནི། །གྲིར་ཤིའི་ཀླུད་ཁྲག་མ་མོའི་རྫས། །སྦྱོར་ཏེ་གོང་གི་ཐོད་པར་བསག །ཀུན་གྱི་ཕུད་ལ་གཏོར་མ་ནི། །ཆ་རྐྱེན་ལྡན་པར་རབ་ཏུ་བཤམ། །གཙང་མ་གྲིར་ཤིའི་ཤ་ཁྲག་ལ། །གཏོར་མའི་གཞི་ནི་དེ་ལས་<milestone unit="line" n="302.6"/>བྱས། །སྦོས་ཆེན་དུད་པ་རྒྱུན་མི་གཅད། ཁུན་ཆེན་སླག་པ་གོན་ནས་ཀྱང་། །སྲིད་པའི་སྤྱི་ལུགས་ཞྭ་གོན་ཏེ། །འཕྲེང་བ་ཅེན་པོ་དེ་བཞིན་འགྲང་། །ནམ་མཁའ་སྟོང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ན། །བཅོམ་ལྡན་དཔལ་ཆེན་ཧེ་<milestone unit="page" n="303"/><milestone unit="line" n="303.1"/>༄༅། །རུ་ཀ །སྐུ་མདོག་མཐིང་ནག་རལ་པ་ཅན། །ཞལ་གསུམ་མཐིང་ནག་དཀར་དམར་ལྡན། །དང་པོ་རྡོ་རྗེ་བར་མ་ན། །ཏི་རའི་དབྱུག་ཏོ་ཐ་མ་ཉིད། །རྩེ་གསུམ་འབར་བ་དབང་བསྐུར་དང་། ། །རྡེག་དག་<milestone unit="line" n="303.2"/>ཤིན་ཏི་རྡེག་པའི་ཚུལ། །གཡོན་གསུམ་དྲིལ་བུ་བསྟོ་ནི། །དམར་བཀང་ཐུགས་རྗེའི་ཞགས་བསྣམས་པས། །དགེས་བསྐྱེད་དམ་འདོགས་ལས་ལ་འཛུད། །ངོ་འབུར་གཡས་དང་གཡོན་པ་ལ། །ཙན་དན་སོལ་བ་རཀྟའི་<milestone unit="line" n="303.3"/>ཤིང་། །དཔྲལ་བར་ཞག་དག་ཐིག་ལེས་མཚན། །ལུས་སྦྱང་ཕྱིར་ན་སྦྱན་དྲང་བསྟིམ། །བཛྲ་ཀེ་རི་ས་མ་ཡ་ཛ། །བརྒྱ་བརྗོད་དབང་གི་ལྷ་མོ་ནི། །དཀར་མོ་དུག་གི་ཐོར་ཚུགས་ཅན། །གནམ་ལྕགས་ཁྱུང་གོ་མགོ་བོས་<milestone unit="line" n="303.4"/>ནི། །སྲིད་པ་གསུམ་པོ་དབང་དུ་བསྡུ། །ཁྱུག་གཤོག་ནམ་མཁར་བརྒྱངས་པས་ནི། །བཅོ་ལྔ་ཟླ་བའི་འོད་ཟེར་བཞིན། །བདུད་རྩི་བུམ་པས་དབང་བསྐུར་བསྒོམ། །ཐུགས་ནས་གསུམ་གྱི་དཀྱིལ་ནས་དྲངས། །མདུན་དུ་<milestone unit="line" n="303.5"/>འོང་བར་བསམ་པ་ནི། །གནམ་གྱི་ཡེ་འདར་ཐོག་བབས་བཞིན། །བར་གྱི་གློག་མ་སྤྲིན་ཉིད་ནི། །བྱ་རྒོད་གཟན་ལ་བཅུམས་པ་བཞིན། །ས་ཡི་ཕུང་བྱེད་འོང་བ་ནི། །སེང་གེ་ཤ་ལ་རུབ་པ་བཞིན། །རྩ་བའི་སྔགས་ནི་<milestone unit="line" n="303.6"/>འབུམ་དུ་བཟླས། །ཞག་གསུམ་གནམ་ལ་ཐོག་རྩིག་འབབ། །ནམ་མཁའ་ལྡིང་གིས་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །ཞག་ལྔ་ཉིད་མཚན་གློག་འབྱུང་བས། །ཟངས་ཀྱི་གཙུག་ཕུད་ནག་མོས་བསྐང་། །ཞག་གསུམ་ས་ལ་དུག་སྦྲུལ་<milestone unit="page" n="304"/><milestone unit="line" n="304.1"/>འབྱུང་། །དོགས་མེད་ཤེལ་ནི་ནག་མོས་བསྐང་། །དགུ་ནས་གཟུགས་སུ་མ་བྱུང་ན། །གཤོག་པའི་ཕྱག་རྒྱ་བཅས་ནས་ཀྱང་། །ཁྱུང་གསོག་གསེབ་ནས་སྦྲུལ་པ་འཕྲོ། །དབང་དུ་བསྡུས་པའི་རིམ་པས་ནི། །ཡེ་འདར་<milestone unit="line" n="304.2"/>སོལ་སྡོང་བསྒྱེལ་བ་འདྲ། །གློག་སྤྲིན་འོད་ནི་ཡལ་པ་བཞིན། །ཕུད་བྱེད་ཤིང་ཐོག་སྐམས་པ་འདྲ། །བདུད་རྩིས་གསོས་པས་གཟུགས་བསྟན་ཏེ། །དབང་བསྡུས་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་ཡི། ། རཀྟ་བྱང་སེམས་བསྲེས་པ་<milestone unit="line" n="304.3"/>ཡིས། །གཉིས་མེད་དམ་བཅྭའ་གཡོན་པར་མའི། །བན་དམར་བསྐང་བ་དེ་ཡིས་སོ། །ཡེ་འདར་ཐོག་སེར་མིག་ནད་དང་། ཁྲ་གཡའ་འབྲུམ་ནག་བལ་ནད་དང་། ཁུ་གཟེར་དམ་ཉམས་བསྒྲལ་བ་དང་། །གློག་སྤྲིན་<milestone unit="line" n="304.4"/>དག་གི་བདག་མོས་ནི། །དུག་ནད་སྨྱོ་འབོགས་འབེབས་པའི་གསོད། །ཕུང་བྱེད་ཁྲག་གི་བདག་མོས་ནི། །ཁྲག་གཟེར་མཛེ་ནད་ཕོལ་མིག་དང་། །བློ་བུར་ཡེ་འདྲོག་དམ་ཉམས་སྒྲོལ། །སོ་སོར་དམ་འཆར་གྱུར་དང་<milestone unit="line" n="304.5"/>གཞུག །དེ་ལྟར་གྱུར་པའི་དུས་དེ་སྲ །གཏོར་མ་དེ་ཉིད་ཆ་གསུམ་དུ། །བགོས་ཏེ་མ་མོ་དེ་ལ་སྦྱིན། །བམ་རིལ་ཤ་ཡང་བགོས་ཏེ་སྤྱིན། །གནམ་གྱི་ཡེ་འདར་འབྲུག་ཐོག་དང་། །ནམ་མཁའི་བྱའི་མདུན་དུ་<milestone unit="line" n="304.6"/>གཏང་། །གློག་སྤྲིན་འ་་ནག་སེར་བ་ལ། །ཕུང་བྱེད་ས་ཡི་གཏིང་དུ་སྦ། །ཡང་ན་མཁའ་དག་ས་དང་ནི། །ས་ཡི་གཏིང་དུ་སྦ་བར་བྱ། །དམ་རྫས་ཀུན་དང་སྙིང་རྣམས་ཀུན། །སུན་ཆེན་བཏིངས་པའི་སྟེང་དུ་ནི། །ག་<milestone unit="page" n="305"/><milestone unit="line" n="305.1"/>༄༅། །འུའི་ནང་དུ་བསྡུས་ནས་ཀྱང་། །ལྕགས་ཀྱི་བརྟན་ག་་ཞིབ་དུ་བརྡུང་། །སྨན་སྣ་སྟོང་གིས་སྦྱར་ནས་ཀྱང་། །སེམས་ཅན་མངལ་ཁྲག་ལ་སོགས་སྦུ། །སྲན་མ་བཅུ་ཚད་ཙམ་དུ་ནི། །རི་ལུ་ཐོད་པར་<milestone unit="line" n="305.2"/>བསྐམས་བྱས་ནས། །ཁ་སྦྱར་སྣོད་ནི་མ་མཐོང་བར། །གར་འགྲོ་ཉིད་དུ་བཅང་བར་བྱ། །ཡར་ངོ་མར་ངོའི་བཅོ་ལྔ་དང་། །བརྒྱད་གཉིས་མར་གྱི་ཚེས་བདུན་དང་། །མར་གྱི་ངོ་ཡི་བཅུ་བཞི་ལ། །གཏོར་མ་ཤ་སྣ་ཁྲག་སྣ་<milestone unit="line" n="305.3"/>ནི། །འཚོགས་བྱས་རི་ལུ་རེར་བཅུག་ནས། །དམ་བཅས་བཟིན་དུ་བསྐུལ་བར་བྱ། །ཐེ་ཙོམ་མེད་པར་ཅི་འདོད་འགྲུབ། །གལ་ཏེ་མངོན་དུ་མ་གྱུར་ན། །གཉན་ཞིང་དབེན་པའི་གནས་ཕྱིན་ཏེ། །ས་བདག་ཞི་བའི་སྤྱིན་<milestone unit="line" n="305.4"/>སྲེག་སོགས། །མཉེས་པར་བྱས་ཏེ་བསྐྲད་ཕྱིར་བསྒོ། །དམ་མེད་རྣམས་ནི་དབྱེ་བསལ་བྱས། །གནས་ཀྱི་མཎྜལ་ཁྲག་བྱུགས་ཏེ། །གོང་བཞིན་གཏོར་མ་མཆོད་ཡོན་གཞག །དེ་ཡི་ལྷོ་ཕྱོགས་ཆ་ཉིད་དུ། ཁུ་གསུམ་ཁྲུ་<milestone unit="line" n="305.5"/>གང་ཟབས་སུ་ནི། ཁྲུ་གང་རྩང་ནི་དམར་པོས་བསྐོར། །ཁ་ཁྱེར་སེར་བརྒྱན་མེ་རིར་འབར། །མོན་ནམ་ཡལ་ཀ་མེད་པར་ནི། །ཐོད་པ་སྐམ་པོ་སྐྱ་བོ་ལ། །ཕྱོགས་གསུམ་ཕུང་གསུམ་བྲིས་པ་དབུས། །ཕུང་གསུམ་<milestone unit="line" n="305.6"/>གཟུགས་ནི་ལེགས་བྱིས་ལ། །གདུག་པའི་ཤིང་ལ་བརྟེན་ནས་ཀྱང་། །ཟུར་གསུམ་གནས་སུ་གཞག་པར་བྱ། །སྙིང་ཀར་མིང་རུས་བྲིས་ལ་གཏད། །མཚན་མ་རྣམ་གསུམ་གཏབ་ནས་ཀྱང་། །དཔལ་གྱི་ཏིང་འཛིན་<milestone unit="page" n="306"/><milestone unit="line" n="306.1"/>གསལ་བྱས་ནས། །སྦྱན་དྲངས་དབང་གི་ལྷ་མོ་དེས། །དབང་བསྐུལ་རྗེས་སུ་ཕུང་གསུམ་བོད། །ཞིང་གི་གཡབ་མོས་ལིང་ག་བརྡབ། །ཐོད་སྐམ་གཟུགས་གསུམ་དག་ལ་བསྟིམ། ཁྲ་ཏྲུ་བཀུག་སྟེ་ལྷ་དང་དབྱེ། །ཉི་<milestone unit="line" n="306.2"/>ཤུ་རྩ་གཅིག་དབྱེ་བར་བྱ། །གུ་གུལ་དུད་པས་རབ་ཏུ་བདུག ་་ས་ཀར་ཉུངས་ནས་རྫས་ཀྱིས་ནི། །བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་ཀྱི་བར་གྱིས་ནི། །མོ་ནོར་ཤ་ཏྲུ་ཕུང་བྱའི་ཕྱིར། །ནག་མོ་འཁོར་བཅས་ལས་ལ་གཟུང་། །ངན་<milestone unit="line" n="306.3"/>སྔགས་ལན་གསུམ་བཟླས་པས་ནི། །ཕུང་གསུམ་མའི་པ་སྤུ་དང་། །བུག་པའི་ནང་ནས་མ་མོའི་ཚོགས། །བྱུང་སྟེ་མན་ཏྲ་ལ་ཐིམ་པས། །དཔལ་ཏུ་མེད་པའི་ཆོ་གསུམ་གྱིས། ཁྲ་ཏྲུ་ཤ་ཟ་རུས་འཆའ་ཞིང་། །སྙིང་འབྱིན་<milestone unit="line" n="306.4"/>ངེས་པར་གསོད་པར་དམིགས། །གཟུངས་རེ་གཟུང་ཞིང་འབུམ་རེ་བཟླས། །དེ་ནི་སྟོང་ཕྲག་རེ་ཐོན་ནས། །གཟུགས་རྣམས་སོ་སོར་གཞག་སྟེ་བསྐུལ། །གཏོར་མ་རེ་གཏང་ཡང་བསགས་ནས། །དེ་བཞིན་བྱས་པ་<milestone unit="line" n="306.5"/>འབུམ་ཕྲག་གསུམ། །དེ་རྗེས་སྟོང་ཚིག་སྐབས་ཉིད་ལ། །བསྟེན་དབྱངས་སྙན་པས་བསྐུར་བ་ནི། །གཡབ་མོས་བར་སྣང་ནམ་མཁའ་དང་། །ས་གཟི་གསུམ་ལ་གཡབ་པར་བྱའོ། །ནམ་མཁའ་གཡུ་ཡང་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="306.6"/>ནས། །གཡུ་འོད་འབར་བའི་ལྡིང་ཁང་ན། །མུན་པ་འཁོར་ལོའི་གཡུང་དྲུང་ནས། །དཔལ་ཆེན་རྔམ་པའི་ཕོ་ཉ་མོ། །རྒྱལ་བ་རྣམས་ཀྱི་ཐ་ཚིགས་ཅན། །གདུག་པ་ཁོལ་མོའི་ཚུལ་དུ་གནས། །རྣལ་འབྱོར་ཀུན་གྱི་དགྲ་ལྷ་<milestone unit="page" n="307"/><milestone unit="line" n="307.1"/>༄༅ མོར། །སོལ་པའི་བུད་མེད་མགོ་དགུ་མ། །ལག་པ་བསྙག་བྱེད་སོལ་སྦྲུལ་ལག །གཤོག་པ་རྡེབ་བྱེད་སོལ་བའི་གཤོག །རྐང་པ་རྡེབ་བྱེད་སོལ་པའི་རྐང་། །སོལ་བའི་རལ་པ་ལ་བུར་གོན། །ཁ་ནས་<milestone unit="line" n="307.2"/>སོལ་བའི་མཚོན་ནག་ཁོལ། །དབུ་ཡི་རལ་པ་གསིགས་པ་ཡིས སོལ་བའི་མཚོན་ཆ་ཆར་དུ་འབེབས། །སྦྱན་གྱི་སྨིན་མ་ཉག་རེ་ལས། །སོལ་བའི་ཚ་ཚ་སྐར་ལྟར་འཁྲུག །སྦྱན་གྱི་རྫི་མ་འབྱེད་འཛུམས་ཀྱིས། །སོལ་<milestone unit="line" n="307.3"/>བའི་མཆི་་མ་ཆར་དུ་འབེབས། །ཕྱག་མ་གཡོན་གྱི་མཚན་མ་ནི། །ནད་ཀྱི་རྐྱལ་པ་རྡེབས་ཤིང་སྦྱོན། །ཕྱག་མ་གཡས་ཀྱི་ཕྱག་མཚན་ན། །བདུད་ཀྱི་ཁྲམ་བམ་བརྡེགས་ཤིང་སྤྱོན། །སོལ་པའི་རལ་པ་མུན་པར་<milestone unit="line" n="307.4"/>གཏིབས། །ཆིབས་སུ་སེལ་བའི་ཁྱུང་ཆེན་ཆིབས། །ཆུ་སྲིན་གཡང་གཞིའི་སྟོད་སླག་ལ། །རུས་སྦལ་ནག་པོའི་ཤམ་ཐབས་ཅན། །སྔོན་ཚེ་དཔལ་ཆེན་ཧེ་རུ་ཀས། །ལག་ཏུ་རྡོ་རྗེ་བྱིན་ཙམ་ནི། །རྣལ་འབྱོར་རྡོ་རྗེ་མིང་པོ་<milestone unit="line" n="307.5"/>དང་། །གཅིག་དང་དུ་མར་དམ་བཅས་ཏེ། །རང་རྟགས་སྲོག་གི་སྙིང་པོ་མ་ཕུལ་ལམ། །ད་ལྟ་མིང་ནས་བོས་ན་མི་འབྱོན་ནམ། །དམ་ཚིག་གཉན་ལ་མི་དགོངས་སམ། །སྲིང་ཅིག་རྡོ་རྗེ་ཉེ་གནས་སོ། ཁྲམ་ཤམ་ནག་<milestone unit="line" n="307.6"/>མོ་སོལ་བའི་ལུས། །སོལ་པའི་བྱ་ཁྱུང་ཆིབས་པ་ནི། །བར་སྣང་ཐོག་ལྟར་འགྲོམས་ཏེ་སྦྱོན། །སོལ་བའི་རལ་པའི་ཅོད་པན་ནི། །ནག་མོ་སྤྲིན་ལྟར་གཏིབས་ལས་སྤྱོན། །སོལ་བའི་བུད་མེད་ནག་མོ་ནི། །འཇིག་རྟེན་<milestone unit="page" n="308"/><milestone unit="line" n="308.1"/>མུན་ལྟར་གཏིབས་ལ་སྤྱོན། །ཕྱག་མཚན་ནད་ཀྱི་རྐྱལ་པས་ནི། །སྡང་བར་བྱེད་པའི་དམ་ཉམས་ལ། །ནད་ཀྱི་རྐྱལ་པ་རྡེབས་ཤིང་སྤྱོན། །སྔགས་པས་གདུངས་ནས་བོས་པའི་ཚེ། །གནམ་ས་གཉིས་ཀྱང་ཁ་ཞབས་<milestone unit="line" n="308.2"/>བཟློག །རི་རབ་ཉིད་ཀྱང་ཚོགས་ཕོར་འཕེན། །རྒྱ་མཚོ་ཆུ་རྣམས་ཁྲོགས་ལ་འཐུང་། །རི་རབ་འཕང་པའི་དུས་ལ་བབ། །གནམ་ས་བཟློག་པའི་དུས་ལ་བབ། །རྒྱ་མཚོ་བ་་བའི་དུས་ལ་བབ། །གདུག་བྱེད་སོལ་བའི་<milestone unit="line" n="308.3"/>བུད་མེད་ནག་མོ་ཁྱོད། །ཁྱོད་ནི་བུད་མེད་གནམ་མོ་སྟེ། །ཁྱོད་ནི་གནམ་གྱི་གནམ་གྱི་ཡེ་འདར་མོ། །དགྲ་བོ་འདི་ལ་ཡེ་འདར་ཐོབ། །དམ་ཉམས་ལས་ངན་དགྲ་བོ་འདི། །ཤ་དང་རུས་པ་ཆེམ་ཆེམ་ནལ། །ཁྲག་དང་ཅུ་<milestone unit="line" n="308.4"/>སེར་ཆིབ་ཆིབ་གསོལ། །བརྔམ་པའི་ཞལ་ནས་བླལ་ཟ་འཕྱོ། །ཅི་ཟ་མཐོང་ན་བླལ་ཤ་འཕྱོ། །མི་ཤ་མཐོང་ན་དབྱལ་ཟ་འཕྱོ། །སོལ་བའི་བུད་མེད་མཆིལ་ཟ་འཁྱུད། །མི་ཁྲག་འཐུང་ན་འཆིལ་ཟ་འཁྱུད །སོལ་པའི་<milestone unit="line" n="308.5"/>བུད་མེད་སོས་འདར་ཁྲིགས། །མི་རུས་མཐོང་ན་སོ་འདར་ཁྲིགས། །སྔགས་པས་གདུངས་ནས་བོས་ཙམ་ན། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་ཀུན་གཡེང་ཞིང་འཕྱར། །རང་ལ་རང་ཡང་འཚིག་ཅིང་འོང་། །སངས་རྒྱས་ཀུན་ཀྱང་<milestone unit="line" n="308.6"/>འདར་ཞིང་སྡང་། །ཧེ་ཧེ་དགྲ་བོའི་ཤ་ལ་ཧེད། །ཧེ་ཧེ་དགྲ་བོའི་ཁྲག་ལ་ཧེད། །ཧེ་ཧེ་དགྲ་བོའི་རུས་ལ་ཧེད། །དེ་ཡི་བཀའ་ཉན་འགྱོགས་བྱེད་ནི། །མུན་པའི་བུད་མེད་འབུམ་ཕྲག་གཅིག །ལག་ན་མུན་པའི་གཡབ་མོ་<milestone unit="page" n="309"/><milestone unit="line" n="309.1"/>༄༅། །འདེབས། །ཁ་ན་མུན་པའི་ཚུབ་ནག་འཁྱིལ། །ལག་ན་གཡབ་འདོར་ལིངས་སི་ལིངས། །ཁ་ན་ཁུས་འདབས་ལྟོངས་སེ་ལྟོངས། །ལག་ན་གཡབ་འདོར་དགྲ་ལ་འདོར། །ཁ་ནས་ཁུས་འདེབས་དགྲ་ལ་<milestone unit="line" n="309.2"/>འདེབས། །མ་མོའི་བརྡ་སྐད་ཁྱི་ལི་ལི། །གསང་པའི་སྒྱུགས་པ་ཕྱུ་རུ་སྲ །ལས་སུ་གཉེར་ཞིང་མཐུ་མ་ཆུང་། །དུས་ལ་བབ་བོ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །དམ་ཉམས་དགྲ་བོ་ལས་ངན་འདི། །ལོ་དང་ཟླ་བར་མ་གཞག་<milestone unit="line" n="309.3"/>ཅིག །ཞག་དང་ཟ་མར་ལུས་ས་རེ། །ཧེ་ཧེ་དུ་ན་ཚལ་པ་ཚལ་པ། །བར་སྣང་འཇའ་ཚོན་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །སྲིག་གཅིག་གདུག་བྱེད་ལག་བརྒྱ་མ། །དུག་གི་རལ་པའི་ཅོད་པན་ལ། །དུག་གི་མཚོན་ཆའི་རྦ་རླངས་<milestone unit="line" n="309.4"/>འཕྱོ། །དུག་སྦྲུལ་ནག་པོའི་གཤོག་པ་ལ། །དུག་གི་དུ་ན་མེ་འབར་ལམས་སེ་ལམས། །དུག་སྦྲུལ་ནག་པོའི་རྡུག་གུ་ལ། །ཁ་ནས་དུག་མེད་རྩེ་གསུམ་བསྣམས། །དམ་ཉམས་དགྲ་བོའི་སྙིང་ལ་གཟེར། །སྦྲུལ་ནག་སྟོང་<milestone unit="line" n="309.5"/>གི་གཡང་གཞི་ལ། །ཆུ་སྲིན་དམར་པོའི་ཤམ་ཐམས་ཅན། །སྡིག་པ་སྟོང་གི་ཐོར་ཚུགས་ཅན། །ཆིབས་སུ་ཀང་ཀ་མགོ་དགུ་ཆིབས། །ལག་པ་འཛིན་བྱེད་ཆུ་སྲིན་ལག། །གདུག་བྱེད་ཆུ་སྲིན་ལག་པ་ཡིས། །དགྲ་་བོ་<milestone unit="line" n="309.6"/>འཛིན་ཤེས་བཏོང་མི་ཤེས། །ཟས་སུ་སྟོང་ཁམས་མི་ཤ་ཟ། །སྐོམ་དུ་སྟོང་ཁམས་མི་ཁྲག་འཐུང་། །ལས་སུ་དམ་ཉམས་སྒྲོལ་གྱིང་བྱེད། །ཁམས་གསུམ་དབང་སྒྱུར་དབང་མོ་ཆེ། །སྔོན་ཚེ་དཔལ་ཆེན་ཧེ་རུ་ཀའི། །སྤྱན་<milestone unit="page" n="310"/><milestone unit="line" n="310.1"/>སྔར་ཁས་བླངས་དམ་བཅས་བཞིན། །ཇི་ལྟར་ཐ་ཚིགས་གཉན་བགོས་ཤིང་། །མིང་པོ་རྡོ་རྗེ་བདག་འབོད་ན། །ཐ་ཚིགས་བཀའ་བཞིན་མི་བྱེད་དམ། །སྲིང་མོ་དམ་ལས་མ་འདའ་ཞིག །མིང་ནས་བོས་ན་མི་སྙན་<milestone unit="line" n="310.2"/>ནམ། །སྲིང་ཅིག་རྡོ་རྗེ་བདེ་འགྲོ་མ། །དམ་ཚིག་བསྲུངས་ན་མི་དགའ་འམ། །སྤྱན་མ་རྡུལ་ཅིག་གཡབ་འདེབས་སོ། །སྔགས་པས་གདུངས་ནས་བོད་པའི་ཚེ། །ཀང་ཀ་མགོ་དགུ་ཆིབས་པས་ནི། །སྐར་མདའ་ལམ་དུ་<milestone unit="line" n="310.3"/>ཞུགས་པ་བཞིན། །དུས་ལ་བབ་བོ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །སྡིག་པའི་ཐོར་ཚུགས་གསིག་ཅིང་སྤྱོན། སྦྲུལ་ནག་གཡང་གཞི་རྡེབས་ཤིང་སྤྱོན། །ཆུ་སྲིན་ལག་པས་འཛིན་ཅིང་སྦྱོན། །དམ་ཉམས་དགྲ་བོ་ལེན་<milestone unit="line" n="310.4"/>ཅིང་སྤྱོན། །བློ་བུར་ཡེ་འདྲོག་དུས་ལ་བབ། །སྲོག་ལ་ཧུར་ཐུམས་དུས་ལ་བབ། །དུར་བྱ་མུག་ཏ་ཧེབ་ཧེབ། །དེ་ཡི་བཀའ་ཉན་འགྱོགས་བྱེད་ནི། །ལྕགས་ཀྱི་དམིགས་བུ་སྟོང་ཕྲག་གཅིག །ལྕགས་ཀྱི་སྡེར་འཛུབ་ཤད་<milestone unit="line" n="310.5"/>དེ་ཤད། །ལྕགས་ཀྱི་སོ་འདར་ཁྲིགས་སེ་ཁྲིགས། །ལྕགས་ཀྱི་གཤོག་པ་ཕྲུགས་སེ་ཕྲུགས། །མྱོས་བྱེད་དམིགས་བུའི་ཕོ་ཉ་ནི། མྱོས་ཤིང་དེ་ནི་བླ་ཞིང་སྤྱོན། །དམ་ཉམས་དགྲ་བོ་ལས་ངན་འདི། །ཀླད་པའི་དཀྱིལ་དུ་ཞོ་<milestone unit="line" n="310.6"/>ལྟར་དཀྲུགས། །སྲོག་རྩ་དམར་ལ་རྟ་ལྟར་རྒྱུགས། ཁུས་པ་དཀར་ལ་ཕུར་ལྟར་ཐོབ། །ལས་སུ་གཉེར་རོ་མཐུ་མ་ཆུང་། །གསེར་གྱི་ས་གཞི་རིན་ཆེན་གནས། །ཆེ་ཞེས་ཤམ་ཤམ་ཁྲག་མདོག་མ། །ཁྲག་གི་བུད་མེད་<milestone unit="page" n="311"/><milestone unit="line" n="311.1"/>༄༅། །དམར་མོ་ལ། །ཁྲག་གི་རལ་པ་གཏིང་ཟ་ཅན། །ཁ་ན་ཁྲག་གི་རྒྱ་མཚོ་ཁོལ། །མིག་ནས་ཁྲག་གི་མེ་འབར་མིག །ལུས་ལ་ཁྲག་གི་ལ་བུ་གོན། །རུས་སྦལ་དམར་པོའི་ཐུར་ཚུགས་ཅན། །ཆིབས་སུ་ཀེའུ་ལེ་<milestone unit="line" n="311.2"/>གདོང་དྲུག་ཆིབས། །སྔོན་ཚེ་དཔལ་ཆེན་ཧེ་རུ་ཀའི། །ཇི་ལྟར་ཁས་བླངས་དམ་བཅས་བཞིན། །ཇི་ལྟར་ཐ་ཚིགས་གཉན་སྐོངས་ལྟར། །མིང་པོ་རྡོ་རྗེ་བདག་འབོད་ན། །དམ་ཚིག་ཚུལ་བཞིན་གཤེགས་སུ་<milestone unit="line" n="311.3"/>གསོལ། །མིང་ནས་བོས་ན་མི་སྙན་ནམ། །སྲིང་ཅིག་རྡོ་རྗེ་ཆགས་པའི་མཛོད། །སྔགས་པས་གདུངས་ནས་བོས་ཙམ་ན། །ཀེའུ་ལེ་རྒྱུག་ཚུལ་ཞུངས་སེ་ཞུངས། །ཁྲག་གི་རལ་པའི་ཅོད་པན་ལ། །ཁྲག་གི་མཚོནི་ཆའི་རྦ་<milestone unit="line" n="311.4"/>རླབས་འཕྱོ། །ཁྲག་གི་རལ་པས་སྟོང་ཁམས་ཁྱབ། །དམ་ཉམས་དགྲ་ལ་རྦད་ཙམ་ན། །དམ་ཉམས་ཀུན་གྱི་སྙིང་འདྲེན་མ། །གཟེར་ཐབས་དྲག་པོ་དགྲ་ལ་གཏོང་། །ནད་ཀྱི་རྒྱུ་ནི་ཁྲག་ཡིན་པས །ཁྲག་གི་ཆར་པ་<milestone unit="line" n="311.5"/>དབབ་དུ་གསོལ། །ཁྲོས་པའི་ང་རོ་འདི་སྐད་ཟེར། །སྟོང་ཁམས་ཤ་ཡིས་ང་མ་འདྲངས། །ང་ཡིས་ཟས་སྐལ་གང་གིས་བྱ། །སྟོང་ཁམས་ཁྲག་གིས་ང་མ་ངོམས། །ང་ཡི་འཐུང་སྐལ་གང་གིས་བྱ། །མ་མོའི་གསོལ་སྐོམ་<milestone unit="line" n="311.6"/>གསོལ་སྐལ་ནི། །དམ་ཉམས་ཤ་དང་ཁྲག་ལ་མཛོད། །ཛ་ཛ་དུ་རུ་མུག་ཏ་ཧེད་ཧེད། །དེ་ཡི་ཕོ་ཉ་འགྱོགས་བྱེད་ནི། །ཁྲག་གི་བྱ་རྒོད་སྟོང་ཕྲག་གཅིག །ཁྲག་གི་གཤོག་པ་མེ་ལྟར་འབར། །ལྕགས་ཀྱི་སྡེར་འཛུབ་ཤད་<milestone unit="page" n="312"/><milestone unit="line" n="312.1"/>དེ་ཤད། །དགྲ་བོའི་དོན་སྙིང་མ་ལུས་བྲུས། །ཕུང་བྱེད་ཆེན་མོ་བྱེད་གསུམ་གྱིས། །སྲིད་པ་གསུམ་གྱི་སྨྱོ་བཟློག་མཛོད། །དམ་ཉམས་བདུན་རྒྱུད་ཐལ་བར་རློག །ཅེས་བསྐུལ་བསྒྲུབ་པ་ཐོན་པ་དང་། །བོད་དང་ཉེ་<milestone unit="line" n="312.2"/>འབྱེད་མི་ནོར་དང་། །ངན་སྔགས་འབུམ་གསུམ་བཟླས་པ་ཡི། །ཉུངས་ཀར་ཉུངས་ནག་རི་ལུ་གསུམ། །སྔགས་ཀྱི་ཐོད་པར་བཅུག་པ་ནི། །མ་མོ་ཤ་ཏྲུར་མིང་རུས་གཅུག །གསོད་པར་དམིགས་ཏེ་སྦྲེལ་བ་སྟོང་། །ཁང་<milestone unit="line" n="312.3"/>རྨང་ཞིང་དཀྱིལ་ཐོད་པ་སྦའོ། །མ་གྲུབ་བར་དུ་བསྐྱོད་པ་ནི། །དུས་དྲུག་གཏོར་མ་སྤྱིན་ཞིང་བསྐུལ། །ཉིན་རེ་དཔལ་གྱི་སྐུར་གནས་ནས། །ཕུང་སུམ་ཉི་ཤུ་གཅིག་ཏུ་བོད། །མཚན་རེའི་ལས་སུ་བྱ་བ་ཡང་ ལག་<milestone unit="line" n="312.4"/>མཐིལ་གཡས་དང་གཡོན་པ་ལ། །ཧེ་བྲི་མ་ཡང་བྲི་བར་བྱ། །ཁྲག་ཆེན་མིང་རུས་གྲོ་གར་བྲི། །རལ་གཅིག་སྔགས་ནི་བརྗོད་པར་བྱ། །ཕུང་སུམ་གནམ་གྱི་ཡེ་འདར་བདག །གཡས་པ་གཡོན་པ་ཕུང་གསུམ་<milestone unit="line" n="312.5"/>ཉིད། །བཀུག་སྟེ་གསོད་པར་དམིགས་ནས་ཀྱང་། །ཐལ་མོ་དྲག་ཏི་དྲིལ་ནས་ཀྱང་། །ཡུལ་ཕྱོགས་ཆར་པ་དྲིལ་བས་ནི། །ལོ་ཏོག་དག་ལ་འདེབས་འདོད་ན། །ཐོད་པ་གྲལ་ལ་མི་འདུག་ལ། །སྙིང་པོ་ཚོ་ལྔ་མི་ཁྲག་<milestone unit="line" n="312.6"/>དང་། །མངལ་ཁྲག་དག་གིས་ཀྱང་། །རི་ལུ་གསུམ་ནི་རབ་བཅུག་སྟེ། །སྙིང་ཁྲག་དུ་རྫས་ཉུངས་ཀར་ལ། །མ་མོར་བསྒྲུབས་ཏེ་བླུགས་ནས་ཀྱང་། །ཆུ་མིག་བཙན་ཟན་ཡུལ་ལྷའི་རྟེན། །དེ་རུ་དགུན་ཀ་རབ་སྦས་<milestone unit="page" n="313"/><milestone unit="line" n="313.1"/>༄༅། །ལ། །དབྱར་ཀ་ཟླ་བ་ནམས་ཚད་འདྲ། །དེ་ལ་དུས་དྲུག་གཏོར་སྦྱིན་སྔགས། །བཟླས་ཤིང་བསྐུལ་ཏེ་མ་མོ་དང་། །བཅས་ཏེ་ཕྱོགས་སུ་སེར་འདེབས་དམིགས། །ལོ་བདུན་ལོ་ཏོག་མེད་པར་འགྱུར། །དེ་<milestone unit="line" n="313.2"/>ནས་བདུན་བར་བདུན་དུ་བསྐུལ། །སྐྱེ་བ་གཅིག་ལའང་མེད་པར་འགྱུར། །འདོད་པ་ཁམས་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་མའི་རྒྱུད་ལས། །ནག་མོ་ཕུང་གསུམ་ཤ་ཆུའི་བླ་དང་དབྱེ་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཉིས་པའོ། །དེ་ནས་ཚངས་<milestone unit="line" n="313.3"/>པ་དུང་གི་ཐོར་ཚུགས་ཅན་དང་། །ལྷའི་དབང་པོ་བརྒྱ་བྱིན་གྱི་བློན་པོ་སུམ་ཅུ་རྩ་གཉིས་ཀྱི་མཆོག །དྲག་པོ་ལ་སོགས་པས་ཤིན་ཏུ་རྔམ་པའི་ཚུལ་གྱིས། །ལྷ་གནོད་འདུལ་ལྷའི་རྒྱལ་པོ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་<milestone unit="line" n="313.4"/>སོ། །གནོད་འདུལ་ལྷའི་རྒྱལ་པོ་ཁྱོད་ནི་ཕྱིས་འབྱུང་བའི་དངོས་པོ་ཐམས་ཅད་ཤེས་པ་ཡིན་ན། །ཕྱི་རབས་ཀྱི་འཛམ་བུ་གླིང་གི་མི་རྣམས་ནི། །བསོད་ནམས་མ་བསགས་ཤིང་། །ལས་ངན་པ་ལ་སྐྱེས་པས། །ཁེ་ལོ་དང་<milestone unit="line" n="313.5"/>ལྡན་པས་བསྒྲུབ་པ་ལ་མི་བརྩོན་པ། །ཐོས་པ་དང་ཤེས་པ་དང་ལྡན་པའི་མི་རྟེན་པས། །ཐེ་ཙོམ་དང་བཅས་པ་ཡིན་པ་དང་། །བསྒྲུབ་པའི་སྦྱོར་བ་ལ་མི་མཁས་ཤིང་། །ཉོན་མོངས་པ་དུ་མ་དང་ལྡན་པ་ཡིན་པ། །མ་མོ་<milestone unit="line" n="313.6"/>མངོན་སུམ་དུ་མི་འགྲུབ་པའི་ཕྱིར། །ལས་ལ་ཐེ་ཙོམ་ཟ་བ་དང་། །དེའི་དུས་སུ་དམ་ཉམས་པའི་སྲོག་ལ། །བར་ཆད་དུ་བྱེད་པའི་ལས་ལ་ཕན་འདོགས་པའི་ཐབས། །གིང་ལ་སོགས་པའི་བསྒྲུབ་པ་ཅིའི་ཕྱིར་མི་ཞུ། །དེ་<milestone unit="page" n="314"/><milestone unit="line" n="314.1"/>ནས་ལྷ་གནོད་འདུལ་རྒྱལ་པོ་དེ་རྣམས་ཀྱིས་བསམ་པ་བཞིན་དུ་བྱ་བའི་ཕྱིར་སྟན་ལས་ལངས་ཏེ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་བསྐོར་བ་ལན་བརྒྱ་སྟོང་དུ་བྱས་ནས། །རང་གི་ལག་པས་རྡོ་རྗེ་ཡང་ནས་ཡང་དུ་གསོར་<milestone unit="line" n="314.2"/>ནས། །བསྙེམས་པ་དང་བཅས་པས་རང་གི་འཁོར་ལ་བལྟ་ཞིང་། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཡང་མངོན་རྫོགས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཕྱིས་འབྱུང་འཛམ་གླིང་སེམས་ཅན་རྣམས། །ཉམས་པ་རྣམ་པ་སྣ་<milestone unit="line" n="314.3"/>ཚོགས་བྱེད། །ལས་ཀྱིས་མནར་པའི་སེམས་ཅན་རྣམས། །དུས་དེར་བསྒྲལ་པར་མི་ནུས་པས། །འཛམ་གླིང་མི་ལ་སྨན་སླད་དུ། །གིང་དང་གཤིན་རྗེ་ལ་སོགས་པའི། ། སྦྱོར་བ་ཡབ་ཀྱིས་བཀའ་སྩོལ་ཅིག །དེ་ནས་<milestone unit="line" n="314.4"/>མངོན་རྫོགས་རྒྱལ་པོ་ཡིས། །དེ་རྣམས་བསམ་པ་མཁྱེན་པ་དང་། །འཇིག་རྟེན་མི་ལ་སྨན་སླད་དུ་ལས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་བཀའ་སྩལ་པ། །ཉོན་ཅིག་གནོད་འདུལ་ལྷ་ཡི་གཙོ། །གང་གི་ལས་རྣམས་བསྒྲུབ་འདོད་<milestone unit="line" n="314.5"/>པས། །དབེན་ལ་གཉན་པའི་གནས་ཕྱིན་ཏེ། །དྲ་ཕྱིང་གཙང་མའི་སྟེང་དག་ཏུ། །ཁམ་ཕོར་ཚད་མ་བཞི་ཡི་ནང་། །ནས་གྲོ་སྲན་མ་ཏིལ་རྣམས་ལས། །གཏོར་མར་རིན་ཆེན་སྣ་བདུན་བདར། །ལུང་གི་རྗེ་ངར་ཤ་སྙིང་<milestone unit="line" n="314.6"/>བླུགས་ངར་གླུད་ནག་པོ་སོར་བཅུ་གཉིས། །བདུད་གཟུགས་ཁྲམ་དང་བཅས་པར་བྱ། །མིང་རུས་དེ་ཡི་སྙིང་ཀར་གཞུག །དར་ནག་གུར་ཆེན་སྟེང་ནསདབུབ། ཁྲཆུཁེཕམེསསོགས་པ་ལ། །གཟུགས་དང་མིང་རུས་<milestone unit="page" n="315"/><milestone unit="line" n="315.1"/>༄༅། །དུག་ཁྲག་ ས། ། ས་ཏེ་ཁྲམ་ལ་གདགས་པར་བྱ། །ཞལ་ལྔ་ཕྱག་ ་བཅུ་དྲུག་པའ། །པདྨ་དབང་ཆེན་བསྒམས་ནས་ཀྱང་། །མོ་དང་འཁོར་གྱ་ ང་ནས་དྲང་། །སྟོང་རྩ་བརྒྱ་ལ་བསྐུལ་བར་བྱ། །བདུད་<milestone unit="line" n="315.2"/>རྣམས་ཀྱི་ནི་ཡ་བདུད་དེ། །སོར་བཅུ་གཉིས་ཀྱི་གཟུགས་ལ་བསྟིམ། །མ་དང་འཁོར་ལ་གཏོར་མས་མཆོད། །དེ་རྗེས་གདུངས་དབྱངས་སྙན་པས་བསྐུལ། །བདུད་རྣམས་གཙོ་བོ་ཡ་བདུན་དེ། །མེ་རི་དམར་ནག་འབར་<milestone unit="line" n="315.3"/>པའི་ནང་། །ནག་མོ་མེ་ཡི་ཁ་རླངས་ཅན། །མེ་འབྲུག་དམར་པོ་ཞོན་ཅིང་རྒྱུག །ལག་ན་གནས་ལྕམས་སྲིན་མོའི་རྐང་། ཁྲན་པ་ཁྱོད་ཀྱི་དུས་ལ་བབ། །ཆུང་མ་ནག་མོ་ཁྲག་འཛག་མ། །ཁྲག་གི་རལ་པ་སྤྲིན་ལྟར་<milestone unit="line" n="315.4"/>རྒྱུག །བདུད་ཀྱི་ཆུང་མ་ནག་མོ་ནི། །ནད་གཏོང་མ་ཡི་དུས་ལ་བབ། །བདུད་རི་ནག་པོའི་རྩེ་ནས་ཀྱང་། །ནག་པོ་པོ་ལྡོན་མིག་གཅིག་པོ། །རལ་པ་གཅིག་འགྲེང་། །ལག་ན་མི་ཡི་གཡང་གཞི་བརྡེབ། །བདུད་གཡག་<milestone unit="line" n="315.5"/>ནག་པོ་ཞོན་ཅིང་རྒྱུག །དེ་ཡི་ཆུང་མ་ནག་མོ་ནི། །ནག་མོ་ཆེན་མོ་ཀློང་དགུ་མ། །མགོ་མེད་བྲང་ནི་ནུ་མས་གང་། །གསེ་དང་དུང་གི་ཞོ་འཐོར་མ། །སྟོང་་ཁམས་ཁྱབ་པའི་ལག་རིངས་མ། །དགྲ་སྙིང་དབྱུང་བའི་དུས་ལ་<milestone unit="line" n="315.6"/>བབ། །ལྷ་བདུད་བགེགས་ཆེན་གསུས་པོ་ཆེ། །ལག་ན་དར་ནགརུམཚོནའཕྱར། །ལྕགས་ཀྱི་མཛོ་རྒོད་ཞོན་ཅིང་རྒྱུག སྦྲིན་ནག་དུད་ཁའི་དཀྱིལ་ན་གནས། །ཁྱོད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་དུས་ལ་འབབ། །དེ་ཡི་ཆུང་མ་ནག་<milestone unit="page" n="316"/><milestone unit="line" n="316.1"/>མོ་ནི། །ནག་མོ་ཆེན་མོ་མགོ་གསུམ་མ། །ཕག་སྐད་འཚོར་ཞིང་།སེར་དྲག་འབེབས། །ལྕགས་ཀྱི་སེར་དྲག་འབེབས་པ་མོ། །དམ་ཉམས་འདི་ལ་བདུད་ཕོབ་ཅིག །བདུད་མཁར་ནག་པོ་སྒོ་མེད་ན། །རལ་པ་སྤྱི་ཆིང་<milestone unit="line" n="316.2"/>ལྕགས་ཀྱི་སོ། །ལག་ན་མི་སྙིང་རློན་པ་ཐོགས། །བདུད་རྟ་ནག་པོ་ཤོན་ནས་ནི། །ཞགས་པ་ནག་པོ་ཤ་ར་ར། །བདུད་བྱ་ནག་མོ་ལྡིག་ནག་འཛུམས། །བདུད་ཀྱི་ནག་པོ་རྡུང་ཞིང་འཇབ། །དམ་ཉམས་འདི་ཞེས་བྱ་བ་<milestone unit="line" n="316.3"/>ལ། །དུས་གཅོད་བདུད་གཅོད་དུས་ལ་བབ། །བཙུན་མོ་ནག་མོ་སོ་གཅིག་མ། །ཁྱེད་ཀྱི་ཕོ་ཉའི་ལས་བྱེད་ནི། །མུན་བུ་སྟ་ཐོགས་བཅུ་གསུམ་འཁོལ། །མགོ་སྐྱེ་གཅད་པའི་དུས་ལ་བབ། །ཁུ་ལེ་ཤོད་ཀྱི་ལག་<milestone unit="line" n="316.4"/>དགུའོ། །བསེ་མཁར་སྨུག་པོའི་ནང་ན་གནས། །བྱི་རུ་མཆེ་བ་འདར་ཞིང་འོང་། །བསེ་ཁྲབ་དམར་པོ་སི་ལི་ལི། །བསེ་རྨོག་སྨུག་པོ་བཟང་རིངས་གསོལ། །བསེ་མདུང་དམར་པོ་འདེམས་སེ་འདེམས། །བསེ་དར་<milestone unit="line" n="316.5"/>འབྲུག་རིངས་བུ་རུ་སྲ །བསེ་ཡི་ལྕགས་ཀྱུ་ཁྲ་ལ་ལ། །བསེ་ཡི་ཞགས་པ་ཤར་ར་ར། །བསེ་རྟ་དམར་པོ་གཞུག་རིངས་ཞོན། །བསེ་ཡི་བྱན་ལག་ཞུངས་སེ་ཞུངས། །དམར་པོ་སྦྲུལ་མགོ་མིག་གསུམ་པོ། །དམ་<milestone unit="line" n="316.6"/>ཉམས་དགྲ་བོ་ལས་ངན་ལ། །སྦོས་ནད་བཙན་ཐབས་དུས་ལ་བབ། །དེ་ཡི་བཙུན་མོ་མི་སྲུན་མོ། །ལག་ན་ཁྲག་གི་ཕོར་ཐོགས་ཤིང་། །ནག་གཏོང་མ་སྟེ་སྨྱོས་བ་མོ། །དམ་ཉམས་འདི་ལ་ནད་ཐོང་ལ། །ཁྱོད་ཀྱི་བདུད་<milestone unit="page" n="317"/><milestone unit="line" n="317.1"/>༄༅། །དབབ་དུས་ལ་བབ། །རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོའི་གཏིང་རུལ་ནས། །ཀླུ་བདུད་སྦྲུལ་གྱི་རྒྱུ་མ་ཅན། །ལུས་ལ་སྦྲུལ་གྱི་གོས་གྱོན་ཅིང་། །སྦྲུལ་དང་སྡིག་པའི་རལ་པ་ཅན། །ལག་ན་ཉ་ཕྱིས་ཕོར་ཐོགས་ཤིང་། །རུས་<milestone unit="line" n="317.2"/>སྦལ་ཞོན་ནས་རྒྱུག་པ་སྟེ། །གང་ལ་དམིགས་པ་མྱུར་བར་གྱིས་། །ཀླུ་བདུད་དེ་ཡི་ཆུང་མ་ནི། །ནག་མོ་སྦས་མིག་རལ་པས་གཏིབས། །སྡོམ་སྡིག་དམར་པོའི་དྲ་བ་ཅན། །ཀླུ་གླང་སྔོན་པོ་ཤོན་ཅིང་རྒྱུག །ཉ་ལྕིབས་<milestone unit="line" n="317.3"/>སྟོང་ཐུལ་གཉའ་ཟ་ཀོར། །ཀླུ་མོ་ཉ་མགོའི་འཁོར་གྱིས་བསྐོར། །ཁྱེད་ཀྱི་འཕྲིན་ལས་དུས་ལ་བབ། །བདུད་པོ་མི་ཟན་ཕོ་མོ་རྣམས། །མ་སྡོད་མྱུར་དུ་འཕྲིན་ལས་མཛོད། །གཞན་རྣམས་ཀྱི་ནི་བདུད་ཀྱང་ཡིན། །ང་ཡི་<milestone unit="line" n="317.4"/>སྟོངས་དང་གྲོགས་ཀྱང་ཡིན། །སེམས་ཅན་ཀུན་གྱི་བདུད་དུ་ལངས། །མ་བཅོལ་པར་ཡང་སྲོག་གཅོད་ན། །ང་ཡི་བཅོལ་བའི་ལས་རྣམས་ནི། །དམ་ཉམས་འདི་ཡི་སྲོག་ཆོད་ཅིག །སྐབས་སུ་བདུད་ཀྱི་སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="317.5"/>ནས། །བཟླས་ཤིང་ས་ལ་ལན་བདུན་བརྡབ། །སུམ་བརྒྱས་ཉིས་འཁོར་ཁྲམ་ལ་འདེབས། །དེ་བཞིན་ཡང་དང་ཡང་བསྐྱར་བ། །རྒྱས་པ་དང་པོ་མཐའ་བར་དུ། །ཞག་གསུམ་ལོན་ནས་བསྐྱར་བ་ནི། །བཟླས་པའི་ཉུང་<milestone unit="line" n="317.6"/>ཕྱེད་གཏོར་མར་བཅས། བདག་པོ་བྲལ་བའི་རྐང་དཀྲིས་ག་། །ཆུ་དང་ལུང་པ་མགོ་རྡུམ་དང་། །བྲག་ཆེན་རེ་སྲུལ་འདྲེ་ཅན་དང་། །ལམ་ཆེན་རྒྱ་གྲམ་དག་ཏུ་གནན། །སྣང་སྲིད་དེ་ལྟར་གཏོར་མ་སྤྱིན། །ཁྲུ་དོ་<milestone unit="page" n="318"/><milestone unit="line" n="318.1"/>བཅལ་པའི་ས་རུ་ནི། །མིང་རུས་བཅས་ཏེ་གནན་པར་བྱ། །སོག་པ་བདུད་གཏོར་ཉུངས་གཏོར་ཕྱེད། །དུར་ཆད་ཁང་པའི་རྨང་དུ་སྦ། །ཆུ་གྲི་ཁས་བུག་གཡང་དང་ནི། །གྲོང་གསེབ་ཁྲོམ་གྱི་ནང་དུ་འཆིའོ། ། ན་རྗེ་<milestone unit="line" n="318.2"/>ནག་པོ་བསྒྲུབ་བྱ་སྟེ། །དུར་ཁྲོད་མི་རོའི་གནས་སུ་ནི། ཁྲུ་གསུམ་ནང་དུ་སྣོད་ནང་དུ། །བཙན་དུག་ལག་ཀུན་ནག་པོ་དང་། །ཀ་ལ་ཀུ་ཏ་ལ་སོགས་དང་། ཁུ་བ་གནས་པའི་དུག་རྣམས་དང་། །ཁྲག་སྣ་སྙིང་སྣར་སྦྱར་<milestone unit="line" n="318.3"/>ཏེ་བླུགས། །གཤིན་རྗེའི་འཁྲུལ་འཁོར་མདུན་གཞག་སྟེ། །སྟོང་ལས་མར་མེའུ་རྩེ་ཧཱུཾ༷་ཆས། །གཤིན་རྗེའི་རྒྱལ་པོ་ཞལ་གསུམ་དང་། །ཕྱག་དྲུག་རེ་མ་ཏིར་ལྡན་པ། །དགེས་ཤིང་རོལ་པས་འབྱུང་བ་ཡིས། །གཤིན་རྗེའི་<milestone unit="line" n="318.4"/>རྒྱལ་པོ་དེ་ཉིད་ཀྱིས། །ཐུན་དུ་བསྒྲུབ་ཅིང་འཁྲུལ་འཁོར་བསྒྲུབ། །ཐུན་ནི་ལིང་འམ་དགྲ་ལ་དབབ། །འཁྲུལ་འཁོར་ལིང་གའི་སྙིང་བཅུག་སྟེ། །དུར་ཁྲོད་དམ་དགྲའི་ཁང་རྨང་སྦ། །བསྟེན་དབྱངས་སྙན་པོས་བསྐུལ་བ་<milestone unit="line" n="318.5"/>ནི། ཧཱུཾ༷་ཁྲི་བོའི་རྒྱལ་པོ་གཤིན་རྗེ་གཤེད། །ཡུམ་ཆེན་ནག་པོ་རེ་མ་ཏི། །ཡབ་ཡུམ་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ལས། །དགེས་ཤིང་རོལ་པའི་བྱིན་བརླབས་ལ། །འོད་ཟེར་དམར་ནག་སྤྲིན་ལྟར་གཏིབས། །དམར་ནག་མེ་འདྲ་<milestone unit="line" n="318.6"/>དེ་དཀྱིལ་ན། །ཁྱེ་ཆུང་སྔོན་པོ་མཁའ་ལ་ལྡིང་། །ཡེ་ཤེས་ཐུགས་ཀྱི་སྦྲུལ་པ་སྟེ། །དགུང་ལ་ཐོག་ཐོག་མི་བཟད་ལ། །གཅེར་བུ་ནག་པོ་རལ་པ་ཅན། །ཡ་བཱན་ཏ་ཀ་ཉིད་ལགས་ཏེ། །ཁྲོ་ཆེན་དེ་ཡིས་བཀྭ་སྩལ་པ། །དེ་<milestone unit="page" n="319"/><milestone unit="line" n="319.1"/>༄༅། །ལྟར་ཡིན་ཏེ་སྐལ་བ་བཟང་། །སྐལ་བཟང་ང་ཡི་དམ་ཚིག་ནི། །ལྔ་བརྒྱད་དུས་ཀྱི་ཐ་མ་ལ། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་མི་གནས་ཤིང་། །ཟས་ངན་མནའ་ལ་སྐམ་ཙམ་ན། །དེ་ཚེ་ང་ཡི་དུས་ལ་བབ། །ཕ་<milestone unit="line" n="319.2"/>ངག་བུ་མི་ཉན་པའི་དུས། །དེ་ཚེ་ང་ཡི་དུས་ལ་བབ། །རྣལ་འབྱོར་དམ་ཚིག་ཉམས་པའི་ཚེ། །དེ་ཚེ་ཡི་ང་་དུས་ལ་བབ། །གོས་ངན་ཧྲུལ་པོ་གོན་ཙམ་ན། །ང་ཡི་དམ་ཚིག་དེ་རུ་འབྱུང་། །དོག་ལ་ཆེམ་ཆེམ་ཟ་བ་<milestone unit="line" n="319.3"/>མོ། །སྒེག་མོ་རལ་གཅིག་ཐོད་འཕྲེང་ཅན། །དབུ་རྒྱན་ཐོད་རློན་དམར་གྱིས་བརྗིད། །མ་མོ་ནག་མོ་འཁོར་དང་བཅས། །ཁྱེད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་དུས་ལ་བབ། །དེ་ཡི་བཀའ་སྡོད་ཕོ་ཉ་ནི། །བདུད་ཀྱང་ནག་པོ་སྙིང་ཟན་<milestone unit="line" n="319.4"/>ཏེ། །མི་སྙིང་རློན་པའི་རལ་པ་ཅན། །ལག་པ་དམར་པོ་ཟངས་སྡེར་ཅན། །སྤྲུགས་པ་འབོད་ཅིང་ལྕེ་རིངས་པོ། །ཧེད་ཧེད་དགྲ་བོའི་སྙིང་ལ་ཧེད། །གཤིན་རྗེ་རྒྱལ་པོས་བསྐུལ་པའི་ཚེ། །ཡ་བཱ་རྙ་ཀའི་དུས་ལ་<milestone unit="line" n="319.5"/>བབ། །རྟེན་མགོ་དགུའི་དུས་ལ་བབ། །ཀོང་རྩེ་བྲག་ཞོན་དུས་ལ་བབ། །བྱེ་བ་གུང་རིའི་དུས་ལ་བབ། །བསེལ་གླང་མགོ་དགུའི་དུས་ལ་བབ། །རལ་པ་ཚར་དགུའི་དུས་ལ་བབ། །དབྱུག་སྔོན་ཅན་གྱི་དུས་ལ་<milestone unit="line" n="319.6"/>བབ། །གནོས་སྤྱིན་ཨིམ་པའི་དུས་ལ་བབ། །ཟ་བྱེད་སྟག་འཐབ་དུས་ལ་བབ། །ཅེས་བརྗོད་པས་བསྐུལ་ཏེ། །སྒྲུབ་པ་ནི། །རེམཏིསགཤིནརྗེའིའཁོར་རྦད་པའི་སྦྱོར་པའོ། །འདོད་པ་ཁམས་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་མའི་<milestone unit="page" n="320"/><milestone unit="line" n="320.1"/>རྒྱུད་ལས། །བདུད་མའི་འཁོར་སྙིང་འཕྲོག་གི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་གསུམ་པའོ།། །།རྣལ་འབྱོར་ལུང་དང་ལྡན་པ་ཡིས། །དུར་ཁྲོད་མཚན་དུ་ཕྱིན་ནས་ཀྱང་། །གནམ་སྟོང་བཅོ་ལྔ་ཉི་ཤུ་གཉིས། །དུར་ཁྲོད་རྩ་རུ་ཕྱིན་<milestone unit="line" n="320.2"/>ནས་ཀྱང་། །དེ་ཡི་རྒྱུད་ཀྱི་རིམས་ནད་དང་། །བདག་པོ་བྲལ་དང་མཚན་ངན་གྱི། །ཐོད་པ་བླངས་ཏེ་དེ་ནང་དུ། །ཆང་ཕུད་མ་ཉམས་ནད་ངན་ལས། ཁེ་བའི་ཤ་ཁྲག་དང་སྡེར་དང་། །མིག་ཟླུམ་སྦྱན་རྩོགས་ཤ་ཁྲག་<milestone unit="line" n="320.3"/>བཙལ། །སྦྲང་རྩི་ལ་སོགས་མངར་བཙལ་པའི། །གཏོར་མ་ཁྲུ་གང་ཁྲུ་གསུམ་ཉིད། །ཐལ་ཆེན་བྱུགས་པའི་ནང་བཅུག་ལ། །ཁ་བཅད་སྟེང་དུ་བདག་འདུག་སྟེ། །ལིང་ག་རྩ་མེད་བྱང་ཤར་གཞུག །ཚིགས་གསུམ་བདུད་<milestone unit="line" n="320.4"/>པའི་སྒྲོས་བསྐྱོན་ཏེ། །སྐྱེར་མེད་ཟུར་གསུམ་གྲ་མའི་གཞུ། །ཡསྒ་གསལ་བས་ལྷ་མོ་བོད། །ལྷ་མོ་དབུ་ལ་རྣམ་ལྡན་བདག །རྐང་གཡོན་སྲིན་མཐེབ་ཁྲག་བྱུང་དང་། ཁྲ་ཁྲག་གོང་གི་རྫས་སྦྱར་ཏེ། །ཁ་ཕྱེ་གཏོར་ནང་<milestone unit="line" n="320.5"/>ལིང་ག་གཞུག །རྩ་བ་མེད་དང་ཁྲག་ནད་ནི། །མ་ཚོགས་སྟོང་གིས་ནད་ཐུན་ཕོབ། །དེ་ཡི་འབུམ་དུ་གདོན་པར་བྱ། །གླུད་ནག་ཤར་ཕྱོགས་བདུད་རྒྱལ་པོ། །མ་མོ་སྟོབས་ཀྱིས་བཀུག་ཐིམ་པས། །ལིང་ག་ལ་ཡང་<milestone unit="line" n="320.6"/>མདའ་བརྡེག་སྟེ། །འབུམ་དུ་ལྡན་པས་བརྡེག་པར་བྱའོ། །མ་མོའི་གསོད་སྔགས་ཐིག་ལེར་འབུམ། །གཏོར་མས་མཚོན་གྱི་ཐུན་དུ་བསྒྲུབ། །ལིང་ག་དཀར་ནག་འཁྲིལ་བས་བཅིངས་། །གཏོར་མར་བཅུག་སྟེ་ཁང་རྨང་<milestone unit="page" n="321"/><milestone unit="line" n="321.1"/>༄༅། །སྦའོ། །ཡང་ན་དེ་ལ་བརྒྱབ་པར་བྱ། །གླུད་ནག་སྐྱེ་ཞིང་ཚོན་སྐུད་བཅིང་། །རང་གིས་མིས་མ་མཐོང་བར་གཟུང། །མ་བྱུང་གཟུགས་བརྙན་གཏོར་མ་སྤྱིན། །དུས་ཚོད་གསུམ་ལ་སྟོང་སྟོང་རྦད། །གལ་ཏེ་<milestone unit="line" n="321.2"/>དེས་ཀྱང་མ་བྱུང་ན། །དེ་ཉིད་གནན་གཟིར་བྱས་ལ་གཞག །གལ་ཏེ་དེས་ཀྱང་མ་གྲུབ་ན། །ནམ་མཁའི་སྤྲིན་སྔོན་དཀྱིལ་ནས་ཀྱང་། །གཤིན་རྗེ་གཤེད་ཀྱི་སྤྲུལ་པ་ནི། །སྔོན་པོ་ལག་ནམ་ཐོད་དབྱུག་ཐོགས། །བསྐལ་<milestone unit="line" n="321.3"/>པ་མེ་ཡི་ཀློང་ན་བཞུགས། །ཕྱེད་ཚལ་བཀས་པ་བསྒོམས་ནས་ཀྱང་། །སྡིག་པའི་སྔགས་ནི་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད། །གལ་ཏེ་ལས་བྱེད་གྱུར་པ་ན། །གཏང་རག་རང་གི་རྫས་ཀྱིས་གཏང་། །མ་མོས་མ་གྲུབ་འདི་ཡིས་གྲུབ། །མ་<milestone unit="line" n="321.4"/>མོ་གིང་ཉིད་ཡིན་ཕྱིར་རོ། །བདུད་ལ་གཏད་དམ་ཡང་ན་འདི། །དུར་ཁྲོད་ཡང་ན་དབེན་པར་ནི། ས་ཡི་མཎྜལ་གྲུ་བཞི་པར །ཐིག་བཏབ་ལེ་ཚེ་བཞི་པར་ནི། །དབུས་དང་ཕྱོགས་བཞིར་ལེ་ཚེ་ལྔར། །ཁམ་པའི་སླུས་མ་<milestone unit="line" n="321.5"/>ལྔ་ནང་དུ། །ཆང་ཕུད་མ་ཉམས་སྙིང་ཁྲག་གསུམ། །ཁྱུ་བ་ཤོད་ན་ཙ་ར་ཡི། །ཁྲག་གསུམ་སྙིང་གསུམ་སྦྱར་ཏེ་བླུགས། །གོས་ཐོད་ནག་་པོ་གོན་བཅིངས་ནས། །དཔལ་གྱི་མཚན་མ་རྣམ་གསུམ་གདབ། །ཉུངས་ཀར་ཉུང་<milestone unit="line" n="321.6"/>ས་ནག་ཙིཀྟའི་དུམ། །ཡག་གབ་མེད་པའི་སྣོད་ནང་གཞུག །དཔལ་གྱི་སྔགས་བཟླས་གཡབ་ནག་དོར། །མ་མོ་མངོན་དུ་འོང་བར་བསམ། །མ་མོས་གཡབ་ནག་བོར་བཟླས་པས། །བདུད་ཕྲུག་མངོན་དུ་འོང་བར་<milestone unit="page" n="322"/><milestone unit="line" n="322.1"/>བསམ། རྣམ་གསུམ་ལུས་རྗེས་མགོ་མ་གཉིས། །བདུད་ཕྲུག་ལྕགས་སྤྱང་བདག་འགྱུར་ཏེ། །གཏོར་མ་ལྔ་ལ་གཟུགས། །ངན་སྔགས་བཟླས་པས་ལྕགས་སྦྱང་ལྔས། །ལྔ་ལས་ལྔ་ན་འཕྲོས་པས་ཟས། །རྫས་གསུམ་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>