<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0055-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--dpal nam mkha' med pa'i sku gdung 'bar ba chen po'i rgyud/-->དཔལ་ནམ་མཁའ་མེད་པའི་སྐུ་གདུང་འབར་བ་ཆེན་པོའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0055-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=1.1; end=30.4--><milestone unit="page" n="2"/><milestone unit="line" n="2.1"/>་་། །རྒྱ་གར་སྨད་དུ། ཤུ་འདི་ལ་ལེའུ་གསུམ་གྱི་དོན་མ་་ཀླད་དུ་སྨོས་པ།བ་ག་་་ཤ་རྡི་ར་ཛ་ལ་མ་ཧྭ་ཏནྟྲ་ནཱ་མ།། བོང།་སྐད་ང། ང།པལ་་།མ་མཁའ་མ་་སྦྱོར།མེང།་པའི་སྐ་བ།དུང་འབར་བ་ཆེར་<milestone unit="line" n="2.2"/>འི།ཅེ།།་་།།་་་ང་་ངའིགླེངའང་ཅི་<milestone unit="line" n="2.3"/>་རྒྱུད་ ས་བྱ་བ། བཅམ་ལྡན་འདས་འབྱུང་བ་རྣམས་རང་སར་དག་པ་་ན་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལ། །འད་སྐད་བདག་ཐུན་མང་མ་ཡན་པ ་ ང་གཞ།གས་བསྟན་པའ་དུས་ག ག་ན། བཅམ་<milestone unit="line" n="2.4"/>དེཞིགཤེངང་ཤེངམི་ཆེ་ངངངམེ་གིངང<milestone unit="line" n="2.5"/>ན་འདས་ ་བ ན་ གས་པའ་གདུང་།བསྟན་པ། སངས་རྒྱས་ཀུན་ཀྱ་ཡ་ ས་ཀྱས། ། ་གནས་སྟང་པ་གནས། ན་པ་ཡས། །གནས་ན་བསམ་པ་ཉད་ ད་ན། །རང་་ར། ་རག་པའ་<milestone unit="line" n="2.6"/>་ཤེས་གདུང་། །མ་འབྱེད་སྣང་བའང་ཆོས་སྟོན་པ།གདུང་དུ། །ངས་ནི་ཐོག་མའི་དུས་དུ་ཕུན་སུམ།སུ་ཡང་། །འདི་ཉིད་དུ་ནི་འོང་བ་ཡིན། །ཆོས་ཀུན་གདུང་གིརངབཞིནལ། །འདིལྟར་<milestone unit="page" n="3"/><milestone unit="line" n="3.1"/>་ངངང་ངང་་དིགི་ང་གིགླེཞིགཅིམི་<milestone unit="line" n="3.2"/>༄༅། །གཏན་ལ་ཕབ་པའ། །འད་ན་ངས་བསྟན་ང་ཡས་སྟན། །ངས་ན་ཕྱས་ཀྱང་སྟན་པའ། །འ ་སྐད་བདག་ ས་ཐས་པའ་ཐུན་མང་ ་ ང་ག །དུས་ ག་ན། ་རྟག་གནས།རང་<milestone unit="line" n="3.3"/>སྣང་ཆོས་ འབྱུང་གཞལ་ ཡས་ན། །མི་འགྱུར་སྟོན་པ།ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོའི་སྐུར་ཤར་བ། །རྡོ་རྗེ་འཆང་ཆེན་བཅོམ་ལྡན་གདུལ་བྱ་་བོར། དྲུག །རིགས་ དྲུག་ སྐྱེ་ གནས་ དག་ པར་ བྱ་<milestone unit="line" n="3.4"/>བའི་ཕྱིར། །སངས་རྒྱས་རྣམས་དང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དང་། །ལྷ་དང་མི་སོགས་སྐལ་དང་ལྡན་པ་དང་། །གདུལ་བྱའི་འཁོར་ནི་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་དང་། །མི་གནས་ཆེན་པོ་རང་གི་<milestone unit="line" n="3.5"/>འབྱེམེངཚུངདེ་དེང་རྗེརིཀྱི་བྱེང་རྗེགི་<milestone unit="line" n="3.6"/>བསམ་གཏན་ལས། ། ད་པ་ ད་པའ་ ལ་གྱས་མཉམ་པར་བཞུགས། ། ་ནས་འཁར་དུ་འདུས་པ་ ་ནས་ན། །རྡ་ ་ གས་ ་མཁའ་འགྲ་གསལ་ ད་ཀྱས། །རྡ་ ་འཆང་ ་སྟན་<milestone unit="page" n="4"/><milestone unit="line" n="4.1"/>པ་ཉིད་ལ་ཡང་། །མི་འགྱུར་འགྱུ་བ་མེད་པའི་དབུགས་ཕྱུང་ནས། །འདི་སྐད་ཅེས་ནི་ཞུ་བ་རབ་ཏུ་ཞུས། །ཀྱེ་སྟོན་པ་ཉིད་ནི་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་ནི་ཐམས་ཅད་ནས། །བཙལ་བས་མ་རྙེད་སངས་<milestone unit="line" n="4.2"/>རྒྱས་དོན། །སུས་ཀྱང་རིག་པ་མེད་པ་དེ། །སྐལ་བ་ལྡན་པ་སུས་མཐོང་བ། །དེ་ལ་རྟགས་རྣི་ཅི་ལྔ་བུ། །སྤྱི་དང་བྱེ་བྲག་སོ་སོ་ཡི། །རྟགས་ཀུན་བདག་ལ་བསྔན་དུ་གསོལ། །དེ་ནས་སྟོན་པ་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །རང་རིག་<milestone unit="line" n="4.3"/>གསལ་བའི་སྒོ་ཕྱེས་ནས། ཁྲེས་རབ་ཆེན་པོའི་མཛོད་བསྟན་པ། །ཀྱེ་མ་མཁའ་འགྲོ་གསལ་ཡིད་མ། །ང་ཡིས་བསྟན་གྱིས་ཁྱོད་ཀྱིས་ཟུང་། །ངས་བསྟན་པ་ཡི་ཚིག་འདི་ལ། །འཁྲུལ་པ་རྡུལ་གྱི་ཆ་ཡང་མེད། །འཁྲུལ་<milestone unit="line" n="4.4"/>པ་མེད་པའི་ཚིག་འདི་ལ། །ངེས་པའི་སྙིང་པོ་གསང་ཆེན་གྱི། །དོན་ཀུན་ཀྱང་ནི་འདི་ལས་བསྟན། །ཅི་ལྟར་རྫོགས་སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱི། །སྐུ་ཡི་རྟགས་ཉམས་སུ་ལེན་པ་ལ་ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་ལ་རྟགས་འདི་ལྟར་འོང་། །སེམས་ཅན་<milestone unit="line" n="4.5"/>གྱི་ལུས་ལ་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་རྒྱུད་ཅི་ལྟར་གནས་པ་བསྟན།དང་གསུང་གི་རྟགས། །དེ་བཞིན་རྡོ་རྗེ་ཐུགས་ཀྱི་རྟགས། །ཅི་ལྟར་སྔོན་དུ་ཤར་བ་ལྟར། །འདིར་ཡང་སྐལ་ལྡན་གྱི།སེམས་ཅན་ཀུན་ལུས་ལ། །འདི་དག་རྣམས་ནི་སེམས་<milestone unit="line" n="4.6"/>ཅན་ཐམས་ཅད་ལ་ཡང་གཞི་ལ་་ས་ཀྱི་གྲུབ་ནས་ཡོད།སྣང་བར་འགྱུར། །འདི་ཉིད་སུ་ལ་སྣང་བ་དེ། །སྔོན་ནས་སྦྱངས་པའི་སྐལ་བ་ཅན། །སྔ་མ་བར་ཆོད་དུ་སོང་ལ།མ་སྨིན་པ་ལས་ནི། །ད་ལྟའི་དུས་ངེས་འབྲས་བུ་ནི། །སུ་ཡིས་ཚེ་<milestone unit="page" n="5"/><milestone unit="line" n="5.1"/>༄༅། །འདིལ་བསྒྲུབཔའིའགྲུབ་པའི་མི་དེ་ལ། །ལུས་ཀྱི་རྟགས་དང་དེ་བཞིན་ངག །ཡིད་སོགས་རྟགས་འདི་འབྱུང་བ་ཡིན། །གལ་ཏེ་འདི་རྟགས་མ་བྱུང་ན། །འཇིག་དོནཕྱལ་བར།རྟེན་ཡིད་དཔྱོད་བལྟ་བར་འགྱུར།<milestone unit="line" n="5.2"/>དེ་ཕྱིར་རྟགས་ཉམསསུབླངསཔའིདང་སུ་ལྡན་པ། འདི་ཡིས་གསང་བའི་ངེས་ལུང་རྒྱུདའདིརྣམས།ཐོབ། །ངེས་པའི་ལུང་གི་ཚད་ཟིན་པས། །ཕྱི་རོལ་ནང་སོགས་ཚད་ཀུན་ཟིན། །འདི་ནི་རྣལ་འབྱོར་དག་པའི་ལམ། །ལམ<milestone unit="line" n="5.3"/>འདི་ཉིད་ལ་གང་གནས་པ། །སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱི་བདེན་པ་མཐོང་། །བདེན་མཐོང་ལུས་ལ་རྟགས་འདི་འོང་། །སྔོན་དུ་ཚེསྔམ་ལ།འབྱོངས་པའི་ཚད་འདིས་ཟུང་། །བདེ་བྱུརྙིའི།གཤེགས་སྐུ་ལ་སུས་འབྱོངས་པ། །དེ་ཡི་<milestone unit="line" n="5.4"/>དཔྲལ་བའི་འདི་ཀུནརིམོལབརྟགསཔའོ།དབྱེས་སུ་ཡང་། །དུང་ནི་གཡས་སུ་འཁྱིལ་བའམ། །ཡང་ན་རྩ་གསུམ་གཉེར་མ་གྱེན། །དེ་བཞིན་ཡང་ན་ཡི་གེ་ཨོ། །རི་མོ་འམ་ནི་རང་འབུར་དུ། །སུ་ལ་རྟགས་འདི་བྱུང་བའི་<milestone unit="line" n="5.5"/>མི། །སྔོན་དུ་སངས་རྒྱས་སྐུ་ལ་སྦྱངས། །འདི་ཉིད་སྦྱངས་པའི་རྣལ་འབྱོར་དེ། །སངས་རྒྱས་སྐུ་དང་དབྱེར་མེད་པར། །གདེང་དང་ལྡན་པའི་རང་དུས་ནི། །ཚེ་འདིའིརྩབགཉིསལསླར།ནི་གཉིས་ནས་ཐོབ་<milestone unit="line" n="5.6"/>པར་འགྱུར། །འདི་ལ་བར་ཆོད་མ་ཞུགས་པར། །བསྒོམ་པ་ཉིད་ལ་བརྩོན་པ་ནི། །འདི་ཉིད་རབ་ཏུ་གཅེས་ཚེའདིལ།པའོ། །ཚེ་སྔམ།སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་གསུང་ལ་ནི། །སྔོན་དུ་འབྱོངས་པའི་མི་དེ་ཉིད། །སྐལ་བ་དང་ནི་<milestone unit="page" n="6"/><milestone unit="line" n="6.1"/>ལྡན་པ་ལ། །དེ་ཡི་མགྲིན་པའི་གཡས་གཡོན་དུ། །པདྨ་འདབ་མ་བརྒྱད་པའམ། །ཡང་ན་དུང་ནི་གཡས་སུ་འཁྱིལ། །དེ་བཞིན་དར་ལྕེ་ཕྱར་བའམ། །ལྕགས་ཀྱུ་དང་ནི་རལ་གྲིའམ། །ཡི་གེ་ཨུཿཡི་མཚན་མ་ནི། །རི་མོ་<milestone unit="line" n="6.2"/>ཉིད་དང་འབུར་དུ་ནི། །སུ་ལ་ཡོད་པའི་སྐྱེས་བུ་དེ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་གསུང་ལ་ཡང་། །འདི་ཡིས་སྟོན་དུ་སྦྱངས་པས་ན། །ཚེ་གཉིས་ཀྱིས་ནི་གསུང་གཅིག་ཏུ། །ངེས་པའི་འབྲས་བུ་ཐོབ་པར་འགྱུར། །འདི་ལ་བར་<milestone unit="line" n="6.3"/>ཆོད་མེད་པ་གཅེས། །བར་མ་ཆོད་པར་སུས་བསྒོམ་པ། །གདོན་མི་ཟ་བར་མཐོང་བར་འགྱུར། །་སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱི་ཐུགས་ལ་ཡང་། །སྔོན་དུ་ཚེསྔམལ། །གོམས་པར་སུས་བྱས་པ། །དེ་ཡི་ལུས་ལ་རྟགས་<milestone unit="line" n="6.4"/>འདིའོ། །གང་གི་སྙིང་གའི་གནས་སུ་ནི། །རྩེ་གསུམ་རྡོ་རྗེ་གྱེན་འགྲེངས་དང་། །དེ་བཞིན་འཁོར་ལོ་རྩིབས་བཞིའམ། །རིམ་པ་གསུམ་པའི་ཤ་མདངས་སམ། །རིན་པོ་ཆེ་ཡི་དབྱིབས་ཉིད་དམ། །ཡི་གེ་ཧཱུཾ་གི་མཚན་མ་<milestone unit="line" n="6.5"/>ནི། །སུ་ལ་བྱུང་བའི་སྐྱེས་བུ་ནི། །སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཡང་ཐུགས་ལ་ནི། །འདི་ཡིས་གོམས་སོ་སྐལ་དང་ལྡན། །འདི་ནི་བསྒོམ་ལ་བརྩོན་བྱས་ན། །བར་མ་ཆད་དེ་ཚེ་གསུམ་བརམཆོདདེབསྒོམསནན། །སངས་རྒྱས་ཐུགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="6.6"/>དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །སངས་རྒྱས་པ་ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །འདི་ལྟར་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལ་ནི། །སྔོན་དུ་གོམས་པའི་ཡོན་ཏན་གྱིས། །ད་ལྟ་ཆོས་སོ་ཅོག་ལ་དངཔོཔརངལནི། །ཞུགས་པ་ཙམ་ལ་རྟགས་ངེས་འབྱུང་། །དེ་ལྟར་<milestone unit="page" n="7"/><milestone unit="line" n="7.1"/>༄༅། །རྟགས་དང་ལྡན་པ་ལས། །བར་མཚམས་བསྒོམ་པནམེད་པར་ཆོས་སྤྱོད་ན། །གདོད་མི་ཟ་བར་འབྲས་བུ་ཐོབ། །འདི་ཉིད་ལ་ནི་བར་ཆད་ན། །འབྲས་བུ་ཉིད་ནི་མི་འཐོབ་བར་མ་ར་པརབསྒོམ་པ་་<milestone unit="line" n="7.2"/>སྟེ། །ཐུགས་ལས་ཡིད་འཁྲུགས་གནས་སུ་བར་བ་ལལོག་པ་ནས།འགྱུར། །སྐུ་ལས་དེ་བཞིན་གཟུགས་ཁམས་ལྷ། །གསུང་ལས་ཚངས་པའི་གནས་སུའོ། །གལ་ཏེ་རྟག་འདི་དག་རྣམ་ཀྱི་ག་་ཡོན་་སེམ་ཐ་ཐམ་ཅད་ལ་ཡོད་པས།<milestone unit="line" n="7.3"/>དམ་པའི་དོན་མ་མཐོང་། ཁྲན་པ་སྨད་འཚོང་སྐལ་མེད་ལ། །གཞི་ནས་ཐམ་ཅད་ལ་ཡེ་ནས། སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཡོད་གཞི་ལ་རང་མ་སུ་་བོན་གྱི་་དུ།པས། །དེ་ལ་སྔོན་དུ་གོམ་པས་ན། །ཚེ་སྔོནལ་གོང་དུ་བར་ཆོད་ཞུགས་པ་<milestone unit="line" n="7.4"/>ལ། །གོང་གི་སྐུ་གསུང་བསྒོམ་ནས།ཐུགས་ཀྱི་རྟགས། །འདི་ཀུན་ལ་ཡང་འབྱུང་བ་ཡོད། །འདི་ལྟར་བྱང་བའི་མི་དེ་ཡིས། །དམ་པའི་དོན་ལ་ངེས་ཞུགས་གདམ་པ་འདིལ།ན། མི་དེ་སྐལ་དང་ལྡན་པར་འགྱུར། །མ་ཞུགས་ལྡོག་<milestone unit="line" n="7.5"/>པས།རེ་ཞིག་གོང་བཞིན་ནོ། །འདི་ཡོ་ག་འགའ་ལ་རྙུརྙའི་སྐུ་གསུངཐུག་ཀྱི་རྟག་ཅི་ལྟརཝངབ་སྟོན།ལྷར་སེམས་ཅན་དག་ལ་ཡང་། །སྔོན་དུ་སངས་རྒྱས་སྐུ་གསུང་ལ། །གོམས་ཤིང་སྦྱངས་པའི་རྟགས་སུ་ཡང་། །འདི་ལྟར་འབྱུང་ངོ་<milestone unit="line" n="7.6"/>མཁའ་འགྲོ་མ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་སྐུ་ཉིད་ལ། །སྔོན་དུ་སུ་ཡིས་གོམས་དེ་ཡི། །སྨྲབའིཚིགནིབཙནཔདང་། །ཆད་རྣམས་འགྱུར་བ་མེད་པར་ཡང་། །འདི་ཉིད་འགྱུར་ཏེ་སྐལ་དང་ལྡན། །ཉི་མ་ཡིས་ནི་དུས་ཉིད་<milestone unit="page" n="8"/><milestone unit="line" n="8.1"/>ལ། །ཚིགས་སུ་བཅད་པ་སྟོང་ངམ་ནི། །ཡང་ན་བཞི་བརྒྱའི་ཚིགས་བཤད་ཀྱི། །དོན་ནི་བློ་ལ་སྣང་བར་འགྱུར། །ཅི་སྨྲས་གཞན་ལ་ཕན་སེམསཅནགཝལ།པའི་མི། །འདི་ནི་སྔོན་དུ་སྐུ་ལ་ཡང་། །གོམས་པ་ཡིན་ནོ་མཁའ་<milestone unit="line" n="8.2"/>འགྲོ་མ། །སྔོན་དུ་སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཡང་། །གསུང་ལ་སུ་ཡིས་གོམས་པ་ལ། །སྐད་ཕྱིནམེདཔ།ནི་ཚངས་པའི་དབྱངས་བཞིན་དུ། །ཀུན་གྱི་རྣ་བར་སྙན་པ་དང་། །ཚིགས་སུ་བཅད་པ་སྟོང་རེ་ཡང་། །ཉིན་གཅིག་ལ་ནི་<milestone unit="line" n="8.3"/>བློར་ཟིན་དང་། །སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་བྲན་བཞིན་དུ། །འདི་ཡི་འཁོར་ལ་འགྱུར་བ་ནི། །སྡོན་དུ་སངས་རྒྱས་གསུང་ལ་ཡང་། །འདི་ཡིས་གོམས་སོ་མཁའ་འགྲོ་མ། །སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱི་ཐུགས་ལ་ཡང་། །སྔོན་དུ་<milestone unit="line" n="8.4"/>གོམས་པའི་སྐྱེས་བུ་ཡིས། །ཕ་རོལ་ཚིག་ཅི་སྨྲས་པ་ན། །དེ་ཡི་དོན་ནི་བདེ་ཁོརེའདོདཔཅིཡོདཔགོབཡིན།བླག་ཏུ། །ཅི་ལྟར་བཞིན་དུ་གོ་བ་དང་། །རང་གིས་སྨྲས་པའི་གོབཅདཔཡིན།ཚིག་རྣམས་ལ། །འགྱུར་བ་མེད་པས་<milestone unit="line" n="8.5"/>གཞན་རྗེས་འཛིན། །འདིས་ནི་སངས་རྒྱས་གསུང་ལ་ཡང་། །སྔོན་དུ་གོམས་སོ་མཁའ་འགྲོ་མ། །དེ་ལྟར་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལ་ཡང་། །སུ་ཡིས་གོམས་པའི་སྐྱེས་བུ་ནི། །ཚེ་གཉིས་ལས་ནི་སངས་རྒྱས་འཐོབ། །ཡང་ན་<milestone unit="line" n="8.6"/>མཁའ་འགྲོ་གསལ་སེམསཅནགྱིཡིདལསངསརྒྱསཀྱིསྐུགསུངཐུགས།ཡིད་ཉོན། །སེམས་ཅན་གང་གི་ཡིད་ལ་ཡང་། །འདི་རྟགས་རྣམས་དང་ལྡན་པ་དེ། །སངས་རྒྱས་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལ་ཡང་། །འདི་ཡིས་གོམས་པར་ང་ཡིས་<milestone unit="page" n="9"/><milestone unit="line" n="9.1"/>༄༅། །བསྟན། །མ་ལྭཀུ་འགའ་ཙམལ།བསླབས་བསྒོམ་པ་རང་བབས་དང་། །སེམས་ནི་ངང་གིས་དལ་བ་རྙེད། །འདིས་ནི་སྔོན་དུ་སྐུ་ལ་གོམས། །བསམས་པས་ཆོས་རྣམས་བློར་སྣང་དང་། །སྔར་མ་མཐོང་བའི་<milestone unit="line" n="9.2"/>ཡུལ་མཐོང་དང་། །སྔར་མ་ཐོས་པའི་ཆོས་ཀྱི་ཚིག །རང་བཞིན་ཉིད་དུ་ཤེས་པ་ནི། །འདིས་ནི་སྔོན་དུ་སངས་རྒྱས་ཀྱི། །གསུང་ལ་གོམས་སོ་མཁའ་འགྲོ་མ། །རྟག་ཏུ་གཅིག་པུར་འདུག་པ་དང་། །གང་ལ་འཇིགས་<milestone unit="line" n="9.3"/>པའི་སེམས་མེད་དང་། །རི་དང་ནགས་ཚལ་འགྲིམ་པའི་མི། །འདིས་ནི་སྔོན་དུ་ཐུགས་ལ་ཡང་། །གོམས་པ་ཡིན་ནོ་མཁའ་འགྲོ་མ། །འདི་ལྟར་ལྡན་པའི་སྐྱེས་བུ་ལ། །བར་མ་ཆད་པར་བདེན་སྤྱད་ནས། །ཚེ་གསུམ་<milestone unit="line" n="9.4"/>གྱིས་ནི་གདོན་མེད་པར། །སངས་རྒྱས་ཉིད་ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །འདི་ལྟར་རིགས་བཟང་ངན་མེད་པར།དང་རིགས་མིན་ལ། །སྔོན་དུ་གོམས་པའི་ཤུགས་ཚེ་སྔ་མ་གོམས་པརབྱས་པ་ལས་བར་བ་ནས།ཀྱིས་ནི། །འདིར་རྟགས་ལུས་ལ་<milestone unit="line" n="9.5"/>འབྱུང་བ་ཡོད། །བྱ་དང་རི་དྭགས་ཁྱི་ལ་སོགས། །བྱོལ་སོང་གཟུགས་སུ་འཛིན་པ་ལ། །འདི་རྟགས་རྣམས་ནི་འབྱུང་བ་ཡོད། །སྔོན་དུ་སྦྱངས་ཏེ་བར་ཆད་མཐརམཕྱིན།ཡིན། །དེ་ཀུན་ཀྱང་ནི་སྐད་ཅིག་པར། །སྐྱེ་གནས་<milestone unit="line" n="9.6"/>དག་ནི་གོང་བཞིན་ནོ། །འདི་ལྟར་སྔ་མའི་རྟགས་ཀྱིས་ནི། །བདེ་བའི་ལམ་ནི་རྒྱུར་འགྱུར་རོ། །སྐུ་གདུང་འབར་བ་རིན་པོ་ཆེའི་རྒྱུད་ལས། སྐྱེས་བུའི་ལུས་ངག་ཡིད་ལ་སྔོན་དུ་སྦྱངས་པའི་རྟགས་ཇི་ལྟར་འབྱུང་བ་<milestone unit="page" n="10"/><milestone unit="line" n="10.1"/>བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་སྟོན་པ་ཚེའདིའིརྟགསབསྟནཔ།རྡོ་རྗེ་འཆང་། །འདི་ཉིད་ཆོས་སྐུ་ཐམས་ཅད་ལ། །ཟག་པ་ཟད་ཅིང་རྡུལ་མེད་པས། །མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱི་ཆོས་ཉིད་ལས་། །མཉམ་པ་ཆེན་<milestone unit="line" n="10.2"/>པོར་གཟིགས་ནས་ནི། །རྡོ་རྗེ་ཡི་ནི་རིགས་ཀྱི་ཡང་། །མཁའ་འགྲོ་མ་ནི་གསལ་ཡིད་ལ། །འདི་སྐད་ཚིག་ནི་སྟོན་པས་གསུངས། །ཀྱེ་མ་ཉོན་ཅིག་མཁའ་འགྲོ་མ། །ང་ཡིས་བསྟན་གྱིས་ང་ལ་ཉོན། །ཁྱོད་ཀྱིས་མི་འཀྱུར་<milestone unit="line" n="10.3"/>ཡིད་ཀྱིས་ཀྱང་། །ང་ཡི་ཚིག་འདི་རབ་ཉོན་ལ། །དང་བའི་ཡིད་ཀྱིས་ལེགས་པར་ཟུང་། །འདི་ལྟར་སྐྱེས་བུ་སྐལ་པ་ཅན། །ཆོས་ཉིད་དོན་ལ་ཚེའདིལནི།གོམས་ནས་ནི། །ཕྱིར་མི་ལྡོག་་སལེནཐུནམོངམཡིནཔ།པའི་ས་<milestone unit="line" n="10.4"/>ལ་ཡང་། །སུ་ཡིས་སྤྱད་པར་ནུས་པ་ལ། །ལུས་ངག་སེམས་གྱི་རྟགས་སུ་ཡང་། །འདི་རྣམས་འབྱུང་ངོ་མཁའ་འགྲོ་མ། །གང་གིས་སྒྲལགོམསཔའིརྟགས། འབྱུང་བའི་སྒྲ་རྣམས་དང་། །རིགས་དྲུག་སྒྲ་ལ་སུས་གོམས་<milestone unit="line" n="10.5"/>པ། །འདི་ལ་འབྱུང་བས་མི་གནོད་ཅིང་། །དེ་བཞིན་མེ་ཡིས་འཚིག་པ་མེད། །ཆུ་ཡིས་བྱིང་ཞིང་ཁྱེར་བ་མེད། །རྐང་པས་ས་ལ་་ལཁྲུགངགིས།མ་རེག་པར། །བར་སྣང་ལ་ཡང་འགྲོ་བར་ནུས། །རླུང་གིས་གྲང་ཞིང་གཡོ་<milestone unit="line" n="10.6"/>བ་མེད། །འདི་ལྟར་སུ་ལ་བྱུང་བ་ནི། །འབྱུང་བཞིའི་སྒྲ་ལ་གོམས་པ་ཡིན། །སེམས་ཅན་མིདངམིམཡིནཔསོག་སྣང་དང་མི་སྣང་བའི། །སྐད་ནི་གང་གིས་ཤེས་པ་དེ། །རིགས་དྲུག་གཟུགས་སུ་མི་ལེན་ཕྱིར། །འགྲོ་བ་<milestone unit="page" n="11"/><milestone unit="line" n="11.1"/>༄༅། །དྲུག་གི་སྐད་རྣམས་ཤེས། །འགྲོ་དྲུག་སེམས་རྒྱུན་རང་ཆད་ཕྱིར། །དེ་ཀུན་མངོནཤེས།སེམས་ཀྱིས་བསམ་པ་ཤེས། །འཁྲུལ་རྟོག་བསམ་པ་ཟད་པའི་ཕྱིར། །མདོར་ན་མངོན་ཤེས་དྲུག་འབྱུང་སྟེ། །འགྲོ་བ་<milestone unit="line" n="11.2"/>དྲུག་གི་སྣང་བ་ནི། །རང་གི་རང་བཞིན་ལོག་ནས་ནི། །ཕྱིས་ཀྱི་སྐྱེ་བ་བཅད་པའི་ཕྱིར། །འདི་ལྟར་སྐྱེས་བུ་འདིས་ཆོད་པའི། །རང་རྟགས་འདི་ཀུན་འབྱུང་པའོ། །འཁོར་འདས་རུ་ཤན་སྤྱོདཔ།འབྱེད་པ་ཡིས། །སྔོན་དུ་<milestone unit="line" n="11.3"/>འགྲོ་བ་ལུས་ངག་གི །སྦྱོད་པ་ལ་ནི་གོམས་པ་ལ། །འདི་ལྟར་ལུས་ལ་རྟགས་རྣམས་འབྱུང་། །ལུས་ཀྱི་ཞེན་པ་རང་ལོག་པས། །འཁྲུལ་པའི་ཞེན་པ་རྒྱུན་བཅད་ཕྱིར། །རང་གི་གཞནལགཏོངབརནུས།ལུས་ལ་ཆགས་པ་<milestone unit="line" n="11.4"/>མེད། །ནམ་མཁའ་ལ་ནི་བསྐྱོད་པ་དང་། །དེ་བཞིན་ས་ལ་འཛུལ་བར་ནུས། །བསམ་དང་མི་བསམ་དོན་རྣམས་ཕརོལགྱིཤེས། །ཁ་ནས་ཆོས་ཀྱང་སྨྲ་བར་སྔརམཐོསཔལསོགསཔ།འགྱུར། །འདི་ལྟར་སུ་ལ་བྱུང་བའི་<milestone unit="line" n="11.5"/>མི། །ལུས་དང་ངག་ཡིད་སེམས་ཀྱིས་ནི། །འཁོར་བའི་འཆིང་བའི་རྟོག་པ་ནི། །གང་གིས་བཅིངས་པ་ཀུན་ལས་གྲོལ། །ཕྱིས་ནི་ལུས་རུཤནཔྱེདཔས།ངག་སེམས་འབྲེལ་ཆོད། །ལྟ་བ་ལ་ནི་གོམས་པའི་རྟགས། །སྐལ་བ་<milestone unit="line" n="11.6"/>དང་ལྡན་སྐྱེས་བུ་ལ། །འདི་བཞིན་སུ་ཡང་འབྱུང་བར་འགྱུར། །སྟོང་པས་ལུས་དང་སེམས་རྒྱས་པས། །མཁའ་འགྲོ་བཞི་སྟེ་ནམ་མཁའ་ལས། །རླུང་ལ་རང་དབང་བསྒྱུར་བའི་ཕྱིར། །རླུང་བཞིན་སྐད་ཅིག་དྲུག་བརྒྱ་ལ།<milestone unit="page" n="12"/><milestone unit="line" n="12.1"/>འཛམ་བུ་གླིང་དུ་རྒྱུ་བར་གོམས་པའོཁྲུས། །རང་སེམས་སྟོང་པར་རྟོགས་པའི་ཕྱིར། །གང་ལ་བེམཔོབལྷས་པས་བཞུ་བར་ནུས། །འདི་ནི་ལྟ་བའི་གདེང་རྙེད་ཡིན། །གང་གིས་བསྒོམས་ལ་སྐྱེམེདཀྱིས།འབྱོངས་པའི་<milestone unit="line" n="12.2"/>རྟགས། །ལུས་ལ་འབུ་སྲིན་སྲོག་ཆགས་མེད། །སྙིང་རྗེས་གཞན་དོན་མཐར་ཕྱིན་ཕྱིར། །རྣམ་རྟོགས་སེམས་རྒྱུན་སྟོང་བས་ན། །ལུས་ནི་ཤིང་བལ་བཞིན་དུ་ཡང་། །རིག་པ་འཆི་མེད་དོན་ལྡན་པས། །ལུས་ནི་བཅུ་དྲུག་<milestone unit="line" n="12.3"/>ལོན་བཞིན་གགོནུ།འགྱུར། །ཆོས་ཉིད་རླན་གྱིས་སེམས་ཁྱབ་ཕྱིར། །ལུས་སོགས་སྐྲ་རྣམས་སྣུམ་བྱུགསམིདགོས།བག་ལྡན། །འདི་ལྟར་སེམས་ནི་མི་འཕྲོ་བར། །གང་དུ་གཏོད་པའི་སའམབརསྣངལ།སར་སྡོད་<milestone unit="line" n="12.4"/>ཅིང་། །འཁྲུལ་པའི་ཡུལ་ལ་འཇུག་མི་ནུས། །འདི་ནི་བསྒོམ་པ་རང་རྙེད་ནས། །ཚེ་གཉིས་ཀྱིས་ནི་སངས་རྒྱས་འཐོབ། །གང་གིས་འོད་ལ་སུས་གོམས་པ། །རང་གིས་མཐོང་བའི་སྤྱོད་ཡུལ་དུ། །ས་དང་ཆུ་དང་མེ་དང་མི<milestone unit="line" n="12.5"/>སྣངསྟེའོདདུ།རླུང་། །འབྱུང་བའི་སྣང་བ་རང་ནུབ་སྟེ། །རིམ་གོངནསགོངདུགྱིས་ཁ་དོག་ལྔ་ལ་སྤྱོད། །འདི་དང་འབྲལ་བ་མེད་པའི་རྟགས། །གཞན་གྱིས་ཕརོལཔོརྣམསཀྱི།མཐོང་བའི་སྤྱོད་ཡུལ་དུ། །སྨྱོན་པ་བཞིན་དུ་ཐོགས་<milestone unit="line" n="12.6"/>མེད་པར། །གང་ལ་ཆགས་པ་མེད་པ་དང་། །རི་བྲག་རྣམས་ལ་ཟང་ཐལ་དང། །དེབཞིནསགཏིངའཛུལ་བར་ ང་། །ཆུ་རྣམས་ལ་ཡང་ཟང་ཐལ་ལོ། །ལུས་ལ་གོས་ཀྱང་མེད་པར་ནི། །གཅེར་བུ་གང་ལ་ཐོགས་<milestone unit="page" n="13"/><milestone unit="line" n="13.1"/>༄༅། །མེད་ཅིང་། །ཟས་སོགས་འདོད་པ་རབ་བྲལ་བས། །འདིས་ནི་སྣང་བ་འདི་ཉིད་ལ། །འབྱུང་བ་རང་ལུསཀྱི།མར་དེངས་ནས་ནི། །ཟག་བཅས་ཕུང་པོ་མི་སྣང་བར། །འབྲས་བུ་ཐོབ་ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །གང་<milestone unit="line" n="13.2"/>གིས་དབྱིངས་ལ་གོམས་པ་ནི། །དབུགས་ནི་ཕྱི་ནང་རྒྱུ་བ་ཟད། །ནམ་མཁར་བྱ་བཞིན་འགྲོ་བ་དང་། །དེ་བཞིན་ཆུ་ལ་ཉ་བཞིན་དུ། །སྐལ་དང་ལྡན་པ་འདི་འགྲོ་སྟེ། །སྔར་མ་མཐོང་བའི་ཡུལ་རྣམས་དང་། །གླིང་དང་<milestone unit="line" n="13.3"/>རི་རབ་བཅས་པ་ཡང་། །འདུགས་གཅིག་ནས་མཐོང་བ་གནས་གནས།དང་། །དེ་བཞིན་སངས་རྒྱས་ལོངསསྐུའི།ཞིང་ཁམས་ནི། །སྔ་མས་མཐོང་བ་མེད་པ་རྣམས། །འདི་ཀུན་དུས་གཅིག་མཐོང་བར་འགྱུར། །འདི་ལྟར་<milestone unit="line" n="13.4"/>རྟགས་དང་གང་ལྡན་པ། །འདི་ནས་ཟླ་བ་བཅུ་དྲུག་ནས། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱང་མཐོང་བར་གོལཕེབསའགྱུར། །འདི་མཐོང་སྐལ་དང་ལྡན་པ་ལ། སངས་རྒྱས་འབྲས་བུ་འདི་ཉིད་དུ། །ཐོབ་པར་འགྱུར་ལ་ཐེ་ཚོམ་ཚེ<milestone unit="line" n="13.5"/>་གལ།མེད། །འདི་དུས་མི་དགེའི་ཉམསསུམྱོངབའིདུསསུ།སེམས་མི་འབྱུང་། །གལ་ཏེ་བསདབཅདཅིབྱུངཡངཁྱུང་ཡང་གནོད་པ་བྲལ། །འདི་ཡང་སྣང་བ་འདི་ཉིད་ལ། །ཟག་བཅས་རངདེངསསུ།ཕུང་པོ་མི་སྣང་བར། །འབྱུང་<milestone unit="line" n="13.6"/>བ་རང་གིས་རང་དེངས་ནས། །འབྲས་བུ་ངེས་པར་ཐོབ་པ་ཡིན། །ལྷག་མ་ནང་གི་ཉམས་རྟགས་གོངནསགོང།ནི། །འདིར་ནི་ང་ཡིས་མ་བཤད་དེ། །དོན་ཡིགེའི།གྱིས་རང་གི་ཉམས་ལས་སྐྱེ། །ཉམས་སྐྱེས་ཤེས་པ་རྣལ་དུ་<milestone unit="page" n="14"/><milestone unit="line" n="14.1"/>ཕེབས། །འདི་ཀུན་རབ་ཏུ་གསང་བའི་རྟགས། །རྣལ་འབྱོར་ལྡན་པའི་ཡེ་ཤེས་སོ། །ཐིག་མིགནས།ལེ་ཀློང་དུ་སུས་གྱུར་བ། །འདི་ནི་སྐལ་ལྡན་ཉག་གཅིག་མཐོང་། །ཐིག་ལེ་སྟོང་མིགནས།པའི་སྒྲོན་མ་ནི། །རྩོལ་བ་མེད་<milestone unit="line" n="14.2"/>པར་རང་ཤར་དང་། །འདི་ཀུན་རང་གི་ཉམས་ཀྱི་རྟགས། །ཚིག་གི་སྤྲོས་པ་རྣམས་ཆོད་དེ། །གཞན་ལ་བློ་ནི་སྐད་ཅིག་ཀྱང་། །འཇུག་པར་མི་འགྱུར་དེ་སྐབས་མེད། །གཏམ་རྒྱུད་བརྗོད་པ་ཟད་པའི་ཕྱིར། །གཞན་ལ་<milestone unit="line" n="14.3"/>ལྐུགསཔལྟར།སྨྲ་བྱེད་བསམ་པ་ཡང་། །སྐྱེས་བུ་འདི་ལ་འབྱུང་མི་སྲིད། །སྒྲ་ཚིག་རྗེས་སུ་ག་ལ་འགྱུར། །འདི་ལྟར་སུ་ལ་སྣང་བ་དེ། །སྤྲོས་མེད་ཉག་ཅིག་ངེས་རྩད་ཆོད། །འདི་ལྟར་རྟགས་དང་ལྡན་པ་དེ། །དེ་ནས་ལོ་ནི་<milestone unit="line" n="14.4"/>གཉིས་ནས་ཀྱང་། །རིག་པ་ཉིད་ཀྱི་ཚད་རོལཕེབསཔཤེས་ནས། །དབྱིངས་དང་རིག་པའི་རང་སྣང་དང་། །འབྲལ་བ་མེད་པར་འདུག་པའོ། །དེ་ཡང་ལུསཀྱི།འབྱུང་བ་རང་དེངས་སུ། །འགྱུར་བ་འདི་ལ་ཐེ་ཚོམ་<milestone unit="line" n="14.5"/>མེད། །གང་གིས་སྐུ་ལ་ཚད་འབྱོངས་པ། །སྐལ་དང་ལྡན་པའི་སྐྱེས་བུ་ལ། །སྔོན་དུ་རྟགས་ནི་འདི་ལྟ་བུ། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ལ་སུས་གོམས་པ། །གཞན་གྱིས་མཐོང་བའི་སྤྱོད་ཡུལ་དུ། །ལུས་ཡོགའིམི།ནི་སུས་ཀྱང་མི་མཐོང་<milestone unit="line" n="14.6"/>བས། །རྣལ་འབྱོར་རང་གིས་གང་མིགནོང།དགར་རོལ། །མ་བཙལ་བཞག་པའི་བསམ་གཏན་ནི། །རང་གི་རྒྱུད་ལ་སྐྱེ་བ་དང་། ཁྲེས་པ་ཅི་མི་སྙམ་པའི་ལམ། །རྣལ་འབྱོར་ཀུན་གྱི་སེམས་ལ་སྣང་། །འདི་ལྟར་འབྱུང་<milestone unit="page" n="15"/><milestone unit="line" n="15.1"/>༄༅། །བའི་སྐྱེས་བུ་རྣམས། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ཡི་སྣང་བ་མཐོང་། །འདི་མཐོང་ལུང་བསམི་བསྒྲིབ།སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །སྐུ་ཡི་ཀློང་དུ་འདུས་པའོ། །གང་གིས་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པ་ལ། །གོམས་ཤིང་གདེངས་<milestone unit="line" n="15.2"/>སུ་གྱུར་པའི་རྟགས། །འདི་ལྟར་ཉམས་སུ་མྱོང་བའི་མི། །སྐུ་ལྔ་ཡེ་ཤེས་ལྔ་ལ་རོལ། །རོལ་པ་ཆེན་པོའི་ལྟ་སྟངས་ཀྱིས། །འདི་ལྟར་རྟགས་དང་སུ་ལྡན་པ། །རྣལ་འབྱོར་དེ་ཉིད་ཀྱི།ལྡན་པའི་སྐལ་ལྡན་དེས། །ཐིག་ཅིའི་<milestone unit="line" n="15.3"/>ཕྱིར་ན།ལེ་སྟོང་པའི་སྒྲོན་མ་ནི། །རྩོལ་སྐྱེས་བུ་རང་གིས།བ་མེད་པར་ཤར་བ་ཕྱེས་མངལ་གྱི་གྲོང་ཁྱེར་དུ་ལཇུགམི་སྲིད་པས།ལ། །སྣང་བ་དེ་ནས་རིང་པོ་མ་ལོན་པརའདི་ལྟར་ཕྱིའི་རགས་པར།ཉིད་ཀྱང་སྐུ་རུ་སྣང་། །རིམ་གྱིས་དང་པོ་མི་བསྐྱོད་པ། དེ་<milestone unit="line" n="15.4"/>ནས་རིནཝང། དེ་ནསསྣངམཐའ། དེནས་དོན་གྲུབ། དེ་ནས་རྣམསྣང།མཐོང་བའི་སྐྱེས་བུ་ནི། །ལོངས་སྐུའི་རྩ་བ་འདིས་མཐོང་ཡིན། །འདི་ལྟར་རྒྱུད་ལ་གོམས་པ་ཡི། །ངག་ནི་གསལ་ཞིང་སྐད་དང་ལྡན། །རྫུན་དུ་བརྗོད་པའི་<milestone unit="line" n="15.5"/>ཚིག་རྣམས་ནི། །འདི་ཡི་ཁ་ནས་གཏན་མི་འབྱུང་། །དེ་བཞིན་མི་དགེ་ལས་ཀྱི་ཚིག །གཏམ་དུ་སྨྲ་བའི་བརྗོད་མཐའ་འགགས། །དེ་ལྟར་རྟགས་དང་ལྡན་པ་དེས། །འདི་དོན་ཉམས་སུ་བླངས་ན་ནི། །ནམ་མཁའ་ལ་ནི་<milestone unit="line" n="15.6"/>འཕུར་བ་དང་། །རི་བྲག་ལ་ཡང་ཟང་ཐལ་དང་། །ས་ཡི་འོག་དུ་འཛུལ་བ་དང་། །ཆུ་ལ་འབྱིང་བ་མེད་པར་འབྱུང་། །དེ་ལྟར་བྱུང་བའི་སྐལ་ལྡན་དེས། །དབྱིངས་རིག་གདེང་དུ་མ་ཆུད་ན། །འབྱུང་བ་ཉིད་ནི་རང་དེངས་<milestone unit="page" n="16"/><milestone unit="line" n="16.1"/>སུ། །འགྱུར་བ་ཉིད་ནི་མ་ཡིན་ཏེ། །འདི་ནས་སྐྱེ་བ་འཕོས་ནས་ནི། །ཆོས་ཉིད་ཀྱི་ནི་བར་དོ་ལ། །སྐད་ཅིག་ཉིད་ལས་གྲོལ་བར་འགྱུར། །གང་དག་སྐྱེས་བུ་སྐལ་དང་ལྡན། །སྤྲུལ་པའི་སྐུ་ལ་གོམས་ནས་ནི། །འདི་ཉིད་<milestone unit="line" n="16.2"/>གདེང་དུ་གྱུར་པའི་མི། །ལུས་ངག་སེམས་ལ་རྟགས་འདི་དག །སུ་ལ་བྱུང་བའི་སྐྱེས་བུ་ནི། །འདི་ཡང་སྐལ་དང་ལྡན་པར་འགྱུར། །སྔོན་དུ་ཐོས་པའི་ཆོས་རྣམས་ཀྱི། །དོན་འདི་རང་གི་རྒྱུད་ལ་ཡང་། །ཅིག་ཅར་དུ་ནི་<milestone unit="line" n="16.3"/>འཆར་བ་ནི། །འདི་ལ་འགྱུར་རོ་མཁའ་འགྲོ་མ། །དེ་བཞིན་སྔོན་དུ་མ་ཐོས་པའི། །ཆོས་ཀྱི་ཚིག་རྣམས་སྣ་ཚོགས་པ། །རང་བཞིན་དུ་ནི་ཁ་ནས་སྨྲ། །དེ་བཞིན་གསང་སྔགས་གཞན་དག་གི ཁུད་ཀྱི་ག་ལྟར།ཚིག་<milestone unit="line" n="16.4"/>རྣམས་ཇི་བཞིན་དུ། །རིམ་པས་ཇི་ལྟར་གསལ་བར་འགྱུར། །དེ་བཞིན་ཆོས་རྣམས་མཐའ་དག་གི །ཚིག་དང་དོན་གྱི་རྣམ་པ་ཀུན། །སེམས་ཅན་ཇི་སྟར་མོས་པ་ཆོ་ཀྱིག་སྣགོ་ཡངམོ་ལ།ཡི། །ཆོས་རྣམས་དང་ནི་<milestone unit="line" n="16.5"/>མཐུན་པར་ཡང་། །ཇི་ལྟར་དྲིས་པའི་ལན་དེ་ནི། །སྐལ་དང་ལྡན་སོསོརངརངདངམཐུནཔར།པར་འདིས་སྟོན་པས། །འདི་ནི་སྨྲ་བའི་སེང་གེའོ། །ལུས་ཀྱི་སྟོབས་སུ་སྔོན་མངོན་པས། །རྐང་མགྱོགས་པ་ཡིས་སྟོབས་ཀྱང་<milestone unit="line" n="16.6"/>རྙེད། །ལུས་ཀྱི་གཉེར་མ་མེད་པ་དང་། །སྐྲ་དཀར་དག་ཀྱང་ནག་པོར་འགྱུར། །དེབཞིནབཅུདྲུགལོནཔབཞིན། །གཤོནཔའིམདངས་དང་ལྡན་པར་འགྱུར། །དཔེར་ནཙྭནིགཤོནནུལ། །ཆར་པ་དག་ནི་ཡང་<milestone unit="page" n="17"/><milestone unit="line" n="17.1"/>༄༅ བབས་པས། །སྐྱེད་ནི་རང་སྐྱེས་ལྡན་པར་འགྱུར། །སྔོན་ན་མེད་པའི་སྙིང་རྗེ་ཡང་། །འདི་ལ་གཏིང་ནས་སྐྱེ་བ་དང་། །དེ་རྗེས་སེམས་ཅན་དོན་ཇིལྟརབྱསྙམཔའི།ལ་འཇུག །རང་གི་ལུས་ཀྱི་ཤཁྲགགིས།ཕན་<milestone unit="line" n="17.2"/>པ་ཡིས། །སེམས་ཅན་དག་ནི་འདོདཔ།འབྱུང་བ་ན། །འདི་ལ་ཇི་ལྟར་འདོད་པ་ཡིས། །ལུས་དང་ཡན་ལག་མགོདངརྐངལག།གཏོང་བར་ནུས། །ཕྱི་རོལ་བདོག་པ་ནོརརྫས།སྨོས་ཅི་དགོས། །དེ་བཞིན་རང་གི་བླ་མ་ལ། །གོང་<milestone unit="line" n="17.3"/>བཞིན་ལུས་སྲོག་གཏོང་བར་ནུས། །འདི་ལྟར་སུ་ལ་འབྱུང་བའི་མི། །སྤྲུལ་པའི་སྐུ་ལ་འདིས་རེག་གོ །དེ་ལྟར་ལྡན་པའི་སྐྱེས་བུ་ནི། །ཕྱིས་ནི་རངབགོ།སྤྲུལ་སྐུའི་ཞིང་ཁམས་སུ། །བརྫུས་ནས་སྐྱེས་བའི་ལུས་བླངས་<milestone unit="line" n="17.4"/>ནས། །ལོ་ནི་དྲུག་ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་དུ། །དེར་ནི་གནས་ནས་སེམས་ཅན་དོན། །སྐྱེས་བུ་འདི་ཡིས་བྱེད་པའོ། །དེ་ནས་ངོ་བོའི་རང་བཞིན་ལས། །འཛམ་བུའི་གླིང་སོགས་གླིང་རྣམས་སུ། །སྤྲུལ་པ་བྱ་བ་དྲུག་ཁྲི་<milestone unit="line" n="17.5"/>ཡིས རང་རང་མཐུན་པའི་ལུས་བླངས་ནས། །སེམས་ཅན་དོན་ནི་བྱེད་པར་ནི། །འདིས་ནི་འགྱུར་རོ་མཁའ་འགྲོ་མ། །དེ་ནས་ངོ་བོ་ཀ་དག་ལ། །ཉི་མ་ལ་ནི་ཟེར་འདུས་ལྟར། །རང་གི་སྤྲུལ་པར་བཅས་པ་ནི།།རང་གི་<milestone unit="line" n="17.6"/>ངོ་གཅིགལགཅིགབོར་རང་ཐིམ་ནས། །དབྱེར་མེད་འབྱེད་པ་མེད་པར་འགྱུར། །ཅི་ལྟར་ཆུ་ལ་ཆུ་ཐིམ་དང་། །དེ་བཞིན་མར་ལ་མར་ཐིམ་དང་། །ནམ་མཁར་ནམ་མཁའ་ཐིམ་པ་བཞིན། །གཉིས་མེད་སྔཕྱིམེད།ངོས་བཟུང་<milestone unit="page" n="19"/><milestone unit="line" n="19.1"/>༄༅། །མཆོག །འདི་གསུམ་ལུསམེདཔའི།ལས་ནི་འདི་བརྒལ་ནས། །རང་དལ་ཆེན་པོའི་ལུས་གྲུབཔ།མེད་པས། །རང་གི་ངོ་བོ་ཡེ་སངས་སུ། །ཡེ་གནས་སྙིང་པོའི་དོན་དུ་འགྱུར། །དེ་ཕྱིར་འདིས་ནི་སྐྱེ་མེད་ཐོབ། །<milestone unit="line" n="19.2"/>སྐྱེ་བ་མེད་པའི་རྣལ་འབྱོར་དེ། །མི་གནས་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་སྤྱོད། །སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱི་རང་བཞིན་ལས། །མི་རྟོགས་བསམ་པའི་ཞེན་མི་སྣང་། །ངང་དུ་ཡེ་ནས་དེ་བཞིན་ནོ། །འདི་ལྟར་རྟོགས་པའི་སྐྱེས་བུ་ཡིས། །ཡོད་མེད་<milestone unit="line" n="19.3"/>ཡོན་ཏན་ཕུནསུམཚོགསཔལྔལྟརཀྱང།བསམ་མི་ཁྱབ། །གཅིག་པར་གནས་པའི་ཡེ་ཤེས་ནི། །རང་གི་རང་སྟོན་སྟོན་པ་ཆེ། །མ་བཀོད་ཡེ་གདངས་རང་གནས་ལ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་རང་བཞིན་ལས། །སངས་<milestone unit="line" n="19.4"/>རྒྱས་རིགསཀྱང།ཉིད་ཀྱང་གཉིས་སུ་སྣང་། །འདི་ཀུན་དེ་ཡི་འཁོར་དུ་སྣང་། །གཞི་སྣང་རང་བཞིན་མེད་པ་ལས། །སྨྲ་བསམ་བརྗོད་མེད་ཆོས་སུ་སྣང་། །དུས་གསུམ་མཉམ་པ་ཉིད་དུ་ཡང་། །ཡེ་ནས་འདི་ཀུན་རང་<milestone unit="line" n="19.5"/>གནས་པའོ། །གང་གིས་སྐྱེས་བུ་བློ་རྩལ་ཅན། །ལུས་ཀྱི་རྟགས་ནི་རྫོགས་པ་ན། །བར་མ་དོ་ཡི་ཆོས་ཉིད་ལས། །བདེན་པ་མཐོང་སྟེ་སངས་རྒྱས་པའོ། །སུ་ལ་ངག་གི་རྟགས་ཡོད་པ། །འདི་ནི་སྤྲུལ་པའི་ཞིང་ཁམས་<milestone unit="line" n="19.6"/>སུ། །དབུགས་དབྱུང་སྐྱེ་བ་གཅིག་གིས་ཐོགས། །སེམས་ཀྱི་རྟགས་དང་གང་ལྡན་པ། །འདི་ནི་ཚེ་ཡི་འདུ་བྱེད་ཀྱིས། །སྐྱེ་བ་གཉིས་ཀྱི་བར་མེད་པར། །སྐར་མདའ་དག་ནི་ནམ་མཁའ་ལ། །རྒྱུག་པའི་ཚུལ་དུ་སྐད་ཅིག་<milestone unit="page" n="20"/><milestone unit="line" n="20.1"/>གསུམ། །སྤྲུལ་པ་ཉིད་དང་བཅས་པ་ཡང་། །ངོ་བོ་ཉིད་ལ་རང་ཐིམ་མོ། །ལུས་དང་ངག་གི་རྟགས་འཛོམ་ན། །འདི་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཆེན་པོ། །སེམས་ཅན་འཛིན་པའི་སྙིང་རྗེ་ཅན། །འདི་ནི་སེམས་ཅན་འཛིན་པའི་<milestone unit="line" n="20.2"/>ཕྱིར། །ལོ་ནི་བྱེ་བ་བརྒྱ་སྟོང་དུ། །མི་ཡི་ལུས་ནི་གཅིག་གིས་ཀྱང་། །འདི་དོན་རྫོགས་པར་བྱས་ནས་ནི། །སྐྱེས་གཉིས་བར་དུ་མི་འཇུག་པར། །མངོན་པར་རྫོགས་པར་འཚང་ཡང་རྒྱ། །ཡང་ན་སྐལ་ལྡན་སུ་ཞིག་ལ།<milestone unit="line" n="20.3"/>ལུས་དང་སེམས་ཀྱི་རྟགས་ལྡན་པ། །འདི་ནི་འཇིག་རྟེན་མི་ཡུལ་དུ། །ཡུན་རིང་དག་ཏུ་མི་གནས་པར། །སྐྱེ་བ་མེད་པ་གོང་བཞིན་ནོ། །ངག་དང་སེམས་ཀྱི་རྟགས་ལྡན་ན། །འདི་ལྟར་ལྡན་ན་ལོ་བཅུ་ནས། །འབྱུང་བ་<milestone unit="line" n="20.4"/>རང་སར་དེངས་ནས་ནི། །སྣང་བ་ཉིད་ནི་མི་སྣང་བར། །ཆོས་ཉིད་ཟད་པའི་སར་བསྐྱལ་ལོ །གང་ལ་ལུས་ངག་སེམས་ཀྱི་རྟགས། །འདི་ལྟར་སྐྱེས་བུ་སྐལ་ལྡན་ལ། །སུ་ལ་འཛོམ་པའི་སྐལ་ལྡན་ལ། །འདི་ནས་ལོ་ནི་<milestone unit="line" n="20.5"/>གཉིས་ནས་ཀྱང་། །འདི་ཡི་འབྱུང་བ་རང་དེངས་སུ། །འགྱུར་བ་འདི་ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །འདི་ནི་སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཡང་། །ལམ་དུ་སྣང་ངོ་ས་མ་ཡ། །འདི་ལྟར་རྫོགས་པའི་སྐྱེས་བུ་ཡིས། །ཅི་ལྟར་འདོད་པ་འབྱུང་སྲིད་<milestone unit="line" n="20.6"/>ན། །དེ་ཀུན་ལ་ནི་འདིས་དབང་བསྒྱུར། །འདི་ལྟར་རྟགས་དང་མི་ལྡན་པར་། །རང་སྣང་གདེངས་སུ་ཚུད་པར་ནི།།གང་གིས་ཁས་ནི་ལེན་པ་དེ། །ཡིད་དཔྱོད་རྣམས་ཀྱི་ལྟ་བ་དང་། །དེ་བཞིན་ཡིད་དཔྱོད་སྒོམ་པ་<milestone unit="page" n="21"/><milestone unit="line" n="21.1"/>༄༅། །ནི། །འདི་ཀུན་ཡིན་པས་གྲོལ་བར་ཡང་། །འདི་ཉིད་ནུས་པ་མ་ཡིན་ཏེ། །འཁོར་བ་ཉིད་ལ་ཡུན་རིང་དུ། །མི་འདི་ཡང་ནི་གནས་པའོ། །ལུས་ངག་ཡིད་ཀྱི་རྟགས་ཀུན་ནི། །འགའ་ཙམ་བྱུང་བའི་སྐྱེས་བུ་<milestone unit="line" n="21.2"/>ནི། །རྣམ་པར་གྲོལ་བ་མ་ཡིན་ཏེ། །འཇིག་རྟེན་ཐུན་མོང་དངོས་གྲུབ་དང་། །རིམ་གྱིས་ཉན་ཐོས་རང་སངས་རྒྱས། །འདི་ཀུན་གྱི་ནི་ས་ལ་ཡང་། །འདི་ཉིད་དེ་ཡི་ས་ལ་ཞུགས། །རྣམ་དག་ཆེན་པོའི་འབྲས་བུ་<milestone unit="line" n="21.3"/>མེད། །རང་གི་སྣང་བ་བདེ་ལུགས་སུ། །འདི་ཡིས་ཟིན་པ་མ་ཡིན་ནོ། །དེ་ཕྱིར་རྣམ་པ་དང་བཅས་པའི། །སྣང་བ་ཉིད་ལ་སྤྱོད་པའོ། །གང་གི་ལུས་ངག་ལྡན་པ་ཡི། །རྟགས་ནི་རྫོགས་པའི་སྐྱེས་བུ་ནི། །མཉམ་པ་ཆེན་<milestone unit="line" n="21.4"/>པོའི་ས་ལ་ཡང་། །འདི་ཀུན་འགྲོའོ་མཁའ་འགྲོ་མ། །དེ་ཕྱིར་དབྱིངས་རིག་བསྒོམ་པ་གཅེས། །དབྱིངས་དང་རིག་པ་སུས་གོམས་པ། །གོང་དུ་བཤད་པའི་རྟགས་དེ་རྣམས། །མི་མི་འདོད་ཀྱངའོང་ངེས་པའོ།འབྱུང་ཉིད་ནི་མི་<milestone unit="line" n="21.5"/>སྲིད་དོ། །ཞེས་སྐུ་གདུང་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། སྐལ་ལྡན་གྱི་སྐྱེས་བུ་རྣམས་ལ་ལུས་ངག་ཡིད་ཀྱི་རྟགས་དང་། །ད་ལྟ་ཅི་ལྟར་འབྱུང་བ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། ༔ཏྲཏྭམྱཧྭཐཐ༔ །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་རིགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="21.6"/>ཡང་། །མཁའ་འགྲོ་མ་ནི་གསལ་བའི་ཡིད། །རབ་ཏུ་མི་འཇིགས་ཆེན་པོ་ཡི། །རྟགས་དང་ལྡན་པར་གྱུར་ནས་ནི། །རང་གིས་རང་གི་མིག་ཉིད་ཀྱང་། །སྔར་མ་ཕྱེས་པ་འདིར་ཕྱིས་རྟག་བསྟན།ཕྱེས་པས། །དང་ཞིང་མགུ་<milestone unit="page" n="22"/><milestone unit="line" n="22.1"/>བའི་སེམས་བསྐྱེད་ནས། །རྡོ་རྗེ་འཆང་ལ་འདི་སྐད་གསོལ། །ཀྱེ་ཀྱེ་སྟོན་པ་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །ད་ལྟ་བསྒོམས་ཤིང་བསྒྲུབས་པ་ཡིས། །རྣལ་འབྱོར་སྐལ་ལྡན་གོམས་སེམས་ལ། །རྟགས་ནི་དེ་ལྟར་འབྱུང་བས་ན། །རྣལ་<milestone unit="line" n="22.2"/>འབྱོར་སྐལ་དང་ལྡན་པ་ཞིག །སྙིང་པོ་ངེས་པ་འདི་རྙེད་ནས། །འདི་ལ་གོམས་པར་མ་ནུས་ཏེ། །དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་རིག་པ་ལ། །གང་གིས་འབྱོར་བའི་ཚད་མེད་ནི། །འོན་ཏེ་སྐལ་དང་ལྡན་པ་དེས། །འདི་ཉིད་<milestone unit="line" n="22.3"/>གོམས་པར་བྱེད་དུས་སུ། །ལུས་ནི་དངཔོ།འབྱུང་བས་བསྐྱེད་པས་ན། །འདི་དུས་འབྱུང་བ་ནངམིམཐུནཔས།བྱེར་ཟུག་ལས། །ཝངབའི།ཕུང་པོའི་ལུས་ཀྱི་རྟེན་འགྱེལ་ཏེ། །འབྱུང་བ་རང་སར་མ་དག་པས། །ཟུག་པ་དུ་སུ<milestone unit="line" n="22.4"/>ཡི་ནི་འབྱུང་བ་ལ། །ནད་ཀྱི་བཏབ་པར་གྱུར་ནས་ནི། །སྐྱེས་བུ་ཚེ་ཡི་དུས་བྱེད་དུས། །གོང་མ་གོང་མའི་ལོང་མེད་པར། །འགྱུར་བའི་སྐལ་དང་ལྡན་པ་ལ། །ལྷག་མ་ཟག་པའི་ཕུང་པོ་ལ། །ཕྱི་རྟགས་ཇི་ལྟར་འབྱུང་བ་<milestone unit="line" n="22.5"/>ལགས། །ཡང་ན་རྟགས་མེད་མི་གྲོལ་ལམ། །འདི་ཀུན་ཇི་ལྟར་འཀྱུར་བ་ལགས། །འདི་ཀུན་སྟོན་པས་བདག་ལ་ཡང་། །ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་ནས་བཅུད་ཕྱུང་་ནས། །བདག་ལ་འདི་ཡི་ཆོས་ཀུན་ཡང་། །སྟོན་པ་ཐུགས་རྗེ་<milestone unit="line" n="22.6"/>ཆེནཔོཡིས། །བདག་ལ་རིམ་པ་ཇི་ལྷ་བར། །བཀའ་སྩལ་ཞུའོ་བཅོམ་ལྡན་འདས། །དེ་ནས་སྟོན་པ་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །འདི་སྐད་ཚིག་གི་སྙིང་པོར་ཡང་། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱིརངབཞིནལས། །སྟོན་པ་ཡིས་ནི་གསུངས་<milestone unit="page" n="23"/><milestone unit="line" n="23.1"/>༄༅། །པའོ། །ཐུགས་ནི་སྔོན་དུ་བཏང་ནས་ནི། །མཁའ་འགྲོ་གསལ་ཡིད་འབར་མ་ལ། །བོས་ཏེ་འདི་སྐད་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཀྱེ་མ་མཁའ་འགྲོ་བདེ་བ་འབྱིན། །ཅི་ལྟར་ཁྱོད་ཀྱིས་འདོད་པའི་ཚིག །ང་ཡིས་སྤྲོ་<milestone unit="line" n="23.2"/>ཡིས་ང་ལ་ཉོན། །ང་ནི་ཡེ་ནས་འཁྲུལ་མེད་པས། །འཁྲུལ་མེད་སེམས་ལས་བྱུང་བའི་ཚིག །ཁྱོད་ཀྱིས་འཁྲུལ་བ་མེད་པར་ཟུང་། །སྐྱེས་བུ་བློ་རྩལ་རབ་ཉིད་ནི། །འཁྲུལ་པའི་སྣང་བ་འདི་ཉིད་ལ། །འབྱུང་བ་རང་གི་<milestone unit="line" n="23.3"/>སར་དེངས་ནས། །ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་འབྲས་བུ་ལ། །ཟག་བཅས་ཕུང་པོ་མི་སྡང་པར། །འབྲས་བུ་རང་སངས་ཉིད་དུ་འགྱུར། །འདི་ལྟར་ཕྱི་ཡི་རྟགས་རྣམས་ཏེ། །གང་དག་མྱ་ངན་ལས་འདས་ནས། །དེ་ལ་སྐུ་དང་གདུང་<milestone unit="line" n="23.4"/>དང་ནི། །དེ་བཞིན་འོད་དང་སྒྲ་ཉིད་དང་། །ས་ནི་གཡོ་བར་འགྱུར་བའོ། །ནམ་མཁའ་ཆར་དང་ཁུ་རླངས་དང་། །འདི་ལྟར་རྟགས་ནི་ཕྱི་ནས་འབྱུང་། །དེ་ནས་མཁའ་འགྲོ་གསལ་བྱེད་ཀྱིས། །སྟོན་པ་ལ་ནི་འདི་སྐད་<milestone unit="line" n="23.5"/>ཞུས། །ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །རིགས་ལྡན་མྱ་ངན་འདས་པའི་རྟགས། །སྐུ་ཞེས་བགྱི་བ་ཅི་ལྟ་བུ། །དེ་བཞིན་གདུང་ནི་རྣམ་པ་ཅི། །འོད་ཅེས་བགྱི་པ་གང་ལ་གསུངས། །དེ་བཞིན་སྒྲ་ཞེས་ཇི་ལྟ་བུ། །ས་ནི་ཇི་<milestone unit="line" n="23.6"/>ལྷར་གཡོ་བ་ལགས། །དེ་བཞིན་ཆར་དང་ཁུ་རླངས་ཅི། །འདི་ཀུན་བདག་ལ་གསུང་དུ་གསོལ། །དེ་ནས་སྟོན་པས་ཡང་གསུངས་པ། །མཁའ་འགྲོ་གསལ་ཡིད་འབར་མ་ཉོན། །རིགས་ལྡན་མྱ་ངན་འདས་པ་ལ། །དེ་ཡི་<milestone unit="page" n="24"/><milestone unit="line" n="24.1"/>ལྷག་མའི་ཟག་བཅས་ཀྱི། །ཕུང་པོ་རྗེས་ཤུལ་བསྲེགས་སྦྱངས་པས། །དེ་ལ་སྐུ་ནི་རྣམ་གཉིས་ཏེ། །ཞི་བའི་སྐུ་དང་ཁྲོ་བོའི་སྐུ། །རྣམ་པ་གཉིས་ཀྱི་གཟུགས་སུ་ཡང་། །སུ་ཞིག་རྣལ་འབྱོར་ལྡན་པ་ལ། །འདི་གཉིས་<milestone unit="line" n="24.2"/>གཟུགས་ཀྱི་རྣམ་པ་ཡང་། །གལ་ཏེ་གཉིས་ཀ་བྱུང་བ་ན། །འདི་ནི་བར་དོ་མེད་པར་ཡང་། །ངོ་བོ་ཀ་དག་ཆེན་པོ་ཡི། །གདེང་དང་ལྡན་པར་འདི་འགྱུར་རོ། །ཞི་བའི་སྐུ་ཡི་རྟགས་བྱུང་ན། །ཞག་ནི་ལྔ་ཡིས་བདེན་མཐོང་<milestone unit="line" n="24.3"/>སྟེ། །དེ་ཡང་སངས་རྒྱས་ཉིད་ཐིམ་མོ། །གལ་ཏེ་ཁྲོ་བོའི་སྐུ་བྱུང་ན། །འདི་ནི་ཆོས་ཉིད་བར་དོ་ལ། །སྐད་ཅིག་ཉིད་ནི་ཆ་ལྔ་ལས། །གྲོལ་བར་འགྱུར་རོ་མཁའ་འགྲོ་མ། །སྐྱེས་མཆོག་མྱ་ངནའདས་པ་ལ། །སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="24.4"/>ཀུན་གྱི་གདུང་ཡང་འབྱུང་། །སངས་རྒྱས་རིགས་ཀྱི་ཁྱད་པར་ལས། །གདུང་གི་རིགས་ཀྱང་ལྔ་ལྔར་འབྱུང་། །ཤ་རྡི་རམ་ནི་བདེ་གཤེགས་གདུང་། །དེ་བཞིན་བ་རྡི་རམ་ཞེས་ནི། །རྡོ་རྗེ་རིགས་ཀྱི་གདུང་ཡིན་ནོ། །ཆུ་རྡི་<milestone unit="line" n="24.5"/>རམ་ནི་རིན་པོ་ཆེ། །བསེ་རྡི་རམ་ནི་པདྨའོ། །དེ་བཞིན་ཉ་རྡི་རམ་ཞེས་བྱ། །ལས་ཀྱི་རིགས་ཀྱི་གདུང་ཡིན་ནོ། །ཐབས་ལྡན་མྱང་ངན་འདས་པ་ཡི། །ལུས་ལ་འདི་ཀུན་འབྱུང་བ་སྟེ། །སོ་སོའི་རིགས་ཀྱི་གདུང་བྱུང་<milestone unit="line" n="24.6"/>ན། །ཆོས་ཉིད་བར་མ་དོ་ལ་ཡང་ རང་རང་རིགས་ཀྱིས་སངས་རྒྱས་ཀྱི། །སྐུ་ནི་མཐོང་ནས་གྲོལ་བའོ། ཁྲེས་རབ་འཁོར་གྱིས་ཡང་གསོལ་བ། །ཀྱེ་ཀྱེ་སྟོན་པ་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །གདུང་གི་རྣམ་པ་དེ་ཀུན་ལ། །རྟགས་<milestone unit="page" n="25"/><milestone unit="line" n="25.1"/>༄༅། །དང་ཁ་དོག་ཉིད་དང་ཡང་། །དབྱིབས་ནི་ཇི་ལྟ་བུ་ཞིག་ལས། །དེ་བཞིན་ཆེ་ཆུང་རིམ་པ་ཡིས སོ་སོའི་རིགས་ཀྱི་གདུང་དུ་ཡང་། །འདི་ཀུན་ཇི་ལྟར་གྲོལ་བ་ལགས། །འདི་དག་བདག་ལ་བསྟན་དུ་<milestone unit="line" n="25.2"/>གསོལ། །དེ་ནས་ཡང་ནི་བཀའ་སྩལ་པ། །ཀྱེ་མ་ཉོན་ཅིག་མཁའ་འགྲོ་མ། །ཤ་རྡི་རམ་ཞེས་དཀར་ལ་དངས། །སྣུམ་ལ་འདྲིལ་ཏེ་ཁ་དོག་གསལ། །སྲན་མ་ཡི་ནི་རྡོག་འབྲུ་ཙམ། །འདི་ནི་རུས་པའི་དངས་མ་ལ། །སྨིན་<milestone unit="line" n="25.3"/>པས་འདྲིལ་བས་འབྱུང་བ་ཡིན། །ཐབས་ལྡན་དེ་ཡི་མགོ་ལས་འབྱུང་། །བ་རྡི་རམ་ཞེས་སྔོ་ལ་ནག །ཉུང་དཀར་གྱི་ནི་འབྲུ་ཙམ་པའམ། །ཡང་ན་སྲན་ཆུང་འབྲུ་ཙམ་མོ། །འདི་ནི་དྲོད་ཀྱི་དངས་མ་འདྲིལ། །དེ་ཡི་རྩིབས་<milestone unit="line" n="25.4"/>མའི་གོ་མཚམས་ནས། །འབྱུང་བ་ཡིན་ནོ་མཁའ་འགྲོ་མ། །ཆུ་རྡི་རམ་ནི་ཁ་དོག་སེར། །ཉུང་འབྲུ་ཙམ་སྟེ་ཁྲག་ལའོ། །དེ་ནི་མཆིན་པའི་སྟེང་ནས་འབྱུང་། བསེ་རྡི་རམ་ནི་དམར་ལ་དངས། །ཆེ་ཆུང་ཚད་ནི་ཉུང་འབྲུ་<milestone unit="line" n="25.5"/>ཙམ། །འདི་ནི་འབྱུང་བ་འདུས་ལས་འདྲིལ། །སྐལ་དང་ལྡན་པའི་མཁལ་མ་ལས། །འབྱུང་བ་ཡིན་ནོ་མཁའ་འགྲོ་མ། །ཉ་རྡི་རམ་ནི་ཨིནྟྲ་སྟེ། །ཉུང་འབྲུ་ཙམ་ལ་ཁ་དོག་གསལ། ཁྲེས་པ་རྣམས་ཀྱི་དངས་མ་<milestone unit="line" n="25.6"/>ལས། །འདི་ནི་གློ་བའི་སྟེང་ནས་འབྱུང་། །འདི་ཀུན་ཕྱི་དབྱིབས་ཟླུམ་ལ་འདྲིལ། །ཀུན་ཀྱང་གཏིང་གསལ་ཁ་དོག་ལྔ། །ཉུང་འབྲུ་ཙམ་མམ་སྲན་མ་ཙམ། །སྙིང་ལ་འབྱུང་ངོ་མཁའ་འགྲོ་མ། །འདི་དང་ཡང་ནི་འདྲ་བ་<milestone unit="page" n="26"/><milestone unit="line" n="26.1"/>ཡི། །རིང་བསྲེལ་ཉིད་ནི་ཕྲ་མོ་སྟེ། །ཏིལ་གྱི་འབྲུ་དང་རྡུལ་ཆ་ཙམ། །འདི་ནི་འབྱུང་བས་བཤིག་པར་ནུས། །འདི་ནི་སྤྲུལ་པའི་ཞིང་ཁམས་སོ།།གདུང་ནི་སུས་ཀྱང་འཇིག་མི་ནུས། སྲ་མཁྲེགས་འཇིགས་པ་ཀུན་བྲལ་<milestone unit="line" n="26.2"/>བ། །འདི་ཀུན་འཇིགས་མེད་སངས་རྒྱས་ཐོབ། །གདུང་གི་གནས་ནི་གོང་བཞིན་བཤད། །སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་ཡེ་ཉིད་ནས། །རང་བཞག་ཆེན་པོའི་གཞི་ལ་གནས། །སྨིན་དང་མ་སྨིན་ཁྱད་པར་ལས། མངོན་དུ་<milestone unit="line" n="26.3"/>འབྱུང་དང་བག་ལ་ཞ། །དེ་བཞིན་སྐུ་ནི་མགོ་ལས་སོ། །ཡང་ན་སྒལ་པའི་ཚིགས་མཚམས་ནས། །རིང་བསྲེལ་ཉིད་ནི་ཚིགས་བར་རམ། །ཡང་ན་ཤ་དང་པགས་པའི་བར། །འདི་ཀུན་ལས་ནི་བསྐྱེད་ཅིང་འབྱུང་། །འོད་<milestone unit="line" n="26.4"/>ལ་རྣམ་པ་གསུམ་ཡིན་ནོ། །མུ་ཁྱུད་འཁོར་ཡུག་བཅས་པར་ནི། །གང་གི་ཤུལ་དུ་འབྱུང་བ་ན། །འདི་ནི་བར་དོ་དང་པོ་ལ། །ངེས་པ་ཡི་ནི་འབྲས་བུ་ཐོབ། །གལ་ཏེ་གྱེན་ལ་འགྲེངས་པ་ནི། །འདི་ནི་བར་དོ་མི་སྣང་<milestone unit="line" n="26.5"/>བར། །སྐད་ཅིག་ལ་ནི་སངས་རྒྱས་དང་། །འོད་ནི་རྩིབས་ལ་སྣང་འགྱུར་ན། །འདི་ནི་བར་དོ་ཐ་མ་ལ། །མངོན་པར་བྱང་ཆུབ་ཉིད་རྙེད་དོ། །དེ་ལྟར་འོད་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །གང་གིས་བྱང་ཆུབ་རྙེད་པའི་མི། །འདི་<milestone unit="line" n="26.6"/>ནི་སྐལ་ལྡན་སེམས་ཅན་གྱིས། །སྤྲུལ་པ་ཡི་ནི་ཕྱོགས་བཅུ་སྲ །སེམས་ཅན་དོན་ཡང་རང་བཞིན་དུ། །འདི་ཡིས་བྱེད་དོ་མཁའ་འགྲོ་མ། །རྣལ་འབྱོར་ལྡན་པ་དེ་བཞིན་ནོ། །གང་དུ་གནས་པའི་གནས་ཁང་གི ་ར་གྱི་<milestone unit="page" n="27"/><milestone unit="line" n="27.1"/>༄༅། །ཕྱོགས་ནི་ཉེ་བའི་སར། །སྒྲ་ནི་རབ་ཏུ་གྲགས་པ་ན། །འདི་ནི་རྡོ་རྗེའི་རིགས་སུ་འགྱུར། །དེ་བཞིན་ལྷོ་ཡི་ཕྱོགས་སུ་ཡང་། །སྒྲ་ནི་རིན་ཆེན་རིགས་སུ་འགྱུར། །ནུབ་དུ་པདྨ་དེ་བཞིན་ནོ། །བྱང་དུ་ལས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="27.2"/>རིགས་སུ་འགྱུར། །དེ་བཞིན་སྟེང་དུ་དེ་བཞིན་གཤེགས། །སྒྲ་ཡི་རང་བཞིན་འདི་ལྟ་བུ། །འུར་ཞིང་ཐུག་པ་སུམབརྩེགསདངབཞིབརྩེགསསུ། བརྩེགས་མ་དང་། ཁུན་རིང་ཡུནམིཐུངབ།འཇམ་དལ་རིང་བའི་སྒྲ། །ཞི་དང་ཁྲོ་<milestone unit="line" n="27.3"/>བོའི་རྒྱུནརིནཐུངའ་སཔ།ཁྱད་ཀྱིས་སོ། །དེ་ལྟར་སྒྲ་དང་ལྡན་གྱུར་ན། །འདི་ནི་ལོངས་སྦྱོད་རྫོགས་པ་ཡི། །སྐུ་ཡི་འབྲས་བུ་ཐོབ་པའོ། །དེ་ཀུན་ལོངས་སྐུའི་ཚེ་དང་མཉམ། །འདི་ལྟར་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་ནས་<milestone unit="line" n="27.4"/>ཀྱང་། །སྤྲུལ་པའི་སྐུ་ཡང་འབྱིན་པར་ནུས། །ནུས་དང་མཐུན་འཇུག་ཐབས་ཀྱིས་ནི། །འདི་ཡི་ས་ལ་མཐར་ཕྱིན་པའོ། །ས་ནི་གཡོ་བའི་སྐྱེས་བུ་དེའི། །དབུགས་དང་བྲལ་བའི་ཚེ་བྱུང་ན། །འདི་ནི་ཉན་ཐོས་ས་ཐོབ་<milestone unit="line" n="27.5"/>བོ། །དེ་བཞིན་ཞག་ཤིནས།ནི་གསུམ་ན་ཡང་། །དེ་ཉིད་ས་ཡི་གཡོས་བྱུང་ན། །འདི་ནི་རང་སངས་རྒྱས་ཀྱིས། །ཞག་ནི་དྲུག་ནས་བྱུང་བ་ན། །འདི་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཡི། །ས་ལ་འཇུག་གོ་མཁའ་འགྲོ་མ། །གལ་<milestone unit="line" n="27.6"/>ཏེ་ཞག་ནི་དགུ་ན་ཡང་། །ས་ནི་གཡོས་པར་འགྱུར་བ་ན། །འདི་ནི་རིག་པ་འཛིན་པ་ཡི། །ས་ལ་ཅི་དགར་སྤྱད་པར་ནུས། །ས་ནི་གཡོས་པའི་སྐལ་ལྡན་ལ། །སངས་རྒྱས་འབྲས་བུ་མི་སྣང་སྟེ། །དེ་བཞིན་ས་དང་ལམ་<milestone unit="page" n="28"/><milestone unit="line" n="28.1"/>རྣམས་ལ། །ཡུན་དུ་སྦྱང་ཞིང་གནས་པའོ། །ཡང་ཉོན་རྡོ་རྗེ་མཁའ་འགྲོ་མ། །ང་ཡིས་བསྟན་པའི་ཚིག་འདི་ཉོན། །འདི་ལྟར་སེམ་ཅན་ཐམས་ཅད་ནི། །ཚེ་ཡི་འདུ་བྱེད་བྱེད་པའི་ཚེ། །ནམ་མཁའ་ཡི་ནི་མཚན་ཉིད་<milestone unit="line" n="28.2"/>ཀྱིས། །འདི་ཀུན་སྐྱེ་བའི་གནས་སྤྱོད་པའོ། །གང་གིས་ཤི་བ་དེ་ཚེ་ན། །ནམ་མཁའ་སྨུག་ནག་མུན་པ་ནག །དེ་བཞིན་ཆར་དང་ཁུ་རླངས་དང་། །རླུད་དང་སེར་བ་བུ་ཡུག་དང་། །འདི་ཀུན་སུ་ལ་བྱུང་བ་དེ། །དམྱལ་བ་<milestone unit="line" n="28.3"/>ཡི་ནི་སྐྱེ་གནས་སུ། །འདི་ལ་བར་མ་དོ་མེད་པར། །འཀྱུར་བ་ཡིན་ནོ་མཁའ་འགྲོ་མ། །ནམ་མཁའ་ན་བུན་ལྟ་བུ་ལ། །འོད་ནི་སེར་ལ་ཉི་ཟླ་ཤི །རླུད་དང་སེར་བུ་མེད་པ་ལ། །སེར་སླག་སྤྲིནསེར།ཉི་མ་མི་སྣང་<milestone unit="line" n="28.4"/>དང་། །ཆར་འབབས་ཤུལ་ལམ་ཡང་ན་ནི། །དེ་ཡི་སྲོད་ལ་བབས་པར་གྱུར། །འདི་ལྟར་སུ་ལ་བྱུང་བ་དེ། །ཡི་དྭགས་ཀྱི་ནི་སྐྱེ་གནས་སུ། །སྐྱེ་བ་ཡིན་ནོ་མཁའ་འགྲོ་མ། །ནམ་མཁའ་སྨུག་ཅིང་རླུད་ཡང་མེད། །སྤྲིན་ནི་<milestone unit="line" n="28.5"/>གནག་ལ་གོ་མཚམས་མེད། །ཡང་ན་ན་བུན་སྣང་བ་དང་། །རྨུགས་ཤིང་ཉམས་མི་དགའ་བ་ལ། །ཚེ་ཡི་འདུ་བྱེད་སུས་བྱསཔས། །འདི་ནི་བྱོལ་སོང་གནས་སུའོ། ཤེན་ཏུ་དྲག་ཅིང་ལྷམིནརླང་གིས་འཁྲུགས། །སྤྲིན་<milestone unit="line" n="28.6"/>ནི་ཁམ་ནག་འཇིག་པའི་གཟུགས། །རབ་ཏུ་འཁྲུགས་ཤིང་འགྲོ་འོང་བཅས། །འཁྲུག་དང་གློག་གི་སྐད་འབྱིན་དང་། །ཉི་མ་ཟླ་བ་སྣོད་མི་ནུས། །འདི་ལྷར་སུ་ལ་འབྱུང་བ་དེ། །འདི་ནི་ལྷ་མིན་སྐྱེ་གནས་སོ། །ནམ་<milestone unit="page" n="29"/><milestone unit="line" n="29.1"/>༄༅། །མཁའ་གསལ་ཞིང་དངས་པ་ལ། །ཉི་མ་ཟླ་བའི་སྣང་བ་གསལ། །རླུང་དང་སེར་བུ་སྣང་མི་ནུས། །འདི་ནི་ལྷ་ཡི་སྐྱེ་གནས་སོ། །ཡང་ན་ནམ་མཁའ་གསལ་དངས་ལ། །མི་འབྱེད་སྤྲིན་ནི་དར་དཀར་<milestone unit="line" n="29.2"/>བཞིན། །ཤིན་ཏུ་སྲབ་ཅིང་གསལ་བར་སྣང་། །ཡང་ན་ཉི་ཟླ་འོད་ཁྱིམ་ཅན། །འདི་ལྟར་སུ་ལ་བྱུང་བ་དེ། །མི་ཡི་སྐྱེ་གནས་འདིས་འཐོབ་བོ། །དེ་ལྟར་རྟགས་དང་སུ་ལྡན་པ། །ངེས་པར་རིགས་དྲུག་སར་སྐྱེ་ཡིན། །འདི་<milestone unit="line" n="29.3"/>ལྟར་མ་ཡིན་འདུ་བྱེད་རྣམས།ངེསཔ་མེད་པར་སྐྱེ། །རྟགས་མེད་ངེས་པ་མེད་པ་ཡིན། །འདི་ལྟར་རྟགས་ནི་དེ་དག་ཀུན། །ཞག་ཤི་ནས།ནི་གཉིས་ནས་གསུམ་དུའོ། །འདི་ཀུན་སྐྱེ་གནས་དེར་སྐྱེའི་རྟགས། །ཡང་ནི་ཉོན་ཅིག་<milestone unit="line" n="29.4"/>མཁའ་འགྲོ་མ། །འདི་ནི་རྒྱུད་ཀྱི་རང་བཞིན་དུ། །འདི་ལྟར་འགྱུར་རོ་མཁའ་འགྲོ་མ། །མ་བསྐུར་གཞི་ནས་རྫོགས་པའི་དབང་ཐོབ་ནས། །ཅོག་བཞག་རང་སར་བཞག་པའི་མན་ངག་བསྟན། །འདའ་<milestone unit="line" n="29.5"/>མེད་བསྲུང་མཚམས་མེད་པའི་ཉམས་ལེན་བྱ། །རང་གནས་གཅིག་སར་གནས་པའི་དགོངས་པ་ལ། །ཐིག་ལེ་མི་འགྱུར་ཚད་ལྡན་དམིགས་སུ་ནི། །དམ་པའི་དོན་གྱི་བདེན་པར་གནས་པར་བྱའོ། །སྐུ་གདུང་འབར་བ་<milestone unit="line" n="29.6"/>ཆེན་པོ་རིན་པོ་ཆེའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། །ཕྱི་རྟགས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།སྟོན་པ་རྡོ་རྗེ་འཆང་བ་ཡིས། །དེ་སྐད་ཚིགས་སུ་གསུངས་པ་ཡིས། །སངས་རྒྱས་འབྲས་བུ་ཆེན་པོ་ལས། །འཁོར་དུ་སྣང་<milestone unit="page" n="30"/><milestone unit="line" n="30.1"/>བ་དེ་དག་ཀུན་དགའ་ཞིང་མགུ་ནས་ཐལ་མོ་སྦྱར། །ཉིད་ཀྱིས་གསུངས་པའི་ཚིག་དོན་ལ། །རྗེས་སུ་ཡི་རང་མངོན་པར་བསྟོད། །དེ་ཀུན་སྐྱེ་བ་མེད་པར་གྲོལ། །ལྷ་དང་ལྷ་མིན་ཐམས་ཅད་ཀུན། །དད་པས་རྗེས་སུ་ཡི་<milestone unit="line" n="30.2"/>རང་ངོ་། །དཔལ་ནམ་མཁའ་མེད་པའི་རྒྱུད་རིན་པོ་ཆེ་སྐུ་གདུང་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། །གསང་བ་ཡང་གསང་ཡང་འདུས་ཀྱི་སྙིང་པོ། །རང་བཞིན་རྫོགས་པ་ཆེན་པོའི་རྒྱུད། འབུམ་ཕྲག་དྲུག་ཅུ་རྩ་བཞི་ལས་ཁྱད་པར་<milestone unit="line" n="30.3"/>དུ་འཕགས་པ་རྫོགས་སོ།། །།རྒྱ་རྒྱ་རྒྱ། རྒྱ་གར་གྱི་མཁན་པོ་བི་མ་ལ་མུ་དྲ་དང་། བོད་ཀྱི་ལོ་ཙྭ་བ་སྐ་བ་དཔལ་བརྩེགས་ཀྱིས་བསྒྱུར་ཅིང་གཏན་ལ་ཕབ་པའོ། སྐུགདུངའབརབའིརྒྱུདམབུབདུན།། །ག༷གརྦམཏགྭ།<milestone unit="line" n="30.4"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། །རཏྣ་ཀ་ར་ཤསྡུ་མ་ཧྭ་པྲ་ས༷་ག་ཏནྟྲ་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། རིན་པོ་ཆེ་འབྱུང་བར་བྱེད་པ་སྒྲ་ཐལ་འགྱུར་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ། བཅོམ་ལྡན་འདས་རང་བྱུང་ཆེན་པོ་མཆོག་གི་སྟོན་པ། དཔལ་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>