<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0775-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--ral gcig nag mo'i sku gsung thugs yon tan 'phrin las lnga'i snying thun rgyud/-->རལ་གཅིག་ནག་མོའི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཡོན་ཏན་འཕྲིན་ལས་ལྔའི་སྙིང་ཐུན་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0775-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=680.1; end=693.2--><milestone unit="page" n="680"/><milestone unit="line" n="680.1"/>རྒྱ་གར་སྐད་དུ། །ཨེ་ཀ་ཛ་གི་ཀ་ལི་ཀྭ་ཡ་ལྷུག་ཙིསྟ་གུ་ན་ཀརྨ་སན་ཙ་ཙིརྟི་ཀ་མ་ཏན་ཏྲ། །བོད་སྐད་དུ། །རལ་གཅིག་ནག་མོའི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཡོན་ཏན་འཕྲིན་ལས་ལྔའི་སྙིང་ཐུན་རྒྱུད། །དཔལ་མཆོག་སྐུ་<milestone unit="line" n="680.2"/>གསུང་ཐུགས་ཀྱི་བདག་ཉིད་ལ་ན་མོ། །སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་དང་གསུམ། །ཡོན་ཏན་འཕྲིན་ལས་གཉིས་ཏེ་ལྔ། །འདུས་པ་ཐམས་ཅད་སྐུ་ཡི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན། །དེ་བཞིན་ངེས་པར་རྟོགས་པའི་ཆོས། །ཕྱག་རྒྱ་ངེས་<milestone unit="line" n="680.3"/>བར་སྐུ་ཉིད་བསྒྲུབ། །དྲག་པོའི་གནས་རྣམས་བསྒྲུབ་པའི་རྒྱུ། །དེ་ཡི་ཕྱིར་ན་རྟག་པར་ཡང་། །ཐོག་མར་བཙལ་ས་གཞི་ལ །ཁ་དོག་དམར་པོ་ཟང་ཟིང་ལ། །མི་རོ་འཁོར་ན་ཡོད་པའི་ས། །ཡང་དེ་ལུང་གསུམ་གྲུ་<milestone unit="line" n="680.4"/>གསུམ་ཨེ། །ཡང་ན་དབང་གི་ཟླ་གམ་ལ། །ས་འམ་མཁའ་ལ་དེ་འདྲ་བྱ། ཁུན་ལམ་མི་སྲུན་མི་འདུལ་མེད། །ཉམས་དགའ་དབེན་པའི་གནས་ཉིད་དུ། །དེ་ནས་བསྒྲུབ་པའི་ས་རུ་བརྟག །སྐུ་དེ་ནག་མོ་གསུང་དེ་<milestone unit="line" n="680.5"/>སྨུག །སྨུག་ནག་ཐུགས་ལ་ཡོན་ཏན་སྔོ། །འཕྲིན་ལས་དཀར་མོ་ཉིད་དུའོ། །སྦྱིར་ན་རྣམ་ལྔ་ཟེར་བ་ཙམ། །ངེས་པ་མེད་པས་ཛ་ཞི་ཉིད། །གང་ལྟར་བསྒྲུབས་ཀྱང་རལ་གཅིག་ལ། །མོས་པའི་དབང་གིས་སོ་སོར་<milestone unit="line" n="680.6"/>སྣང་། །ཉེ་རིང་མེ་ཏོག་གང་ཡང་འདྲ །གཙོ་རུ་བླངས་ན་གྲུབ་པར་འདྲ། །དཔལ་དེ་ཆེ་བས་དེ་ཉིད་དོན་རྟོགས་པའི་སྒོ་ནས་གསུངས་པའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་མ་མོ་ཛ་ཞི་མ། །སྐུ་དེ་གང་ཡང་འདྲ་བར་<milestone unit="page" n="681"/><milestone unit="line" n="681.1"/>༄༅། །ནི། །མངོན་པར་བསྟན་ཕྱིར་འདི་ལྟའོ། །ལྟ་བ་ཟབ་མོ་ཉིད་ཀྱི་སྐུ། །སྤྱོད་པ་ཟབ་མོ་ཡང་དག་གནས། །ལས་དེ་ཟབ་མོ་མངོན་དུ་དབྱུང་། །ཏྲག་ཅེས་བྱ་བ་རྒྱུ་ཡི་མཆོག །རག་ཤ་སྲོག་གི་རྒྱུད་ནས་<milestone unit="line" n="681.2"/>འདྲེན། །ཁ་མུན་ཏྲ་ནི་དབྱིངས་ནས་བསྐུལ། །རུ་ལུ་རུ་ལུ་འཁོར་རྣམས་སྡུད། །ཏེ་ཀེམ་སྔགས་ཚོས་དབང་དུ་བྱེད། །ཨོ་དང་ཅེས་རེས་བསྙེན་པ་ནས། །བཙན་མོ་མ་ཏིས་དབང་བསྐུར་བྱ། །སྨྲི་ཏ་རག་མོས་ལས་ལ་<milestone unit="line" n="681.3"/>བཟུང་། །གསད་པའི་སྔགས་རྣམས་ཤེས་པར་བྱ། །དཀྲུག་པའི་སྔགས་ཀྱིས་དཀྲུགས་ནས་ཀྱང་། །གསད་པའི་སྔགས་ཀྱིས་ཤི་ས་བསྟན། །མངོན་དུ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།བལ་མོ་ནག་མོ་ཞེས་བྱ་<milestone unit="line" n="681.4"/>བ། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་རབ་ཏུ་སྟོན། །བསྒྲུབ་མཆོག་ཀུན་གྱིས་བསྟོད་བྱ་བ། །གཞུང་དང་མཐུན་པའི་གནས་ཉིད་དུ། །ལས་ཀྱི་མཎྜལ་བྲི་བ་ཡང་། ཁུ་གསུམ་སུམ་བརྩེགས་ཟླ་གམ་བསྐོར། །ཐལ་ཆེར་འཕྲེང་བ་དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="681.5"/>གཏང་། །སྒོ་རྣམས་སྒོ་ཁྱུད་ལྕགས་རི་མེ། །ཇི་ལྟར་མཛེས་པ་བྲི་བར་བྱ། །ཐོད་པ་ནག་པོ་དབུས་སུ་གཞག །པདྨ་རག་ཏ་བདེ་བའི་དངོས། །སྦྲུལ་དང་ཕག་པ་ནག་པོ་ཡི། ཁྲ་ཁྲག་སྙིང་ལ་སོགས་པ་དང་། །དུག་སྣ་<milestone unit="line" n="681.6"/>མང་པོ་དེར་བླུགས་ལ། །གཟུངས་ཐག་བཏགས་ལ་སྔགས་འདི་བཟླས། །དུ་ནི་དུན་ཏིང་དུས་ཡ་ཛ་དུ་སྲ །ཛ་ལ་ནི་ཧ་ན་ཛ། །དུ་མ་རག་སྟེ་ཛ་སྨྱོ་ཛ། །ཁྲག་དུག་ཐལ་ཆེན་རྟགས་གསུམ་གདབ། །དཔྲལ་མ་འཁུར་ཚོས་<milestone unit="page" n="682"/><milestone unit="line" n="682.1"/>ཕོབས་གསུམ་གདག །ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་བར་དུ་བསྒྲུབ། །སྡང་བྱེད་སྔགས་འདིས་དབང་དུ་བསྡུ། །ཨེ་ཏ་ཙ་ར་ས་མ་ཡ་རྙོ་རྙོ་རྙོ། །ཨེ་ས་མ་དུ་ལིང་རྙོ་རྙོ་རྙོ། །ར་ཡ་པྲ་ཏི་དུ་ཡར་ཡ་རྙོ་རྙོ་རྙོ། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་དབང་<milestone unit="line" n="682.2"/>དུ་བསྡུ་པའོ། །ལས་ལ་གཟུད་པ་འདི་བཞིན་ནོ། །ཙ་ར་མ་སྙིང་ཁ་རག་ར་ཏི། །བཛྲ་དུན་སྨྱོ་ཐུམ་རི་ལི་ལི་རྦད། དེ་ཡིས་ལས་གཟུད་པར་བྱ། །དམིགས་པའི་དགྲ་བོ་སྡང་བྱེད་དེ། །ལྷ་དང་སྔགས་འདིས་དབྱེ་བར་<milestone unit="line" n="682.3"/>བྱ། །་ག་རག་ཤ་མོ་ནི་ཤམ་ཤམ་ལས་ལ་སྨྱོ། །སྲོག་རྩ་ལ་ཁ་མུ་ཏྲ་མུ་རུ་ལུ་རུ་ཧཱུཾ༷་སྨྱོ་ཧཱུཾ། །ཞེས་ལྷ་ལྔར་དབྱེ་བར་བྱ། །དམ་ལ་གདགས་པའི་སྔགས་འདི་བཟླས། །ཏྲག་རག་ཤ་ཁ་མུ་ཏྲ་ཏྲག་མོ་ནི་སྙིང་ལ་ཤད་ཤད<milestone unit="line" n="682.4"/>སྨྱོ། །རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧཱུཾ༷་སྨྱོ་ཧཱུཾ། ། མད་ལ་གདགས་ཏེ་དབང་དུ་བསྡུ། །དེ་རྣམས་ལས་རྣམས་སྔགས་རྣམས་སོ། །བལ་མོའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།གང་ཞིག་ལས་དེ་གང་བསྒྲུབས་ཀྱང་། །དེ་ཡི་རྫས་དང་མཐུན་པ་<milestone unit="line" n="682.5"/>སོགས། །གཙོར་ནི་བརྣོལ་དགྲའི་ཐོད་པ་ལའོ། །ཐ་མ་གང་རྙེད་གྲི་མོ་ལའོ། །དྲག་པོ་སྔགས་དེ་ཡང་དག་པས། །དགུག་གཞུག་པ་བསྟོད་པ་ལས་རྣམས་བྱ། །ལྷ་སྤྱོད་ལྡན་པའི་གནས་སུ་ནི། །རྩ་སྔགས་རྒྱལ་པོ་སྒག་<milestone unit="line" n="682.6"/>ཅེས་བྱ། །ཟ་བྱེད་ནག་མ་རག་ཤ་ཡིན། །མི་ཟ་མགྱོགས་མ་ཁ་མུན་ཏྲ། །མུ་དེ་མི་མངོན་དབྱིངས་མ་ཡིན། །རུ་ལུ་རུ་ལུ་གཙོ་ལ་དགྱེས། །སྡུད་པར་བྱེད་པ་ཧཱུཾ་ཞེས་བྱ། །ལ་ལ་འགྱེད་པ་སྦྱོ་ཞེས་བྱ། །ཐ་མར་ཐིམ་བྱེད་<milestone unit="page" n="683"/><milestone unit="line" n="683.1"/>༄༅། །ཧཱུཾ༷་ཞེས་བརྗོད། །རག་མོ་སྲིན་མོ་དངོ་ཡིན་ཏེ། །ཏེ་ཀེ་མ་ཞེས་པ་བསྟོ་པ་དགྱེས། །བཅུ་དྲུག་བོད་པ་དེ་གཏིང་ཡང་། །བསྒྲུབ་པ་ཞེས་སུ་སྨོས་པའོ། །སྨུག་མོ་གསུམ་དུ་བསྒྲུབ་པའོ། །མོས་པའི་དབང་<milestone unit="line" n="683.2"/>བཙན་འགའི་བཞེད། །ལེའུ་བཞི་པ་ཞེས་སུ་གསུངས། །ཡང་དེ་སྨུག་ནག་དག་ལ་ཡང། །རིགས་དང་གནས་དང་བཞེད་པ་ཡང་། སྤྱི་ཡི་ཀུན་དང་མཐུན་པའི་གནས། །ཡང་དག་སྙིང་པོ་འདི་དག་གོ། །སྒག་རག་ཤ་མུ་<milestone unit="line" n="683.3"/>ཏྲ་ཁ་མུ་ཏྲ་མུ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་། །ཧཱུཾ༷་སྨྱོ་ཧཱུཾ༷། །ཐག་མོ་ཏེ་ཀེམ་ཛ་རྙོ་ཁ་ལ་མ་ཏིང་སྨྱོ། །མ་མ་་ག་རག་ཤ་ཁ་མུན་སྲོག་བམ་རིལ་སྙིང་ཤ་ཁལ་མོ་་ག་དུན་སྦྱོ། །་ག་མོ་སྙིང་རྡ་ལོང་ཐོཀུ་མོ་ཤི་ཤམ་སྲོག་རྩ་དུན་སྨྱོ། །ཐུགས་ལ་<milestone unit="line" n="683.4"/>དགོད་པའི་སྒག་བདུན་པའོ། །ཡང་དག་སྔགས་ཏེ་གཏེར་ཆེན་པོ། །སྒག་སྔགས་ཞེས་སུ་བསྔགས་པ་ཡིན། །རྦད་ཅེས་བྱ་བ་དྲག་སྔགས་སོ། །ཧཱུཾ༷་ཞེས་ཐམས་ཅད་སྡུད་པའོ། །སྦྱོ་ནི་ཀུན་གྱི་སྒྲ་ལ་འཇུག །འབྱེད་པའི་<milestone unit="line" n="683.5"/>དྲག་སྔགས་ཅད་རྒྱུན་དུ་གཅོད་པའོ། །ཐུགས་ཀྱི་གཏེར་ཆེན་མན་ངག་དམ་པ་སྟེ། །བསྒྲུབས་ན་ཀུན་ཡང་འགྲུབ་པའི་སྟེ་ལེའུ་ལྔ་པའོ།། །།ཡང་དེ་ཨེ་ཀ་རལ་གཅིག་མ། །ནག་མོ་སྒུའི་འདི་དག་གོ། །མཎྜལ་ཆ་མཉམ་<milestone unit="line" n="683.6"/>ཡིད་འོང་ལ། །སྤྱི་ཡི་ལས་ལ་གཞུང་བཅསབཞིན། །དབུསསུ་ནག་དང་དམར་པོ་རྩིག །དམར་པོ་ཟླ་གམ་མུ་ཁྱུད་ཟླུམ། །ཐོད་པའི་འཕྲེང་བས་བསྐོར་བ་ལ། །སྒོ་ཁྱུསྒོ་རྣམསདེབཞིནབྲི། །དབུས་སུ་ཤ་ཁྲག་གཏོར་<milestone unit="page" n="684"/><milestone unit="line" n="684.1"/>མ་དང་། །གདུག་བྱེད་ལིང་ག་ཕུར་བུ་ཞལ། །སྐྱེར་བའི་ཤིང་ཡང་བྱ་བ་ཡིན། །རྩ་བ་ཟུར་གསུམ་ཆག་གང་བ། །བཞོ་གསལ་ནུབ་བྱང་ཟུར་ལའོ། །རྫས་ལ་སོགས་པ་དབང་བསྐུར་བྱ། །་ག་རག་ཤ་ཁ་མུན་ཏྲ་རག་མོ་<milestone unit="line" n="684.2"/>ནི་རག་མོ་སྙིང་ལ་རྙོ་རྙོ་རྙོ། །བཙན་མོ་མ་ཏི་པ་ཏྲ་ཛ་ཙ་ཀྲ་་རྙོ། །ནག་མོ་ནི་ལུབས་ལུབས་རྦད་སྲུ་ཧྭ། །ཞེས་དབང་བསྐུར་རོ། །གཏོར་མ་ཆེན་པོ་ནུབ་ཏུ་གཞག །པདྨ་མེ་རྟག་གལ་ཆེན་ནོ། །སྙིང་སྣ་ཤ་ཁྲག་སྣ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="684.3"/>པ། །བསྣོལ་གྲི་མོ་ཡི་ཐོད་པར་བསག །མཐིང་ནག་དར་གྱི་གུར་ཁང་དབུབ། །དབུས་ཀྱི་མཐིང་ནག་གྲུ་གསུམ་ལ། །དཀར་པོ་གསུམ་གྱི་སྒེད་དཀར་གཞག །ཕུར་ཆེན་ལྕགས་ཕུར་སྐྱེར་པ་གསུམ། །ཕོ་བྲང་མེ་ཡི་གྲུ་<milestone unit="line" n="684.4"/>ལ་གཟུགས། །རུ་དར་ནག་པོ་རྩེ་ལྔ་པ། །རྩེ་གསུམ་པ་ཡང་མདུང་ལ་གདགས། །རྨ་བྱའི་རྒྱལ་མཚན་ཕྱང་ཏེ་བྱའོ། །བྱ་ལུག་ནག་མོ་གསོབ་དེ་གཟུགས། །དབང་པོ་མེ་ཏོག་སྙིང་ཁྲག་སྣ། ཕྱི་ནང་སྤོས་ཀྱི་དུད་པ་<milestone unit="line" n="684.5"/>དང་། །ཚིལ་ཆེན་ཁུ་བ་སྦྱར་བ་དང་། །སྤ་ར་མ་ཏིའི་མཆོད་པ་ཡིན། །ནང་ནུབ་ཉིན་མཚན་གུང་ལ་དབུལ། །འདིས་ནི་གནས་ནས་སྐུལ་བར་བྱེད། །ཨོ་རུ་རག་ཤ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ་པེ་ཏ་ལི་རག་ཤ་ས་མུན་ཏྲ་མུ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧཱུཾ༷་<milestone unit="line" n="684.6"/>སྨྱོ་ཧཱུཾ༷། ་ག་རག་ཤ་མུ་་ག་མུ་རུ་ལུ་ཧཱུཾ༷་སྨྱོ་ཧཱུཾ༷། །དབང་དུ་སྡུད་པའི་སྔགས་འདི་བཟླས། །སྨི་ཏ་རག་མོ་ཏྲག་མོ་ཏ་ཀེ་མ་རྙོ་རྙོ་རྦད་སྨྱོ། །་ག་་ག་བ༷་བ༷་རྦད་ཕྱེད་དྲི་མ་ཀྱི་ལ་ཡ་ཕྱེ། །སྔགས་དང་བཅས་གཞི་ལེགས་པའི་སྐུ་<milestone unit="page" n="685"/><milestone unit="line" n="685.1"/>༄༅། །དང་སྤྱིའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལས་བཀའ་ཉན་ཡོན་ཏན་ཚོགས། །སྔགས་ཀྱི་མ་མོ་མཐུ་ཆེན་མོ། །ཨེ་ནི་བདེ་བ་གྲུབ་པའི་གནས། །བརྣོལ་གྲི་མོ་ཡི་སྲོག་སྙིང་རྩ། །དམེ་ཤ་<milestone unit="line" n="685.2"/>གསུམ་ལ་རྐན་ཕབ་པས། །ད་ལྟ་དམེ་ཤ་གསུམ་ལ་དགའ། །དབུས་སུ་ཁྲག་དང་བཅས་པའི་རྟེན། །དེ་བཞིན་མཐིང་ནག་གྲུ་གསུམ་རྟེན། །སྒག་བདུན་པར་ནི་གྲུ་གསུམ་བསྐོར། །རང་གི་སྲིན་ལག་གཡོན་ཁྲག་<milestone unit="line" n="685.3"/>ཕྱུང་། །མཚན་ལྡན་དུམ་བུ་དྲུག་པ་ལ། །དེ་བཞིན་ཁྲག་གི་སྒག་གཅིག་བྲི། །ཕྱི་ནི་སོལ་ཆེན་དུག་གིས་བྱུག །ལིང་ག་ཅི་ལྟར་འདོད་པའི་དབྱིབས། །ངན་སྔགས་དྲག་པོས་འགུགས་པས་བསྐོར། །དེ་ནས་ཐོད་པའི་ནང་<milestone unit="line" n="685.4"/>དུ་གཞག །དགུ་དང་བཅུ་བདུན་སྔགས་འདི་ཡིས། །ཁྲུག་གི་ཁེ་ཕྲུས་ལྷ་དང་དབྱེ། །བསྙེན་པའི་སྔགས་ནི་འདི་ཉིད་དོ། །ཏྲག་རག་ཤ་མུ་ཏྲ་ཁ་མ་ཏི་སྨྱོ། །རུ་ལུ་རུ་ལུ་རག་མོ་སྦྱོ། །དབང་དུ་བསྡུས་ལ་གནད་ལ་འདི་ཡིས་<milestone unit="line" n="685.5"/>དབབ། །ཨོ་རྩ་རེ་ཡ༷་སྙིང་ལ་ཁ་རག །ར་སྲི་བཛྲ་དུན་སྨྱོ། །ཨོ་མེ་དར་ལིག་སྙིང་ཁར་རག་རྦད། །ཨོ་མེ་ད་ར་དྷིང་ཐུ༷་རིལ་རྦད། །ཅེས་གནད་ནས་བསྐུལ་བར་བྱའོ། །དེ་ཉིད་སྔགས་དང་ཡོན་ཏན་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་<milestone unit="line" n="685.6"/>པའོ།། །།མ་མོ་བསྐང་བའི་དམ་པ་ལ། །དངོས་གྲུབ་འདོད་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །དམ་ལ་གནས་པར་བྱ་བ་གཅེས། །རྫས་དེ་བམ་ལ་སོགས་པས་བསྐང་། །རྨ་བྱ་རྒྱལ་མཚན་རུ་དར་དང་། །བྱ་ལུག་རྟེན་དང་<milestone unit="page" n="686"/><milestone unit="line" n="686.1"/>གཏོར་མས་བསྐང་། །ཁྱི་དང་བུད་མེད་སྤང་པར་བྱ། །འདོད་ཆགས་བྱ་ལ་རྫས་མི་བསྟན། །སྔགས་ལ་མི་དང་གཏམ་མི་བྱ། །མཐུན་རྫས་འབྱོར་ཚད་བསག་བསྟབས་བྱ། །མཆོད་དང་བསྟོད་པ་བྱ་བ་གཅེས། ཁྲ་ཆེན་<milestone unit="line" n="686.2"/>གཏོར་མས་བསྐང་ཞིང་དབུལ། །སྔགས་ནི་དྲག་པོ་འདི་ཡིས་སྤྱིན། །ཨོ་སྒག་རག་ཤ་ས་མ་ཡ་དུན་སྨྱོ། །སྙིང་ཁྲག་སྙིང་ཁྲག་ཁ་ལ་དུན་སྦྱོ། །མི་ཏི་ཏི་སྟ་ཛ་ལ་ར༷་ཁུ་ཧི། །འབྲས་བུ་སྣ་ཚོགས་གཏོར་མ་འདི། །ཨེ་ཀ་ཛ་<milestone unit="line" n="686.3"/>གིའི་ཞལ་དུ་ཁ་ར༷་ཁུ་ཧི། །དེ་བཞིན་རྫས་རྣམས་དབུལ་བར་བྱའོ། །ཐུགས་དམ་བསྐང་བའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དཀྲུག་སྔགས་ཀྱི་གསད་པ་འདི་གསུངས་སོ། །ཏྲིག་ཏྲིག་སེར་སེར། །ཀུ་ལུ་ཀུ་ལུ་མོ་ཀུ་ལུ་མོ་<milestone unit="line" n="686.4"/>ཀུ་ལུ་ཙ་ཧ་ཙ་ཧ། །མུ་སྟ་ཛ་ལ་ཁ་རེ་ཙག་ར་ལིང་མུ་རུ་མྱོགས་ལྟི་ལྟང་བུ་ཕྱག་ཕྱུག་མ་ཧེ་ཧེ་སྟེ་བཤལ་བཤུལ་མུ་ཧུ་ས་ནེ་ཙག་ཙག་ཙིག་ཙིག་ལུ་ཏ་མ་ཏི་ཧ་ལེ་ཧེ་སྟེ་བུ་གུ་སྟི་སྟ། །མྱོགས་མྱོགས་ཐུམ་ཐུམ་དཀར་ལྡན་མེ་ཧེ་<milestone unit="line" n="686.5"/>སྟེ་ཧཱུཾ༷། །ཀྲུ་མ་ལུ་ཙེ། །མ་མ་རག་ཤ་མ་མ་རག་ཤི་སྙིང་ལ་ཐུན་སྙིང་ལ་ཧུར་ཧུར་རག་མོ་ཁྲག་ལ་དུན་དུན་སྨྱོ་ཛ། །ཙིང་ལིང་མུ་ཁ་ཡེ་ཀོད་ཀོད་མི་ཧེ་ཧ་མི་མྱ་མྱ་མེ་ཙ། ཁུ་ཙེ་ཧུ་མུ་ཧེ་ཧེ་ཙིང་ལྡང་ལྡིང་ཁུ་ཙོག་ན་ཙ་ཧ་མ་ཀ་<milestone unit="line" n="686.6"/>སྟེ། །ཨ་ཏིང་མུ་ལུ་ཙ་ག་ཧེ་ཡེ་ཧ་ར་མི་སྟིང་ཏིང་ཕྲབ་ཕྲབ་ཕྲིབ་ཕྲིབ་ཙིང་ལྡིང་ལྡིང་ཧུ་ཙོག་ན་ཧ་མུ་ཀ་ལེ་གྲྭ་ཧྭ། །མི་ལོ་ཀ་ཡང་ཤི་བྱི་མོག་སྟ་རེ་ཧེ་ཡེ་རྦད། །ཐོད་པ་མཚན་ངན་དུམ་མངས་སུ། །དུག་སྣ་སྙིང་སྣ་ཁྲག་སྣ་<milestone unit="page" n="687"/><milestone unit="line" n="687.1"/>༄༅། །དང་། །བ་བླ་ཐལ་ཆེན་རྣམས་དང་སྦྱར། །སྐུ་ལ་གཏོར་ཞིང་བཟླས་པས་དཀྲུག །ཅེས་པས་དཀྲུག་པའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།འཕྲིན་ལས་སྒྲུབ་པ་འདི་ཉིད་དེ། །མ་མོ་སྔགས་ཀྱི་བདག་ཉིད་མ། །གནས་<milestone unit="line" n="687.2"/>ལ་ཆགས་པའི་བདག་པོ་མ། །སྙིང་གི་ནང་དུ་མིང་རུས་གཞུག །མི་ཡིས་རྒྱུས་པས་ཁ་དེ་བཙེམ། །མ་ཉིད་ཞལ་བྲིས་དེ་ལ་བསྟོད། །སྔགས་ནི་འདི་ཡིས་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །རག་མོ་ཛ་ཛ་མ་དུན་སྨྱོ། །སྒག་རག་ཤ་ཁ་མུན་<milestone unit="line" n="687.3"/>ཏྲ་མུན་ཏྲ་མ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧཱུཾ༷་སྨྱོ་ཧཱུཾ༷། །རྦད་པའི་སྙིང་ཐུན་འདི་ཡིས་བྱ། །སྒག་རག་ཤ་བཛྲ་ཏིག་སྣ་ས་མ་ཡ་སྨྱོ། །གསད་པ་དྲག་པོ་འདི་དག་གོ། །ཨེ་ཀ་ཛ་ཞི་སྙིང་ཁ་རག་བ༷་རིལ་སྲོག །མོ་སྲོག་མོ་བ༷་རིལ་སྨྱོ། །ཨ་ཀར་<milestone unit="line" n="687.4"/>ནག་མོ་རག་ཡག་ཤ་སྨྱོ། །གཙང་ཐུན་ནག་པོས་བརྣག་ཅིང་བསད། །ཨེ་ཀ་ཛ་ཞི་མེ་ད་ར་ལིང་སྙིང་ཁ་རག་ར་སྲི་བཛྲ་དུན་སྨྱོ། །ཨེ་ཀ་ཛ་ཞི་མི་ཤ་དགྲ་བོ་ལ་ཕཊ། །གཡོན་དུ་དུག་ཤིང་མེ་བཏང་སྟེ། །སྙིང་ཕྱུག་དེ་ལ་<milestone unit="line" n="687.5"/>བསྲེག་པར་བྱ། །བསྟོད་མཆོད་ལུང་དང་ལྡན་པར་བྱ། །སྙིང་ཐུན་སྤྱིན་སྲེག་འདི་ལྟར་བྱ། །ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་ལིང་གི་བྲིས། །དགྲ་བོ་ནང་དུ་གཞུག་པར་བྱ། །ཡང་ན་རི་ལུ་གཞུག་པར་བྱ། །ཡང་ན་ཤ་ཚུལ་ནང་དུ་<milestone unit="line" n="687.6"/>གཞུག །འབར་བ་མེ་ཡི་ཞལ་དུ་བསྲེག །ཁྲག་སྣ་ཚང་བར་འཚོགས་པར་བྱ། །མ་་ག་མ་རག་ཤ་རུ་ཏྲ་རུ་ཏྲ་མ་ར་ཡ་སྦྱོ། །མ་མ་སྙིང་ཁ་རག་སྙིང་ཐིག་ལིང་རྦུད། །ཡག་ཤ་སྙིང་ཏེ་ཀེ་རྦད་ཕུ་རྦུད་སྨྱུ་ར་ཡ་རྦད། །དམ་ལ་<milestone unit="page" n="688"/><milestone unit="line" n="688.1"/>དམ་ཚིག་སྔགས་འདིས་གདགས། །སྙིང་ཁ་རག་དམ་ཛ་ཛ། །ས་མ་ཡ་སྙིང་ཁ་ལ་ཡག་སྒ་ཛ་ཛ། །བསྙེན་བསྒྲུབ་འཕྲིན་ལས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ། །ཙིསྟ་མངོན་ཕྱུང་འདི་ལྷ་སྟེ། །སྐྱེས་པ་དར་པའི་སྙིང་ནང་དུ། །སྣིང་སྣ་<milestone unit="line" n="688.2"/>མང་པོ་བཏགས་ལ་བླུགས། །བ་བླ་སེར་པོས་ཕྱི་རོལ་ཕྱུག །བན་ད་དུམ་བུ་གསུམ་པར་གཞུག །བྱ་ནག་ལུག་ནག་སྙིང་རྣམས་དང་། །སྤྱང་ཀིའི་སྙིང་ཁྲག་གལ་ཆེ་བ། །པདྨ་རཀྟ་མེད་མི་རུང་། ཁྲ་ཁྲག་སྙིང་ཚོགས་<milestone unit="line" n="688.3"/>འབྱོར་ཚད་བཤམ། །ཐོད་པ་མཐིང་ནག་དར་དུ་གྲིལ། །དགྲ་བོའི་ལིང་ག་འབྲུབ་ཁུང་དུའོ། །ཐལ་ཆེན་གུ་གུལ་དཀར་ནག་བླུགས །ཡུངས་ཀར་སྐེ་ཚེ་ལ་སོགས་བྲབ། །རུ་དར་དམར་པོས་གཡབ་ཅིང་འབོད། །སྣ་<milestone unit="line" n="688.4"/>ཚོགས་སྙིང་ཁྲག་སྦྱར་བས་བསྐངས། །དམ་མ་འདྲེས་དང་བུད་མེད་སྤང་། །དེ་ལྟར་ལྡན་ན་འགྲུབ་པར་ངེས། །སྙིང་དེ་དངོས་སུ་འབྱུང་བར་ངེས། །དྲག་པོའི་སྔགས་འདིས་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །རག་མོ་ནི་ས་མ་ཡ་རག་མོ་<milestone unit="line" n="688.5"/>ནིཨུ་ཙུས་སྨ་རག་མོ་ནི་ཧེར་ཧམ་རུ་ལ་ཡ་ཡསྒ་ཏྲག་མོ་ཨི་ས་མ་ཡ་འུར་འུར་སྙིང་ཙིཏི་ཁ་ལོ་རྦད། །ཁ་ལ་ཡག་ཤ་ཏྲག་དམ་རྙོ་ཛ། །སྙིང་ནི་འུར་ཐེན་ཁྲེལ་སྙིང་ཤ་བམ་ཁ་རག་ཤ་རྙོ་རྙོ། དེ་ཡིས་བསྒྲུབ་པར་བྱ་བ་<milestone unit="line" n="688.6"/>ཡིན། །ཏྲག་་ག་ནིར་བྷ་བྷ་རག་ཤ་རོ་ལ་སྙིང་ཕྱུང་། །དྲིར་སྙིང་ལ་ཛ་རྙོ་ས་མ་ཡ་པྲ་མ་གུར་ཏིང་ཧེ་ནི་ཤག་རྙོ་རྟོ་སྨྱོ། གདན་ལ་འཕབ་པས་དངོས་སུ་འབྱུང་། །སྙིང་དེ་དངོས་སུ་འབྱུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་<milestone unit="page" n="689"/><milestone unit="line" n="689.1"/>༄༅། །པའོ།། །།ཅིསྟི་ཛ་ལ་ལས་འདི་ཡང་། །མཛེ་པོ་དག་གི་ཐོད་པ་ལ། །ནང་དུ་སྨན་སྣ་ཅི་ཡང་བླུགས། །མིང་རུང་མི་རྟག་ཁྱི་ཁྲག་བྲི། །ཐོད་པ་མཐིང་ནག་དར་གྱིས་གྲིལ། །དྲག་སྔགས་དག་གིས་<milestone unit="line" n="689.2"/>གཟིར་བར་བྱ། །སྦལ་སྦྲུལ་ཤ་ཚིལ་མིང་རུས་གཟུགས། །ཐོད་པའི་ནང་དུ་བསྲེག་པར་བྱ། །བདུན་དགུས་བསྒྲུབས་ལ་གནན་པ་བྱ། །དྲག་སྔགས་འདི་དག་བཟླས་པར་བྱ། །ཏྲག་རག་མོ་རྡི་ལ་རྦད། །སེར་རྡིར་ཤར་<milestone unit="line" n="689.3"/>སྨྱོ། །ཨོ་བ་ཤ་མྱོ་ཀོ་དུ་རུ་་མ་ཤིག་ཀི་ཀང་ཛ་ལ་ཏི་ཡ༷་ཨ་ཙི་ཏེ་ནཱ་ག་ཀུ་རུ་ཤ་ཏང་ཙིཏི་མར་ཡ་ཕཊ། །ཐལ་བ་ཆུ་མིག་དག་ཏུ་གནན། །མཛེ་ནད་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།ཡང་དེ་དུག་ཐུན་འདི་ཉིད་<milestone unit="line" n="689.4"/>ལས། །ནག་པོ་རབས་ཆད་ཐོ་པ་སྲ །མངལ་ཁྲག་དང་ནི་དུག་སྣ་མང་། །ཁྲག་སྣ་ཆང་དང་སྦྱར་བ་བླུགས། །ལེ་བརྒན་དར་གྱིས་གྲིལ་བར་བྱ། །གཡས་སུ་མཐུན་རྫས་གཞག་པར་བྱ། །གཡོན་དུ་དུག་གཏོར་དྲག་<milestone unit="line" n="689.5"/>པོའོ། །བསྒྲུབ་དང་དབང་བསྐུར་འདི་ལྟའོ། །ཏྲག་ཏྲག་ཀུར་ལན་སེར་སེར་ཏུག་ཏུག །པྲ་བེ་ཤ་ཨ་བེ་ཤེ་རུ་བེ་ཤ་ཁ་ཐུན་སྨྱོ། །བསྒྲུབ་ཅིང་དབང་བསྐུར་དེས་བྱའོ། །ཏྲག་རག་ཤ་སྙིང་ཁ་ར་ས་ཐམ་ས་ཐམ་ཤོག་ཐམ་<milestone unit="line" n="689.6"/>བམ་རྨུགས་བམ་་རྨུགས་ནི་ཏི་སྟ་ཛ་ལ་ཁའི། །གདུག་པའི་མ་མོ་དུག་མདོག་མ་ཞེས་བསྐུལ། །བསད་སྔགས་འདི་ཡིས་བྲབ་པར་བྱ། །ཏྲག་མོ་རུ་རུ་རོ་རུ་ཙ་པ་ལ་ཨ་ཤུག་མེ་སྨྱོ། །མེ་དར་ལིག་སྙིང་ཁ་རག་ས་སྲི་བཛྲ་དུ་<milestone unit="page" n="690"/><milestone unit="line" n="690.1"/>སྨྱོ། །ཨེ་ཀ་ཛ་ཞི། ། དགྲ་བོ་མི་ཤ་ལ་ཕཊ། །སྒག་རག་ཤ་ཁ་ལ་མི་ཏི་སྙིང་དུ་དུན་དགྲ་བོ་ཁ་ལ་རག་མོ་སྨྱོ། །དུ་ནི་དུན་ཏི་དུ་རུ་ཧ་ན་རྦད་ཕུ་རྦད། །ཕུ་ཚལ་པ་བམ་རིལ་ཏྲག་རག་ཤ་རྦད་གག་ཤ་རྦད་སྙིང་རྦད་ཁ་ཐུན་<milestone unit="line" n="690.2"/>རྦད་ཙིསྟ་རྦད། །ཡག་མོ་ཏེ་ཀེ་མ་ཛ་ཛ་སྟེ་སྙིང་ཁ་ལ་རསྒ་ས་མ་ཡ་དམ་ཛ་ཛ། །ཞེས་བསྐུལ་བར་བྱའོ། །དུག་གི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གསུམ་པའོ། །ཡང་ནི་ཟོར་ཞེས་བྱ་བ་འདི་དག་སྟེ། །བན་དུམ་བུ་བཞི་པ་སྲ །ལས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="690.3"/>དཀྱིལ་འཁོར་བྲི་བར་བྱ། །རྩིབས་ལ་དབང་བྲི་མདུན་ལ་ཞི་ལ། །ལྟོ་བ་རྒྱས་པ་བྱང་དུ་ཨེ། །ནང་དུ་ཡག་ཤ་ཡབ་ཡུམ་ལ། །དབུས་སུ་གདུག་པའི་མ་མོ་ཉིད། །ཕྱི་རོལ་སོལ་བས་ནག་པོར་བྲི། །དེ་བཞིན་གྲུ་གསུམ་<milestone unit="line" n="690.4"/>སྟེང་དུ་གཞག །ནང་དུ་མཐུན་པས་རྫས་རྣམས་བསོག །བསྒྲུབ་པ་ཡབ་ཡུམ་མ་ཡི་སྔགས། །བསྙེན་པའི་སྙིང་པོས་བྱ་བ་ཡིན། །བསྒྲུབ་པ་གྲུབ་པའི་རྟགས་དང་སྦྱོར། །འཕྲིན་ལས་དུས་སུ་འདི་ལྟར་བྱ། །བསྣོལ་གྲི་མོ་<milestone unit="line" n="690.5"/>ཡི་ཐོད་པ་སྲ །ཁྲག་དུག་སྣ་མང་པོ་འཚོགས་པར་གསོག ཕྱི་རོལ་ཡང་ནི་བྱུག་པའོ། །སྔོ་དམར་བལ་གྱིས་ཁ་བཅད་ལ། །དྲག་པོའི་སྔགས་ཀྱིས་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །ཏྲག་རག་ཤ་ཁ་མུན་ཏྲ་སྦྱོ། །རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཏྲག་མོ་ནག་<milestone unit="line" n="690.6"/>མོ་ཧ་ན་ནག་མོ་ཙིསྟ་ཏྲག་ཤ་ལ་སྨྱོ། །ཏྲག་མོ་ནི་ཧར་ཧུར་སྙིང་ཡག་ཤ་ཀྱེ་མ་ཛ་ཛ་པྲ་པེ་ཤ་ཕཊ། །གང་ལ་དམིགས་པ་བརྡེག་པར་བྱ། །སེར་བ་འདོད་ན་རྐང་སྒྱེད་ལ། །འཕྲིན་ལས་སྔགས་བཟླས་ཐབ་སྦུབ་ལ། །ཐལ་་<milestone unit="page" n="691"/><milestone unit="line" n="691.1"/>༄༅། །བ་ཐོད་པར་དྲིལ་ལ་གཏང་། །ནི་རང་ཁུག་ཙི་ཏ་བ༷་རིལ་ཤག་ཤིལ། །ཅེས་ནི་རྐང་གསུམ་ཕྱོགས་སུ་འཕངས་ལ་གཏང་། །དྲག་པོ་ལས་ཀྱིས་བསད་ན །འབྲུལ་ཁུང་ནང་དུ་ལིང་ག་ནི། །མིང་རུས་བཅས་<milestone unit="line" n="691.2"/>པ་སྔགས་ཀྱི་གཟེར། །ཚེས་བཞི་ཟླ་བ་ཟེར་ཀ་ལ། །ནུབ་ནས་ཤར་དུ་བརྡེག་པར་བྱ། །བྲབ་དང་དགུག་དང་བརྡེག་པ་བྱའོ། །ལིང་ག་གཅིག་ཐོད་པར་བསྲེག །བསྲེག་པའི་སྔགས་ཀྱི་མནན་ལ་དབབ། །ཙིསྟ་བ༷་རིལ་<milestone unit="line" n="691.3"/>ཞུག་དར་ཡ། །རག་ས་རག་ཁྲག་ཁྲུ་གེ་ནི་བ༷་རིལ་སྙིང་ལ་ཤག་ཤིག་བ༷་རིལ་རྦད། །ཅེས་ཐོད་པར་བསྲེག །ཐོད་པ་ཟོར་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བཞིཔའོ།། །།ལས་འདི་ལྟས་ངན་དབབ་པའི། །བན་ད་མཚན་ངན་དུམ་བུ་<milestone unit="line" n="691.4"/>དྲུག །དེ་ནས་སྙིང་སྣ་ཁྲག་སྣ་དང་། ཁྲ་སྣ་མ་ལུས་འཚོགས་ཚད་བསག །འབྲུ་སྣ་མང་ལ་ངར་བླུད་བྱ། །ལྟས་ངན་སྣ་ཚོགས་གཟུགས་བརྙན་བྲི། །རྟ་ནག་ཁྱི་ནག་ཐོད་པར་གཞུག །དགྲ་ཡི་ཕྱོགས་སུ་བསྐུལ་ལ་<milestone unit="line" n="691.5"/>གནན། །དེ་ནས་སྨེ་བའི་ཁྲག་རྣམས་ལ། །ལྕགས་ཀྱི་དུག་མདའ་འདི་ཡིས་བསྐུལ། །ཚེས་བཞིའི་སྲོད་ལ་ཕྱོགས་སུ་འཕང་། །ཏྲག་རསྒ་ཁ་མུན་ཏྲག་ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་སྙིང་ཁ་ལ་ཤ་མ་སྨྱོ། །རག་མོ་ཧེར་མ་ཧེར་ཏིང་ཁ་ལ་རསྒ་<milestone unit="line" n="691.6"/>སྨྱོ། །མ་མ་སྙིང་ཁ་རག་ཤ་དུན་སྨྱོ།བསྐུལ་བ་ཞེས་སུ་བྱ་བ་ཡིན། །རག་རསྒ་ཨེ་ཀ་ཛ་གི་སྙིང་ཙིསྟ་ནི་ཡང་ཁ་ཏེ་ཁུམ་ཤམ་ཤམ་ལས་ལ་སྨྱོ། །ཞེས་བྱ་སྟེ་གནན་ཏེ་བསྐུལ་བར་བྱའོ། །ཏྲག་རསྒ་ཁ་ལ་དུན་སྨྱོན། །ནག་མོ་<milestone unit="page" n="692"/><milestone unit="line" n="692.1"/>དུན་ཏིང་ལིང་མ་ཤར་སྨྱོ། །ཞེས་རྟ་དབབ་པར་བྱའོ། །ལྷས་ངན་ཆོ་འཕྲུལ་ལེའུ་སྟེ་བཅྭ་ལྔ་པའོ།། །།ངན་ཐབས་གནན་པ་འདི་ལ། །གདུག་པས་གང་ཞིག་ས་བླངས་ཏེ། །སུག་སྣ་ཁྲག་སྣ་མང་པོས་སྐྲུ། །དགྲ་བོ་<milestone unit="line" n="692.2"/>འཛུབ་མཐོ་གང་དུ་བྱ། །གྲོ་ག་ཤིང་ཤུན་དག་ལ་ལིག་ག་བྲི། །དྲག་པོའི་སྔགས་ཀྱིས་མཐའ་མ་བསྐོར། །གུ་གུལ་དུད་པས་བདུགས་ནས་ཀྱང་། །ལྷ་དང་དབྱེ་བ་དྲག་པོར་བྱའོ། །ཨོ་སུ་མན་མུད་ལུབ་ཁ་ཡུད་ཏི་སྟེ་ཡུད་<milestone unit="line" n="692.3"/>སྟེ་ཤིག་ཤིག་འགྲམ་ཡལ་འགྲམ་ཡལ་དེ་ལྟར་ཅིག་ན་ལྷ་དང་དབྱེའོ། །ཐོད་པའི་ནང་དུ་བཅུག་ནས་ཀྱང་། །བདུན་ནམ་བཅུ་དྲུག་དག་ལ་གནན། །ལིང་ག་བསྲེགས་པའི་ཐལ་བ་ཡང་། །བ་རུ་ནང་དུ་བླུགས་ལ་<milestone unit="line" n="692.4"/>གནན། །ཆུ་མིག་ནག་པོའི་འོག་ཏུ་བསྐྱལ། །མནན་པ་ཞེས་སུ་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ལ་མཐའི་བསྟོད་བསྐུལ་ལ། །བསྐྱེད་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སོགས་ཏེ། །དེ་ནས་མཐའི་བསྟོད་བསྐུལ་<milestone unit="line" n="692.5"/>ལ། །ཧཱུཾ༷། །མི་མངོན་མཁའ་དབྱིངས་ཡབ་ཡུམ་གཉིས། །སྔགས་བསྲུངས་ནག་མོ་སྐུ་ཡི་སྟེ། །གསང་སྔགས་ཉིད་ཀྱིས་གསུང་བསྐུལ་ལོ། །གཡུ་འོད་འབར་བ་ཐུགས་བསྐུལ་ཏེ། ཁུ།་གསུམ་མཐིང་ནག་ཡོན་ཏན་<milestone unit="line" n="692.6"/>བསྐུལ། །ཡང་དག་སྐུ་ཅིག་འཕྲིན་ལས་བསྐུལ། །མཐའི་བསྟོད་བསྐུལ་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བདུན་པའོ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཡོན་ཏན་འཕྲིན་ལས་ལྔ། །དུག་ཐུན་མཛེ་དང་ལྟས་ངན་ཟོར་དང་བཞི། །ཐ་མ་གནན་དང་ལས་<milestone unit="page" n="693"/><milestone unit="line" n="693.1"/>༄༅། །བཅུར་ཚངས་པའོ། །རྒྱུད་དུ་བསྟན་ཏེ་ལས་ཀུན་ཚངས་པའི་རྒྱུད། །ཕྱི་རབས་པ་ཕན་པའི་དོན་དུ་གཅེས། །ཐ་མ་གཏད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅྭ་བརྒྱད་པའོ།། །།སྐོ་ཏི།། །།<milestone unit="line" n="693.2"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། །ཙིར་མ་ཏྲི་ཡ་ཤ་པྲ་ཏ་པྲ་ལེ་ཏན་ཏྲ། །བོད་སྐད་དུ། །ཨེ་ཀ་ཛ་གི་ཐུགས་ཀྱི་གསང་བ་ས་ཏི་ནག་པོའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ། །ཀུན་བཟང་ཧེ་རུ་ཀ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>