<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0318-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--rdo rje phur bu chos thams cad mya ngan las 'das pa'i rgyud chen po/-->རྡོ་རྗེ་ཕུར་བུ་ཆོས་ཐམས་ཅད་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0318-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=663.1; end=768.6--><milestone unit="page" n="663"/><milestone unit="line" n="663.1"/>༄༅། །བཅད་ཕྱིར། །འབྲིང་ཚད་སོར་ནི་བཅུ་གཉིས་བསྟན། ཁམས་ཆེན་བཅོ་བརྒྱད་རྩད་བཅད་ཕྱིར། །སོར་ནི་བཅོ་བརྒྱད་རིང་ཚད་ལྡན། །རྣམ་ལྔའི་དགོངས་ལྡན་བར་བར་པར་པར་བྱ། །ཕུར་ནི་རིག་པའི་<milestone unit="line" n="663.2"/>ཡེ་ཤེས་ཏེ། །པ་ནི་སྣ་ཚོགས་དངོས་པོའོ། །སྣ་ཚོགས་སེམས་ཀྱི་ཆོ་འཕྲུལ་ཏུ། །རྟོགས་ན་ཕུར་པ་ཞེས་སུ་གྲགས། །དབྱིབས་ནི་ཟླུམ་པོའི་ཞི་བ་ལ། །རྒྱས་པ་རྩེ་མོ་གྲུ་བཞི་པ། །དབང་ནི་ཟླ་གམ་གསུམ་དུ་བཤད། །རྒྱ་<milestone unit="line" n="663.3"/>མདུད་བཅུམ་གཞོགས་བརྒྱད་དང་ལྡན། །དེ་ཡི་བྱིན་རླབས་འདི་བཞིན་ནོ། །སྔགས་དང་རྫས་དང་ཏིང་འཛིན་དང་། །ལག་པའི་འདུ་བྱེད་ཐབས་ཤེས་རབ། ཁུབ་པས་བྱིན་གྱིས་བརླབ་པར་བྱ། །རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="663.4"/>བྱང་ཆུབ་སེམས། །ཚད་མེད་སྙིང་རྗེས་གདབ་པར་བྱ། །སྒོ་བཞི་དོན་གྱི་ཚད་མའོ། །ཕུར་པ་ཡཀྟ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། རྒྱུད་དོན་དགོངས་པའང་བྱེ་བྲག་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།ཕུར་པ་ཡཀྟ་<milestone unit="line" n="663.5"/>འབར་བའི་རྒྱུད་རྫོགས་སོ།། ༄༅། །རྒྱ་གར་དུ། བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་དྷརྨ་ནིརྣ་ཎ་མ་ཧྭ་ཏནྟྲ། བོད་སྐད་དུ། རྡོ་རྗེ་ཕུར་བུ་ཆོས་ཐམས་ཅད་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ། བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="line" n="663.6"/>འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་འཇིགས་བྱེད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བསྟན་པའི་དུས་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་བདག་ཉིད། ཐམས་ཅད་སོ་སོ་མ་ཡིན་པའི་རང་བཞིན་ཏེ། མཐའ་<milestone unit="page" n="665"/><milestone unit="line" n="665.1"/>༄༅། །ཅད་ཀྱི་རང་བཞིན་གྱི་ཚུལ་རྡོ་རྗེས། མ་ཆགས་ཡུམ་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ན་གཉིས་སུ་མེད་པར་བྱ་བ་དང་། གདུག་པ་ཅན་ཐམས་ཅད་འདུལ་བའི་ཕྱིར། རབ་ཏུ་དྲག་པོ་མི་གཡོ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་<milestone unit="line" n="665.2"/>པར་ཞུགས་ནས། ཆོས་ཉིད་མ་གཡོས་ཞེས་བྱའི་དབྱིངས། །མ་བཅོས་རང་བཞིན་བདེ་བའི་ཡུམ། །རང་བཞིན་མ་གཡོས་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །བདག་ཡིན་བདག་གི་སྤྱོད་ཡུལ་དང་། །ཕྱག་རྒྱ་སྣ་ཚོགས་སོ་སོར་<milestone unit="line" n="665.3"/>གསལ། །བདེ་གཤེགས་རྒྱལ་བས་སྦས་པའི་གཏེར། །སུས་ཀྱང་དཔག་པར་དཀའ་བ་དེ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་བདག་ལ་གསལ། །ཞེས་བརྗོད་པས་མ་ཆགས་ཡུམ་གྱིས་དཀྱིལ་འཁོར་དང་། གཉིས་སུ་མེད་པར་གྱུར་<milestone unit="line" n="665.4"/>ཏོ། །གྱུར་ནས་ཡུམ་གྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་བརྗོད་དོ། །ཆོས་ཉིད་དབང་བསྒྱུར་བདེ་ཆེན་གཙོ། །བདེ་གཤེགས་རྒྱལ་བ་ཀུན་བཟང་ཡིད། །རང་བཞིན་ཡེ་ཤེས་དྲུག་ཡིན་ཏེ། །ཀུན་བཟང་བདེ་ཆེན་ཉིད་ཀྱི་བརྒྱན། །བདེ་<milestone unit="line" n="665.5"/>ཆེན་ཐུགས་ཀྱི་རང་བཞིན་ནོ། །བདེ་བར་གཤེགས་པའི་ཐུགས་ཀྱི་མཆོག །སྐལ་མེད་རྣམས་ལ་རང་བཞིན་གསང་། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ནས་དབང་མཆོག་ཡིན། །ཞེས་བརྗོད་པས། ཐམས་ཅད་གཅིག་གི་རང་བཞིན་དུ་<milestone unit="line" n="665.6"/>དབྱེར་མེད་པར་གྱུར་པས། ཉིད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ལས་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀའི་ངོ་བོར་གྱུར་ནས་ཞུ་བ་པོའི་བདག་ཉིད་ཏུ་གྱུར་ཏོ། །དེས་བཀའི་ལུང་གོ་ནས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཆོས་ཉིད་མ་བཅོས་དོན་འདི་ལ། །སྤྲོས་མེད་<milestone unit="page" n="667"/><milestone unit="line" n="667.1"/>༄༅། །འདས་གླིང་གི་འཇིག་རྟེན་འདིར། །འབྱུང་བའི་དགེ་སློང་སྐལ་ཆེན་ལ། །བསྟན་པའི་ཆར་ཆེན་བབ་ནས་ནི། །ཀུན་དང་མཐུན་པར་གྲགས་འགྱུར་ཞིང་། །ང་སྣང་མི་གནས་དེ་རྗེས་ན། །ལོ་ནི་བརྒྱད་བརྒྱ་<milestone unit="line" n="667.2"/>དང་བཅུ་གཉིས་ཀྱང་ཅུ་རྩ་གཉིས་ན། །གསང་འདུས་མྱ་ངན་འདས་པ་འདི། །བྱང་ཆུབ་སྙིང་པོ་ཅན་ཞེས་པའི། །ས་ལེ་གསེར་གླིང་བྱ་བ་དེར། །ལས་དང་ཐུགས་རྗེ་མཐུན་པ་ཡིས། །ཆོས་ཀྱི་མིག་གཅིག་འབྱེད་འགྱུར་<milestone unit="line" n="667.3"/>ཞིང་། །རིགས་ལྡན་ཀུན་གྱིས་ཐོབ་གྱུར་ཅིག །ཅེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས། སྙིང་རྗེ་རོལ་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་ཞུགས་ནས། ཀྱེ་མ་ཧོ་སངས་རྒྱས་མང་པོའི་ཚོགས། །ཀུན་ཏུ་<milestone unit="line" n="667.4"/>སྣང་ངོ་རབ་ཏུ་འདིར། །སྲིད་པ་ལོག་པའི་གདུག་པ་ཅན། །འཁོར་བའི་ས་བོན་རྩུབ་མོས་འཕངས། །སྡུག་བསྔལ་ཆེན་པོ་ཡི་དྭགས་ཏེ། །ལས་ཀྱིས་འཇིག་རྟེན་ཁམས་འདིར་འབྱུང་། །དྲག་པོ་རང་གི་དཀའ་ཐུབ་<milestone unit="line" n="667.5"/>ཀྱིས། །སྲིད་པ་གསུམ་གྱི་བདག་པོར་སྨིན། །དྲག་པོ་རུ་དྲའི་དུག་དབལ་གྱིས། །འགྲོ་རྣམས་མཐར་རློགས་འཇོམས་བྱེད་འདི། །གདུལ་བར་བྱ་བའི་འོས་མཆོག་སྟེ། སྙིང་རྗེའི་བདག་པོ་ཀུན་འདུས་ལ། །སྡུག་བསྔལ་<milestone unit="line" n="667.6"/>ལས་ཀྱི་རྒྱུན་བཅད་དེ། །བདེ་ཆེན་ས་ལ་བཞག་པའི་རིགས། །ཞེས་གསོལ་ཏོ། །ཕུར་བུ་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའིརྒྱུདཆེནཔོལསཁུངས་དང་གླེང་བསླང་བའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="page" n="668"/><milestone unit="line" n="668.1"/>འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས། ཉིད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་རིགས་ཀྱི་ཁྲོ་བོར་སྤྲུལ་ནས། མི་འདུལ་བར་དགོངས་ནས་བཀའི་བགྲོ་བ་མཛད་དོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཁྲག་འཐུང་སྙིང་པོས་བགྲོས་པ། ཀྱེ་མའོ་འདུས་པའི་ཚོགས་ཆེན་<milestone unit="line" n="668.2"/>དག །འདས་པའི་དུས་ནས་སྔོན་བྱུང་ལྟར། །ད་ལྟ་དུས་འདིར་བྱུང་བ་སྟེ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་གསུང་རབ་ལས། །བདག་ཉིད་ཆེན་པོ་རྟག་པ་ཡིས། ཁྲོ་བོའི་ཚུལ་དུ་སྔོན་བྱུང་བ། །དེ་ཚེ་སེམས་ཅན་ཐམས་<milestone unit="line" n="668.3"/>ཅད་ཀུན། ཁྲེན་ཏུ་ཁྲོ་དྲག་གཏུམ་པར་འགྱུར། ཁེན་ཏུ་ཁྲོ་དྲག་གཏུམ་པ་ཡིས། །འོ་དོད་འབོད་པར་ལྟུང་བར་འགྱུར། །མི་བཟད་ཆེན་པོས་སྡུག་བསྔལ་ཏེ། །དུག་གསུམ་མཐའ་ལ་མངོན་ཞེན་པ། །ཅི་ལྟར་བ་<milestone unit="line" n="668.4"/>ཡི་ཐབས་ཀྱིས་གདུལ། །ཞེས་བགྲོས་སོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་གཏི་མུག་ཆེན་པོའི་ཚོགས་གྱིས་བགྲོས་པ། ཤིན་ཏུ་ག་་པའི་སེམས་ཅན་འདི། །ཅི་ལྟར་དེ་དག་བཞག་གྱུར་ན། །བག་ཆགས་ངན་པའི་ཆུ་རླབས་<milestone unit="line" n="668.5"/>ཀྱིས། །བདུད་ཀྱི་ཚོགས་སུ་མངོན་འཕེལ་ནས། །རིག་པ་འཛིན་པའི་རྒྱུན་གཅོད་ཅིང་། །བསྟན་པའི་གསུང་རབ་འཇིག་པར་འགྱུར། །དེ་ཚེ་ལས་ཀྱི་མུན་པ་ཡིས། །འགྲོ་བ་མ་རིག་འཁོར་བར་འ་ས། །དུག་ནད་<milestone unit="line" n="668.6"/>རིམས་ནད་ཕྲ་མེན་མ། །གནོད་སྦྱིན་གདོན་དང་ལོག་འདྲེན་ཉིད། །སྲིད་པ་གསུམ་པོ་འཇིག་བྱེད་ཅིང་། །དམ་ཚིག་གཉན་པོ་འདྲལ་བྱེད་པ། །ཅི་ལྟ་བ་ཡི་ཐབས་ཀྱིས་འདུལ། །ཞེས་བགྲོས་སོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ང་<milestone unit="page" n="669"/><milestone unit="line" n="669.1"/>༄༅། །རྒྱལ་ཆེན་པོའི་ཚོགས་ཀྱིས་བགྲོས་པ། འདས་པའི་དུས་ན་སྔོན་བྱུང་བ། །ལས་ཀྱི་གདུག་པའི་རྭ་ཏྲ་དེ། །རྒྱལ་བ་འདས་པའི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །ཅི་ལྟར་ཁྲོ་དྲག་ག་་པ་ལྟར། །ད་ལྟ་ཚེ་འདིར་བྱུང་བ་<milestone unit="line" n="669.2"/>ཡིས། །དུག་གསུམ་བརྩེགས་པའི་རི་བོ་འདི། །འབར་འཕྲོ་ཞབྲུགས་པའི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །ཅི་ལྟར་འཚམས་པ་བཞིན་དུ་འོས། །སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་འདུས་ནས་ཀྱང་། །ཁྲོས་པའི་སྤྲིན་ནག་གཏིབས་པ་<milestone unit="line" n="669.3"/>ཡིས། །མངོན་སྤྱོད་རོལ་པའི་ཐབས་ཆེན་གྱིས། །འཁོར་བ་བསྒྲལ་བའི་དུས་ལ་བབ། །ཅེས་བགྲོས་སོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཆགས་པ་ཆེན་པོས་བགྲོས་པ། ཁེན་ཏུ་གདུག་ཅིང་ག་་པ་ལ། །ཞི་བས་ཕན་པར་མི་<milestone unit="line" n="669.4"/>འགྱུར་ཏེ། །ཤེས་རབ་ཐབས་ཀྱི་ངོ་བོ་ལས། ཁྲོ་བོར་དེ་བཞིན་གཤེགས་ཀུན་མཛད། ཁྲོ་བོའི་ཚུལ་ཅན་ཁྲོས་པས་ཀྱང་། །འཇིག་རྟེན་གསུམ་དག་སྲེག་བྱེད་ན། །སངས་རྒྱས་ཐུགས་རྗེ་ཁྲོས་པ་ཡིས། ཁམས་གསུམ་མ་<milestone unit="line" n="669.5"/>ལུས་སྨོས་ཅི་དགོས། །ཞེས་བགྲོས་སོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཕྲག་དོག་ཆེན་པོའི་ཚོགས་ཀྱིས་བགྲོས་པ། རང་བཞིན་དག་པའི་ངོ་བོ་ལས། །ལོག་རྟོག་ཕྱིན་ཅི་ལོག་པས་བཅིངས། །དངོས་པོ་རང་དགར་ཞེན་པ་<milestone unit="line" n="669.6"/>ཡི། །གདུལ་དཀའ་མ་ལུས་འདུལ་བ་དང་། །དམ་ཚིག་ལ་སྡང་རྣམས་སྦྱང་ཕྱིར། །དུར་ཁྲོད་གར་གྱི་ཕྱག་རྒྱར་མཛོད། །ཅེས་བགྲོས་སོ། །ཕུར་བུ་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོའི་ཕྲིན་<milestone unit="page" n="670"/><milestone unit="line" n="670.1"/>ལས་ཀྱི་བཀའི་མོལ་པ་མཛད་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས་འཁོར་མང་པོ་འདུས་པའི་ནང་ནས། ཤིན་ཏུ་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་རིགས་ཀྱི་ཁྲོ་བོའི་ཚོགས་དང་བཅས་པ་ལ འདི་<milestone unit="line" n="670.2"/>སྐད་ཅེས་བརྗོད་དོ། ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོ། དཀའ་ཐུབ་གྱི་སེམས་ཅན་འདི། ཁུ་དང་རྐྱེན་ནི་ཅི་ལས་བྱུང་། །འབྲས་བུ་སྨིན་པ་ཅི་ལྟར་སྨིན། །རིགས་དང་སྡེནི་གང་དུ་གཏོགས། །ལས་སྐལ་སྤྱོད་པ་ཅི་ཞིག་བྱེད། །མ་<milestone unit="line" n="670.3"/>བཏུལ་བ་ཡི་སྐྱོན་ནི་ཅི། །བ་་ན་ཡོན་་་ཅི་ལྟར་འཐོབ། །ཅེས་བརྗོད་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །ལོག་པའི་སེམས་ཅན་ཆེན་པོ་དེ། །ལེགས་པའི་རྒྱུ་རྐྱེན་ལས་མ་བྱུང་། །ཉེས་པའི་རྒྱུ་རྐྱེན་ལས་བྱུང་སྟེ། ཁུ་ནི་གཟུང་<milestone unit="line" n="670.4"/>འཛིན་རྟོག་ལས་བྱུང་། །རྐྱེན་ཀྱང་ལོག་པར་སྤྱད་ལས་བྱུང་། །འབྲས་བུ་ཉོན་མོངས་ལྔ་རུ་སྨིན། །རིགས་ནི་འཁོར་བའི་རིགས་ཅན་ཏེ། །གདོལ་པ་ཅན་གྱི་འབྱུང་པོར་གཏོགས། །ལས་སྐལ་ཆགས་སྡང་སྤྱོད་ལ་<milestone unit="line" n="670.5"/>ཞེན། །མ་བ་་བ་ཡི་སྐྱོན་བསྟེན་ན། །ལྷ་དང་མི་ཡི་སྲིད་པ་བརླག ཁ་ལོ་ལོག་པར་བསྒྱུར་ནས་སུ། །སངས་རྒྱས་ཞིང་ཁམས་རབ་སྟོངས་ཏེ། །འཁོར་བ་སྟེ་ཆད་དུ་ལུས་ལ། །སངས་རྒྱས་དམན་རིགས་སུ་ལུས་<milestone unit="line" n="670.6"/>ནས། །དོན་ལ་མི་ཕན་སྐྱོན་ཡོད་དོ། །བཏུལ་ན་ཡོན་་་དཔག་ཏུ་མེད། །དུག་གསུམ་རྩད་གཅོད་འཁོར་བ་དོང་ནས་སྤྲུག །འཁོར་བ་ཆོས་ཉིད་ཆེན་པོར་འགྱུར། །སངས་རྒྱས་ཞིང་ཁམས་དག་པས་<milestone unit="page" n="671"/><milestone unit="line" n="671.1"/>༄༅། །ན། །བ་་བས་ཡོན་ཏན་ཆེན་པོ་འཐོབ། །ཅེས་བརྗོད་པས། ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས་ཤིན་ཏུ་བསྐུལ་ཏེ། ཨེ་མ་ཧོ་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ། །དུས་ལ་བབ་པའི་བསྐལ་ཆེན་འདིར། །ལས་ལ་བབ་པའི་ཐུགས་རྗེ་<milestone unit="line" n="671.2"/>ཡིས། །རྣམ་པར་སྨིན་པའི་འབྱུང་པོ་འདི། །བསྒྲལ་བ་འབའ་ཞིག་ཐུགས་རྗེའི་མཆོག །ཅེས་ཉེ་བར་བསྐུལ་བས། དེ་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཀུན་གྱིས། སྤྲུལ་པའི་ཆོ་འཕྲུལ་མཛད་དེ། ཡེ་ཤེས་ཀྱི་སྤྲིན་དམར་ནག་<milestone unit="line" n="671.3"/>ནི་དབྱར་གྱི་ཆར་སྤྲིན་དུ་གཏིབས་པས། འབར་བའི་ཕྱག་རྒྱ་སྣ་ཚོགས་སུ་བཞེངས་ཏེ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་བདེན་པའི་གཞུང་གིས་འདུལ་བར་གཟས་པ་ན། དུ་ཏྲ་ནག་པོས་སེ་གོལ་ལན་གསུམ་<milestone unit="line" n="671.4"/>བརྡབས་ཏེ། བདག་མི་ཐུལ་བར་འདུལ་བར་ངོ་མཚར་སྐྱེས་ཏེ། གོའུ་ཏ་མ་ཁྱོད་ཀྱིས་བདག་ཐུལ་བ་མ་ལགས་ཏེ། ཁྱོད་རང་གི་གནས་སུ་དཀའ་ཐུབ་ཀྱི་བདེ་བ་ལ་གནོས་ཤིག་ཟེར་ཏེ་མ་ཉན་ཏོ། །དེ་ནས་ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="671.5"/>རྣམས་ཀྱིས། །རྡོ་རྗེ་རྟ་མཆོག་གི་ཚོགས་སུ་སྤྲུལ་ནས། །ཁྲོ་བོ་རྟ་མཆོག་ཚོགས་ཀྱི་ཐུལ་བར་བཀའ་བསྒོ་བ་ལས། །དཔལ་རྟ་མགྲིན་གྱིས་གསུང་ཚངས་པའི་དབྱངས་ལྟ་བུས་སྲིན་པོའི་མ་སྲིང་རྣམས་དབང་དུ་བསྡུས་<milestone unit="line" n="671.6"/>ནས། འདུལ་བའི་འཁོར་ཁྲེམས་པར་བྱས་ནས་ཡང་ཁོས་མ་ཉན་ཏེ་མཐུལ་ལོ། །དེ་ནས་ཡང་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་ཕོ་བྲང་ནས། ཡེ་ཤེས་ཀྱི་སྤྲིན་འགོ་ནི་ནམ་མཁའསྤྲིནབཞིནགཏིབསནས། གཟུགས་ཀྱི་སྐུ་རགས་<milestone unit="page" n="672"/><milestone unit="line" n="672.1"/>པར་བཞེངས་ཏེ། སྣང་སྲིད་ཀྱི་ཁམས་སུ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་སྤྱན་རྣམ་པར་དག་པས་གཟིགས་ནས། བདུད་དུ་ཏྲ་ནག་པོ་ལྟ་ཞིག སྲོག་ཆགས་ཀྱི་སྐྱམས་ལིངས་ལ་སྤྱོད་པར་གཟིགས་ནས། ཀུན་རྫོབ་སྒྱུ་མའི་ཚུལ་དུ་མཐུན་<milestone unit="line" n="672.2"/>པར་སྤྱོད་དགོས་ཏེ། རྣམ་པར་རོལ་ཅིང་ཀུན་ཏུ་བརྟེན་པའི་ཚུལ་གྱིས། དཔའ་བོ་རྡོ་རྗེ་རྟ་གདོང་གི་ཚོགས་ལ་བཀའ་བསྒོ་བ། རྡོ་རྗེ་གདོང་གི་ཚོགས་ཀུན་སོང་རབ་ཏུ་སོང་ལ། འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་དག་ལ་བདུད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="672.3"/>ཚོགས་ཀུན་སྲོག་ཆགས་ཀྱི་སྐྱམས་ལིངས་བྱེད་པ་ལ་སོ་ཚུགས་ཤིག་ཅེས་བཀའ་བསྒོ་བ་ལས། རྡོ་རྗེ་རྟའི་རྒྱལ་པོས་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་སུ་ཆོ་འཕྲུལ་བསྟན་ནས། འཇིག་རྟེན་པའི་རི་བོ་མ་ལ་ཡ་གནམ་ལྕགས་ཡོད་<milestone unit="line" n="672.4"/>པའི་རྩེ་མོ་ལ་སོ་བཙུགས་སོ། །དེར་ཡུམ་རལ་གཅིག་མ་དང་པདྨ་སྒྲོ་གུ་ཏ་གཉིས་བསྙེམས་སོ། །དཔལ་པདྨ་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་གིས་ནི། འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་སུ་ཆོ་འཕྲུལ་གཟུགས་ཀྱི་སྐུར་མངོན་པར་བསྟན་ནས།<milestone unit="line" n="672.5"/>ཀུན་རྫོབ་ཆོས་དང་མཐུན་པར། འཇིག་རྟེན་ཁམས་སུ་ཆོ་འཕྲུལ་གྱི་ཞབས་ཀྱིས་བཅག་ཏེ། སྲིན་པོའི་སྐྱམས་ལིངས་ངལ་གསོ་བའི་བར་དུ། སྲིན་པོའི་གླིང་ཁམས་སུ་གཤེགས་ནས། ཉོན་མོངས་པའི་འདམ་རྫབ་དང་<milestone unit="line" n="672.6"/>ཞེ་སྡང་གི་རྫོང་ལ་ཞེན་པ་དང་། འདོད་པའི་རྒྱུ་མཚོ་ལ་ཆགས་པའི་ཕྱིར། སྲིན་པོའི་གླིང་ཁམས་ཀྱི་ཕྱི་རོལ་ན། ཁྲག་གི་རྒྱ་མཚོས་བསྐོར་བ་དེ་དག་དཔལ་ཁྲག་འཐུང་འབར་བའི་ཚོགས་ཀྱི་རཀྟ་བདུད་རྩི་སྣ་ཚོགས་སུ་<milestone unit="page" n="673"/><milestone unit="line" n="673.1"/>༄༅། །སྤྲུལ་ནས་ཞལ་དུ་རྔུབས་ཤིང་གསོལ་ཏོ། །མི་གཙང་བའི་འདམ་རྫབ་ཀྱིས་བསྐོར་བ་དེ་དག་དྲི་ཆེན་ལས་བདུད་རྩི་སྣ་ཚོགས་སུ་སྤྲུལ་ནས་ཞལ་དུ་རོལ་ལོ། །གོ་རོ་ཙ་ན་དང་རྐང་ལ་སོགས་པའི་བཅུད་<milestone unit="line" n="673.2"/>འཁྱིལ་པ་དེ་དག་བྱང་ཆུབ་སེམས་ལས་བདུད་རྩི་སྣ་ཚོགས་སུ་སྤྲུལ་ནས་ཞལ་དུ་གསོལ་ཏོ། །རྣག་དང་ཆུ་སེར་གྱི་ཁུ་བ་འབབ་པ་དེ་དག་དྲི་ཆུ་ལས་བདུད་རྩི་སྣ་ཚོགས་སུ་སྤྲུལ་ནས་གསོལ་ཏོ། །འབུ་དང་འབུ་ཤིན་ཏུ་<milestone unit="line" n="673.3"/>ཆེ་བ་དང་། ལྕགས་ཀྱི་སྦྲང་མ་ལ་སོགས་པ་ཀུན་དང་། བསྒྲལ་བའི་ཤ་རུས་ཐང་མར་བརྡལ་བ་དེ་དག །མུང་ས་ལས་བདུད་རྩི་སྣ་ཚོགས་སུ་སྤྲུལ་ནས་གསོལ་ཏོ། །འཇིགས་བྱེད་འབར་བའི་ཚོགས་སུ་བསྒྲལ་ཞིང་<milestone unit="line" n="673.4"/>འབར་བའི་ཚོགས་སུ་བསྐྱེད་དེ། སྲིན་པོའི་བུ་མོའི་ཚོགས་དང་། རྐུན་མོ་དང་གཏུམ་མོའི་ཚོགས་ལ་སོགས་པ་ལ། མ་ཆགས་ཐབས་ཀྱིས་སྦྱོར་བ་མཛད་པས། སྲས་འཕགས་པའི་ལུས་ལ་སེམས་ཅན་གྱི་མགོ་བཏགས་<milestone unit="line" n="673.5"/>པ་མང་པོ་བྱུང་སྟེ། ཕག་དང་སྟག་གི་མགོ་ལ་སོགས་པ་མང་པོ་སྤྲུལ་ཏོ། །དེའི་གནས་ཀེང་རུས་ཀྱི་གྲོང་ཁྱེར་ཐོད་པ་རྩེགས་པའི་ནང་ན། སྲིན་མོ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་ཉིད་ནི། འཁོར་བ་སྨིན་པའི་དུང་ཕོར་དུ། ཉོན་མོངས་པ་<milestone unit="line" n="673.6"/>སྨིན་པའི་ཆང་གིས་བཀང་སྟེ། ལོངས་སྤྱོད་ཅིང་གནས་པ་ལས། འཇིག་བྱེད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དཔལ་ཀི་ལ་ཡས། སྲིན་པོའི་གཟུགས་སུ་སྤྲུལ་ནས། ཨེ་མ་ཧོ་། །བདག་གི་གཙོ་བོ་ནི་ཕྱིན་ཏོ་ཞེས་ཏེ། བམཆེནགྱིས་ཁྲི་ལས་<milestone unit="page" n="675"/><milestone unit="line" n="675.1"/>༄༅། །རང་ ་གནས་སུ་ཕྱན་པ་དང་། རང་ ་གནས་ཀྱ་ལོངས་སྦྱོད་ཀྱང་ ་སྣང་། འཁོར་རྣམས་ཀྱང་ཕལ་ཆེར་བྱེར། སྔོན་མ་མཐོང་བ་ཕག་དང་སྟག་གི་མགོ་ཅན་ལ་སོགས་པས་བསྐོར་ཏེ། ཤིན་ཏུ་ཡིད་མི་<milestone unit="line" n="675.2"/>དགའ་ཞིང་། རྟོག་པ་ཆེན་པོ་སྐྱེས་ནས། ཨེ་མ་ཧོ། །བདག་གི་གནས་འདི་ལྟ་བུ་ཅི་ཞེས་པ་ལས། སྲིན་མོས་མདུན་བསུས་ནས། ཨེ་མ་ཧོ་སྒེགས་པ་དཔའ་བོ་དེ་ལྟ་བུའི་ཚིག་འཁོར་གྱི་ནང་དུ་གསུང་ངམ། ཁྱོད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="675.3"/>དགོངས་པ་ནི་བདག་གིས་དེང་ཕན་ཆད་དུ་བསྒྲུབ་སྟེ། བདག་གི་ལྷུམས་ན་མི་བདེ་བ་ནི། དཔའ་བོ་ཁྱོད་ཀྱི་རིགས་མཚོན་པ་གཅིག་ལགས་ན། ཅི་ཞིག་འཁྲུལ་ཞེས་སྨྲས་པས། སྲིན་པོའི་རང་བཞིན་གྱིས་སྲིན་མོའི་<milestone unit="line" n="675.4"/>གཟུགས་མཐོང་བས་ཀྱང་། མདངས་དང་བཀྲག་དུ་ལྡན་པས་ཆགས་པ་སྐྱེས་ཏེ། བདག་གི་རིགས་འཛིན་པ་གཅིག་ཀྱང་ངེས་པར་འབྱུང་ངམ་སྙམ་ནས། དགའ་བ་འདོད་པའི་སྦྱོར་བ་ལ་ཞུགས་སོ། དེ་ནས་འདོད་པ་<milestone unit="line" n="675.5"/>ཞི་བའི་སྐབས་སུ། ཀི་ལ་ཡས་སྲིན་མོ་ལས་སྲིན་པོ་རྭ་ཏྲ་སྐྱེས་པའི་ཚུལ་བསྟན་ཏེ། རྭ་ཏྲས་སྐད་ཐེངས་གསུམ་ཕྱུང་བས། དཔལ་རྔམ་པའི་སྐད་དུ་གྱུར་ནས། སྲིན་པོ་དང་སྲིན་མོ་བརྒྱལ་བར་གྱུར་ཏོ། །བརྒྱལ་བསངས་<milestone unit="line" n="675.6"/>ནས་བལྟས་པ་ན། འཇིགས་བྱེད་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ། དབུ་དགུ་ཕྱག་བཅོ་བརྒྱད་པ་ལ། རྡོ་རྗེའི་གཤོག་པས་ནམ་མཁའཁེབསཔགཅིགཏུགྱུརནས་ཡབ་ལྷའི་སྤྲུལ་པ་དེ་ལ། ཡུམ་གྱི་སྤྲུལ་པ་བསྟན་པའི་ཚུལ་དུ། སྲིན་མོ་<milestone unit="page" n="677"/><milestone unit="line" n="677.1"/>༄༅། །རྩེ་མོར་རེག་པ། ནད་ཀྱི་བསྐལ་པ་ཁ་ནས་གཏོར་བ་ཞིག་ཏུ་གྱུར་ནས། དེ་ལ་ཀི་ལ་ཡས་དེ་བཞིན་དུ་ངག་གི་སྤྲུལ་པ་ཕྲོགས་ཏེ། ནམ་མཁའི་མཐའ་དང་མཉམ་པའི་སྐུ་ཕྱག་རྒྱ་ཅིར་ཡང་མ་ངེས་པའི་<milestone unit="line" n="677.2"/>གཟུགས་སུ་སྤྲུལ་ཏེ། ངག་གི་དབང་པོ་ཕྲོགས་པས། སྐྱེས་བུ་གང་དག་ལྕེ་བཅད་པ་བཞིན་དུ་དབང་པོ་ཉམས་པས། ལན་བླན་ཞིང་སྤོབས་པའི་ཐབས་མེད་ནས། འབྲོས་པར་གཟས་ན་ཀི་ལ་ཡས་ས་མ་ཡ་ཧོ་ཞེས་<milestone unit="line" n="677.3"/>བརྗོད་པས། སྲོན་པོ་དེ་ལ་དམ་ཚིག་བསྐུལ་བས། སྔོན་གྱི་དུས་ན་བཀའ་ནོས་ཤིང་ཐ་ཚིག་གཉེན་པོ་བསྲུངས་ཤིང་དམ་མནོས་པ་རྗེས་སུ་དྲན་ནས། རང་གི་སྲོག་གི་དབང་པོས་མ་བཟོད་སྟེ། མདུན་གྱི་ཕྱོགས་པས་<milestone unit="line" n="677.4"/>ཅེར་གྱིས་བལྟས་པ་ལས། བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས། ཁ་ཊ༷་གའི་ཕྱག་རྒྱ་བསྟན་པས། གངས་རི་རུད་ཆད་པ་བཞིན་དུ་འགྱེལ་ཏོ། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་དབང་གི་ཕྱག་རྒྱས་སྐེད་པ་ནས་བཟུང་ནས། ཞལ་དུ་མེད་པས་དུ་ཏྲ་དེ་སྔོན་གྱི་<milestone unit="line" n="677.5"/>དུས་ན་གསང་བའི་བཀའ་སྤྱད་ནོར་བའི་ལས་ཀྱི་དབང་གིས། ཉོན་མོངས་པའི་ཐག་པས་བཅིངས་ཏེ། ང་རྒྱལ་གྱི་དེའུ་ཆེན་པོ་ཚོགས་པའི་རྒྱུས་བསྐྱེད་པའི་བག་ཆགས་ས་གཞི་ལྟ་བུ་དུས་གཅིག་ཏུ་སྦྱངས་ནས། ཆོས་<milestone unit="line" n="677.6"/>ཀྱི་ཕོ་བྲང་མངོན་དུ་མཐོང་སྟེ། འཁོར་བ་དང་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཡེ་ཤེས་ཏེ། སྐྱེ་བ་བྱེ་མ་སྙེད་ཀྱི་གྲངས་དང་མཉམ་པར་ལུས་བླངས་ཤིང་། སྡིག་པ་སྤྱད་པ་ཀུན་ཀྱང་དྲན་ཞིང་། བལྟ་བ་དང་ལས་<milestone unit="page" n="679"/><milestone unit="line" n="679.1"/>༄༅། །སོ། །བྲན་ཕོ་དང་བྲན་མོ་རྣམས་ནི། བཀའ་ལ་བཏགས་ཏེ་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་མཐའ་བསྐོར་ལ་བཞག་གོ །འཁོར་གྱི་གཙོ་བོ་ཉོན་མོངས་པ་ལྔའི་བདག་པོ། ལྷ་ཆེན་པོ་མ་ཧྭ་དེ་བ་ལ་སོགས་པ་རྣམས་ནི།<milestone unit="line" n="679.2"/>ཕོ་མོ་བྱི་ཆིངས་སུ་བསྣོལ་ནས་གདན་དུ་བཏིང་སྟེ། ལུས་ཀྱི་གདན་བྱས་པས། ཉོན་མོངས་པའི་སྒྲིབ་པ་བྱང་ཞིང་། བསོད་ནམས་ཀྱི་ཚོགས་རྫོགས་པར་བྱེད་ལ། རྣ་བས་ཆོས་ཐོས་པས་ཤེས་པའི་རྒྱུད་གྲོལ་ཏེ། ཤེས་<milestone unit="line" n="679.3"/>བྱའི་སྒྲིབ་པ་བྱང་ཞིང་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ཚོགས་རྫོགས་པར་བྱེད་པས། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་ས་ལ་བཞག་གོ །སྲིན་པོའི་འཁོར་གདུག་པ་ཅན་རྣམས་ནི་སྟག་དང་གཟིག་ལ་སོགས་པ་རྣམས་གདན་ཁྲིར་བྱིན་གྱིས་བརླབས་<milestone unit="line" n="679.4"/>ནས་བཞག་གོ །སྲིན་པོའི་འཁོར་རྣམས་སྤྲོ་བ་བསྐྱེད་པའི་ཕྱིར་ནི་སྲིན་པོ་ཆེན་པོ་ཇི་ལྟར་དགའ་བ་དེ་ལྟར་སྦྱོད་པ་མཛོད་དེ། ཀེང་རུས་ཀྱི་རི་རབ་རྩེ་མོ་ལ། ཐོད་རུས་བརྩེགས་པའི་གཞལ་ཡས་ཁང་གི་རྒྱན་དུ། ཤ་<milestone unit="line" n="679.5"/>ཆེན་གྱི་གཞི་མ་དང་། ལང་ལིང་དང་། ཁྲག་གི་རྒྱ་མཚོ་ཐོད་པ་སྐམ་རློན་གྱི་ཕྲེང་ཆུན། ཞིང་ཆེ་ཆུང་གི་ཁོག་རང་། བྷན་དྷ་དམར་གྱིས་བཀང་བ། བ་སུ་ཏའི་རྒྱུ་ཕྲེང་། ཐལ་ཆེན་གྱི་ཐིག་ལེ། ཞག་གི་ཚོམ་བུ། ཁྲག་གི་ཟོ་<milestone unit="line" n="679.6"/>རིས། ཞིང་དང་རུར་ཁྲོད་ཀྱི་རྒྱན་ལ་སོགས་པས་སྐུ་དང་གཞལ་ཡས་ཁང་བརྒྱན་ནོ། །འཁོར་གྱིས་ཀྱང་སྲིན་པོའི་འཁོར་དང་མཐུན་པར་སྤྲུལ་ཏེ། ཁྲོ་བོ་ཁྲོ་མོ་མགོ་བརྙན་རྣམས་དང། རྡོརྗེམཆེགཤོགཅནལསོགས་<milestone unit="page" n="681"/><milestone unit="line" n="681.1"/>༄༅། །མང་པོ་རྒྱུ་སྲང་དང་། །གནམ་ནི་གྲི་འདྲ་ས་གྲུ་གསུམ། །ལོགས་ལ་ཚེར་མ་ཅན་གྱི་ཤིང་། །གཅན་གཟན་གདུག་པ་སྣ་ཚོགས་རྒྱུ། །རྩ་བར་མི་རིགས་སྣ་ཚོགས་དུར། །ཡོད་པ་མཁས་པས་བརྟག་ཏེ་<milestone unit="line" n="681.2"/>བརྩམ། །དེ་ནི་དྲག་པོ་བསྒྲུབ་པའི་གནས་སོ། །དགོངས་པའི་དོན་ཉིད་མི་གསལ་ཞིང་། །དམ་ཚིག་ཉམས་དང་ཏིང་འཛིན་གཡེལ། །བལྟ་བ་ལོག་པར་འཛིན་པ་དེས། །གནས་དེར་བྱ་བ་ཡོངས་མ་གསུངས། །བྱས་པ་<milestone unit="line" n="681.3"/>ཉིད་ན་བར་ཆད་འབྱུང་། །དེ་བས་གཞུང་དང་མཐུན་གནས་སུ། །ཡུན་བསྲིང་བསྒྲུབ་ལ་ཁེ་ཁོལ་མེད། །དམ་ཚིག་མ་ཉམས་གཞུང་བསྲངས་ཤིང་། །ཏིང་འཛིན་གསལ་བའི་བློ་ཅན་གྱིས། །གནས་ཀྱི་དམ་པ་དེ་དག་<milestone unit="line" n="681.4"/>ཏུ། །དྲག་པོའི་ལས་འདི་བྱས་གྱུར་ན། །ངེས་པར་འགྲུབ་སྟེ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །དེ་ལྟ་བུ་ཡི་གནས་དག་ཏུ། །བྱིན་རླབས་མཚམས་བཅད་མ་རུངས་བསྐྲད། །བསྒོ་བའི་ཚིག་རྣམས་བསྒོ་བ་དང་། །གཞུང་དང་མཐུན་པར་<milestone unit="line" n="681.5"/>དཀྱིལ་འཁོར་བརྩིག །ཆག་ཆག་གདབ་ཅིང་ས་ཚོན་བརླབ། །ཚོན་ཕྱེ་བཀྱེ་ཞིང་དཀྱིལ་འཁོར་བྲི། །ཐ་མར་ཚོན་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །ཞེ་སྡང་ཁྲོ་བོ་རིམ་བཞིན་དགོད། །གཞན་ཡང་རིམ་པར་མཁས་པས་དགོད། །དེ་<milestone unit="line" n="681.6"/>དག་གནས་ཀྱི་ཡོན་ཏན་ནི། །མྱུར་བར་བསྒྲུབ་དང་ཤུག་འབྱུང་དང་། །ངན་པའི་དོན་གྱིས་ངན་པ་བསྒྲུབ། །དོན་ལ་ཁྱད་མེད་་ངེས་པར་ནི། །ངན་པའི་གནས་རྣམས་གང་མ་དེར། །ངེས་པར་འགྲུབ་པར་ཡང་དག་<milestone unit="page" n="682"/><milestone unit="line" n="682.1"/>བཤད། །བཀྲ་ཤིས་ཞི་བའི་གནས་དག་ཏུ། །ཡུན་བསྲིང་བསྒྲུབ་ཀྱང་ཕུང་འཚེངས་མེད། །དོན་གྱི་མན་ངག་མདོར་བསྟན་པས། །རྟོགས་པའི་ཚད་དང་ཏིང་ངེ་འཛིན། །སྦྱར་ཏེ་བསྒྲུབ་ན་ཆུད་མི་ཟ། །མྱུར་བར་ཐོགས་<milestone unit="line" n="682.2"/>པ་མེད་པར་ནི། །གོང་དུ་བསྟན་པའི་གནས་སུ་གསུངས། །དེ་ནི་བརྟག་པའི་ཏིང་འཛིན་གནས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཕུར་བུ་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། རྣལ་འབྱོར་པའི་བསྒྲུབ་པའི་དོན་ཞུས་པ་དང་།<milestone unit="line" n="682.3"/>བསྒྲུབ་པའི་གནས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དམིགས་བསྟན་པ་ནི། འདི་སྐད་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཀུན་ལས་བྱ་བར་ལུང་ལས་མེད། །སྲོག་དོན་བཀའ་དམ་ལས་ཀྱི་ཉམས། །མཚན་མས་ཉམས་<milestone unit="line" n="682.4"/>པར་གྱུར་པ་དང་། །འདོད་པར་འགྱུར་བའི་ཉམས་དང་བདུན། །བསྒྲལ་བའི་དམིགས་ཀྱི་དམ་པར་བཤད། །དེ་ཡི་སོ་སོའི་མཚན་ཉིད་ནི། །ཕ་མ་མཁན་པོ་སློབ་མ་བསོད། །རྡོ་རྗེ་ནང་དམེ་བྱེད་པ་དག །ནམས་ཀྱང་<milestone unit="line" n="682.5"/>དམྱལ་བར་ལྟུང་བྱེད་པས། །བསྒྲལ་བའི་དམིགས་ནི་དམ་པ་ཡིན། །སྲོག་ལས་ཉམས་པའི་མཚན་ཉིད་དོ། །སློབ་དཔོན་བཀའ་བསླུ་ངན་དཔྱ་སེམས། །སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་རྒྱུན་གཅོད་དང་། །གསང་བའི་མན་ངག་<milestone unit="line" n="682.6"/>སྤེལ་བྱེད་ན། །དེ་ཡང་བསྒྲལ་བའི་དམ་པ་ཡིན། །དོན་ལས་ལོག་པའི་མཚན་ཉིད་དོ། །རྐུ་འཚང་འདྲུ་ཞིང་ཡ་ག་འདོགས། །སྐུར་པ་འདེབས་ཤིང་ལོག་པར་འཁྲིད། །རྟགས་ཀྱི་དོན་འདི་ལོག་པར་འཛིན། །དེ་ཡང་<milestone unit="page" n="683"/><milestone unit="line" n="683.1"/>༄༅། །བསྒྲལ་བའི་དམ་པ་ཡིན། །བཀའ་ལས་ལོག་པའི་མཚན་ཉིད་དོ། །བྱ་རུང་མི་རུང་སྣ་ཚོགས་བྱེད། །རྫས་དང་ལག་ཆ་མངོན་པར་སྟོན། །སྦྱོར་སྒྲོལ་ཕྲིན་ལས་འཆོལ་པར་སྤྱོད། །བལྟ་བ་ཆོས་ཉིད་རྒྱབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="683.2"/>འདོར། །ལོག་པའི་སྤྱོད་པ་དང་དུ་ལེན། །ང་རྒྱལ་ག་་ཁྲོ་རང་གར་གཏོང་། །མན་ངག་དོན་བསྟན་ལོག་པར་གོ །ཕ་རོལ་དོན་ལ་ལོག་ཆོས་སྤྱོད། །དོན་ནི་ཕྱིན་ཅི་ལོག་ལ་མཁས། །བཀའ་གཞུང་བོར་ནས་ལོག་<milestone unit="line" n="683.3"/>པར་བརྩམ། །སྤྱོད་པས་ལོག་པ་མཐའ་དག་བྱེད། །རྭ་ཏྲ་དངོས་ཀ་དེ་ཡིན་ཏེ། །དངོས་སུ་བསྒྲལ་ཡང་མི་སྐྱོན་ནོ། །དམ་ལས་ཉམས་པའི་མཚན་ཉིད་དོ། །སྐྱེ་གནས་གཅིག་དང་མི་གཅིག་པས། །སྒྲོལ་བའི་མཆོད་པའི་<milestone unit="line" n="683.4"/>གློར་འོངས་ནས། །སྔོན་ནི་མཁོན་འགྲས་མེད་པ་མྲ །བརྒལ་བའི་གླག་ལ་བབ་མཐོང་ནས། །ཉེས་མེད་གཞན་ལ་གནད་དུ་འཛུགས། །རྒོད་ཅིང་བཞིན་བཟློག་ཞི་ཚིག་སྨྲ། །རང་ནོར་བོར་ནས་གཞན་ལ་བརྐུ། བདག་<milestone unit="line" n="683.5"/>གིས་ཉེས་པ་མ་དྲན་ཡང་། །དབྲོག་ས་མེད་པར་བདག་ལས་འཕྲོག །བདག་གིས་བསྒྲལ་བར་མ་བསམས་ཀྱང་། །བདག་ལ་མཐུ་དང་རྩལ་འདེད་པས། །དབང་མེད་ནན་གྱིས་བསྒྲལ་བར་བྱའོ། །ཡ་ག་གལ་མི་ཆེ་ལ་<milestone unit="line" n="683.6"/>འཚོལ། །ཕན་རྒྱུ་མེད་པར་བདག་ལ་འཚེ། །ལས་ཀྱིས་ཉམས་པའི་མཚན་ཉིད་དོ། །དེ་ལྟ་བུ་ཡི་ཉོན་མོངས་དེ། །ལས་ཀྱིས་འཁོར་བས་སྡིག་མེད་བཤད། །གཉིས་མེད་དོན་ལ་ཕྱོགས་ཆར་འཛིན། །ཆོས་ཉིད་དོན་ལ་<milestone unit="page" n="684"/><milestone unit="line" n="684.1"/>སྒོས་ཁུར་གཅོད། །ཐུགས་དམ་ཅན་གྱི་ཐུགས་ལས་དཀྲུགས། །སྐྱེ་བ་མེད་པའི་དོན་བཤད་ཀྱང་། །མཚན་མ་ཅན་གྱི་ཆོས་བཟུང་ནས། །ལྷ་སྲིན་བྲན་དུ་ངས་འཁོལ་གྱིས། །མཐུ་དང་རྩལ་འགྲན་སུ་ཞིག་བྱེད། །ཉམས་<milestone unit="line" n="684.2"/>སུ་དཔལ་དང་མ་མོ་བྱུང་། །ང་ནི་ཡེ་ནས་དཔལ་ཆེན་ཡིན། །ཟེར་ཞིང་གཞན་ལ་ཁྲོ་ཞིང་འཚེ། །དེ་ལ་བསྒྲལ་བ་ལྷུར་ཡང་བརྩམ། །མཚན་མས་ཉམས་པའི་མཚན་ཉིད་དེ། །མཉན་པས་གོ་ཞིང་རྟོག་མེད་པ། །མཐུ་<milestone unit="line" n="684.3"/>ཆེན་མཚན་མར་འདོད་པ་ཡིས། །ལས་ཀྱི་གཙོ་རུ་མཚན་མ་སྦྱོད། །མི་ཐོད་ཞིང་ཆེན་ཁུར་གྱིས་ཐོགས། །རང་གི་ངོ་གདོང་ཁྲག་གིས་བྱུགས། །དམར་སྣོད་དོང་བུ་གློ་ལ་བཏགས། །དོན་གྱི་སྤྱོད་པའི་གཞུད་བོར་<milestone unit="line" n="684.4"/>ནས། །བྱ་རུ་མི་རུང་ལས་རྣམས་བྱེད། །ཐོ་ཅོར་སྤྱོད་ཅིང་དམ་མི་བསྲུང་། །བརླང་པོའི་སྤྱོད་པས་བཀའ་གཞུང་སྨོད། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཞབས་ནས་དྲངས། །རྣལ་འབྱོར་སྔགས་ཀྱི་ཡ་གར་སོང་། །འབར་བའི་<milestone unit="line" n="684.5"/>རྒྱལ་པོའི་ཐུགས་དང་འགལ། ཁྲ་ཟན་མ་མོའི་ཟ་ཚོགས་བཀྲམ། །འདོད་པའི་ནོར་གྱིས་སྙིང་བྲུས་ནས། །གསོད་པར་ཤེས་ཀྱང་འདོད་པས་རྒྱལ། །གང་དུ་ཕུར་ཡང་སྔགས་འཆང་འཇོམས། །དུག་ཏུ་ཤེས་ཀྱང་ལྟོ་རུ་<milestone unit="line" n="684.6"/>བཟའ། །གཉན་ཞིང་བཙུན་ཡང་ཐབས་ཀྱིས་སྨོད། །ཐོབ་ཏུ་འདོད་ན་གསང་སྔགས་རྐུ། །བཟའ་རུ་ཡོད་ན་རྣལ་འབྱོར་གྱི། །ཟས་དང་སྒྲུབ་པའི་ལོངས་སྤྱོད་རྐུ། །དེ་དག་བསྒྲལ་བའི་དམིགས་ཡིན་ཏེ། །འདོད་པས་<milestone unit="page" n="685"/><milestone unit="line" n="685.1"/>༄༅། །ཉམས་པའི་མཚན་ཉིད་དོ། །བསྒྲལ་ན་ཡོན་ཏན་འདི་རྣམས་སོ། །དེ་དག་བསྒྲལ་ན་རྣམ་འབྱོར་བཙུན། །བདུད་རྣམས་བ་་བས་བསྟན་པ་གཉན། །མེད་པར་བསྒྲལ་ན་བར་ཆད་ཉུང་། །དེ་ནི་བསྒྲལ་<milestone unit="line" n="685.2"/>བའི་ཡོན་ཏན་ཡིན། །མ་བསྒྲལ་སྐྱོན་རྣམས་བསྟན་པ་ལ། །དམྱལ་ཁམས་འཕེལ་ཞིང་མཐོ་རིས་འགྲིབ། །གཞུང་སྤྱོད་རྣལ་འབྱོར་སྤྱིད་ལུག་ནས། །གསང་སྔགས་ཐེག་པའི་ཆོས་སྒོ་འགག །ཅེས་བརྗོད་པས། །བསྒྲལ་<milestone unit="line" n="685.3"/>བའི་དོན་ལ་ཤིན་ཏུ་དགྱེས་པར་གྱུར་ཏོ། །ཕུར་བུ་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། བསྒྲལ་བའི་དམིགས་ཀྱི་མཆོག་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཕྱི་རབས་ཀྱི་རྣལ་འབྱོརཔས།<milestone unit="line" n="685.4"/>དོན་དང་རྟགས་རྟོགས་པས་བསྒྲུབ་དགོས་པའི་ཕྱིར། དོན་སྦྱོར་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། འདི་སྐད་ཅེས་བརྗོད་དོ། །ཡང་དག་དོན་གྱི་རྣལ་འབྱོར་ནི། །གཉིས་མེད་བལྟ་བ་གདེང་དུ་གྱུར། །སྤྱོད་<milestone unit="line" n="685.5"/>པ་རླབས་ཆེན་ཐབས་སུ་སྤྱོད། །ཕྲིན་ལས་ཐོགས་མེད་སྙིང་རྗེར་སྤྱོད། །དམ་ཚིག་ཉོན་མོངས་དུག་ལྔ་སྒྲོལ། །སྒྲུབ་པ་གཉིས་མེད་རྒྱལ་པོར་བསྒྲུབ། ཁྲེས་རབ་རྣམ་གསུམ་དེམས་སུ་འཛིན། །ཕྱི་ནང་བཀའ་རྒྱུད་དོན་<milestone unit="line" n="685.6"/>ལ་གསལ། །ཐེག་པ་རིམ་དགུ་བསྒྲུབ་པའི་ལམ། །ཕྱོགས་མེད་བལྟ་བ་གདེང་དུ་འཇོག །ཡོངས་སུ་མེད་པའི་བསྒོམ་པ་ལ། །དམ་ཚིག་འཇིགས་པའི་མཁརབཞིནནོ། །དོནགྱི་མན་ངག་བསྒྲུབ་ལ་གཏོང་། །ཕྱོགས་<milestone unit="page" n="686"/><milestone unit="line" n="686.1"/>མེད་ཚུལ་ཅན་མཁས་པ་བསྟན། །རྫས་དང་ལག་ཆ་རྟགས་སུ་འཆང་། །ངང་ཚུལ་བཟང་ལ་དོན་གཞུང་སྤྱོད། །ཏན་གཎ་ལྡེམ་པོ་དག་ཏུ་སྟོན། །ཕུང་པོ་ལྷ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །སྒྱུ་མ་འདྲ་བའི་ཚུལ་དུ་བསྒོམ། །སེམས་<milestone unit="line" n="686.2"/>ནི་ཆོས་ཉིད་ངང་ལ་གནས། །ལས་སུ་བྱ་བའི་དོན་ལ་མཁས། །འཛབ་དང་ཕྱག་རྒྱའི་ངང་ལ་གནས། །ངེས་པར་བསྒྲུབས་པས་གདོན་མི་ཟ། །སྣོད་ཀྱི་འཇིག་རྟེན་གཏོར་གཞོང་དུ། །རྫས་ཀྱི་དངོས་པོ་གཏོར་མར་<milestone unit="line" n="686.3"/>སྦྱར། །རིགས་དྲུག་སེམས་ཅན་དཀྱིལ་འཁོར་མགྲོན། །ཅི་བགྱིས་བཀའ་ཉན་སྤྲུལ་པ་འགྱེད། །བཀར་ཞིང་དགུག་པའི་དམིགས་པ་ནི། །དྲག་ཤུལ་ཐབས་ཀྱི་ཕོ་ཉ་ནི། །རྫུ་འཕྲུལ་ཤུགས་ལས་ཐབས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="686.4"/>འགྱེད། །རྣམ་རྟོག་མཚན་མ་ཐབས་ཀྱིས་འདུལ། །རྒྱུད་ལ་བློ་ཞེན་བསྒྲུབ་ལ་བརྩོན། །ཡི་དམ་ལྷ་དང་གཉིས་མེད་ན། །དེ་ལ་བར་ཆད་འབྱུང་མི་སྲིད། །ལས་སུ་བྱ་བ་ཆུད་མི་ཟ། །ཕྲིན་ལས་བྱེ་བྲག་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="686.5"/>འབྱེད། །མཚན་མའི་རྣམ་རྟོག་ཡིད་ཀྱིས་སྤང་། །གཙང་སྨེ་མེད་པར་དོན་དུ་སྤྱོད། །བླང་དོར་མེད་པར་དོན་བསྒྲུབ་ན། །གང་ལ་དམིགས་པ་འགྲུབ་ཅེས་བཤད། །དེ་ལྟ་བུ་ཡི་དོན་ལྡན་ཞིང་། །ཚེས་བརྒྱད་ཉ་ཤི་<milestone unit="line" n="686.6"/>མར་ངོ་ལ། །དྲག་པོའི་དུས་ཚོད་ལས་སུ་ཤེས། །དྲག་པོའི་ལས་ལ་རབ་བརྩོན་ན། །ལས་སུ་བྱ་བའི་ལས་རྣམས་ནི། །མ་མོ་མཁའ་འགྲོ་བཀའ་ཉན་ཚོགས། །དེ་ཡིས་བཀོལ་ན་ཅི་ཡང་བྱེད། །བྲན་དངབུབཞིནབྱས<milestone unit="page" n="687"/><milestone unit="line" n="687.1"/>༄༅། །པས་ཉན། །དེ་ཡིས་མངག་ན་ཅི་ཡང་འགྲུབ། །དེ་ལྟར་བྱས་ན་གཞུང་བཞིན་འགྲུབ། །འཇིག་རྟེན་འདིར་ཡང་ཚེ་ལོངས་སྤྱོད། །ལེགས་པ་ཀུན་རྫོགས་དངོས་གྲུབ་སྟེར། །ཡིད་ལ་བསམ་པ་བཞིན་དུ་<milestone unit="line" n="687.2"/>འགྲུབ། །ཅི་འདོད་རང་ལས་འབྱུང་བར་འགྱུར། །བདག་གཞན་ཕན་གནོད་དོན་གཉིས་འགྲུབ། །ཕན་པའི་དོན་ནི་འཇིག་རྟེན་འདིར། །སད་སེར་གཅད་དང་ཆར་ཆུ་འབེབ། །མི་ཕྱུགས་ནད་ཀྱི་རྒྱུན་ཡང་<milestone unit="line" n="687.3"/>གཅོད། །གནོད་པ་གྲུབ་ན་འཇིག་རྟེན་འདིར། །སད་སེར་ཤཱ་ཆུ་ཐོག་གཏོང་དང་། །མི་དང་ཕྱུག་ལ་ནད་གཏང་བ། །དེ་ཡི་གཏན་ཚིགས་སུས་ཤེས་པ། །རྣལ་འབྱོར་དེ་ནི་དོན་དང་ལྡན། །ཞེས་བརྗོད་དོ། །ཕུར་བུ་མྱ་<milestone unit="line" n="687.4"/>ངན་ལས་འདས་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། །ཡེ་ནས་ཡིན་པའི་དོན་དེ་ལ། །ཡང་དག་པའི་དོན་ལ་སྦྱོར་བའི་རྣལ་འབྱོར་པ་ལྟ་བའི་ངེས་པ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཉིད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་སེམས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="687.5"/>ཕུར་བུ་བསྟན་པའི་ཕྱིར། ཆོ་འཕྲུལ་རང་རྟགས་ཀྱི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། དྲག་པོ་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་ཕུར་བུའི་རྒྱུད་འདི་དག་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཕུར་བུ་ནི། །ཕུར་བུ་ཀུན་གྱི་<milestone unit="line" n="687.6"/>རྒྱུ་རུ་གྲགས། །དོན་གྱི་ཕུར་པ་བྱང་ཆུབ་སེམས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཕུར་པ་ཡིས། །འཁོར་བ་ངན་སོང་མྱ་ངན་བཟློག །སྡུག་བསྔལ་བྱང་ཆུབ་མྱ་ངན་ཟློ། །སེམས་ཅན་སངས་རྒྱས་མྱ་ངན་ཟློ། ཡུལ་ནི་དབྱིངས་སུ་མྱ་<milestone unit="page" n="688"/><milestone unit="line" n="688.1"/>ངན་ཟློ། །མཁའ་ཡི་གཏུན་ཁུང་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །རིགས་དྲུག་སེམས་ཅན་མྱ་ངན་ཟློ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཕུར་པ་ནི། །སྣང་སྲིད་ཕུར་པའི་རྒྱུ་རུ་བྱུང་། །འབྱུང་བའི་རྒྱུ་ཡང་སེམས་ཡིན་ཏེ། །སེམས་ལས་མ་བྱུང་ཆོས་<milestone unit="line" n="688.2"/>མེད་དོ། །མ་རྟོགས་དོན་ནི་འདི་རྣམས་སོ། །ལྕགས་སམ་ཤིང་བུ་མཆོག་དང་རྐང་། །གསེར་དངུལ་སྦ་འཕང་བྱ་བ་སོགས། །ཚེར་མ་ཅན་གྱི་ཤིང་དག་ལ། །ཞི་རྒྱས་དབང་དྲག་ཕུར་པ་བྱ། །དེ་ཡི་མཚན་ཉིད་གང་ཡིན་<milestone unit="line" n="688.3"/>པ། །ལྕགས་སམ་ནག་པོའི་ཤིང་རྣམས་ནི། །དྲག་པོ་ལས་ཀྱི་ཕུར་པའི་རྒྱུ། །གསེར་རམ་སེར་པོའི་ཤིང་རྣམས་ནི། །ཡོན་ཏན་རྒྱས་པའི་ཕུར་པའི་རྒྱུའོ། །ཟངས་སམ་དམར་པོའི་ཤིང་རྣམས་ནི། །གསུང་མཆོག་དབང་<milestone unit="line" n="688.4"/>གི་ཕུར་པའི་རྒྱུ། །དངུལ་ལམ་དཀར་པོའི་ཤིང་རྣམས་ནི། །ཞི་བ་ཆོས་ཉིད་ཕུར་པའི་རྒྱུའོ། །དེ་དག་སོ་སོའི་ངོ་བོ་ནི། །གནམ་ལྕགས་ས་ལྕགས་ཁྲོ་ཆུ་གསུམ། །མི་རྟ་བསད་པའི་མཚོན་རྩེ་བཞི། །ཕལ་པའི་ལྕགས་དང་<milestone unit="line" n="688.5"/>ལྔ་ལ་བྱ། །གཞན་ཡང་ཤིང་ཤིང་དྭ་མཆོག་ཤིང་ནི་སྦ་མཆོག་རྐང་། །གདུག་པ་ཅན་དང་བཀྲ་མི་ཤིས། ཁྱོ་དགུ་ཤི་བའི་ཡུག་ས་མོ་ཡི་འཕང་། །དེ་ལ་དྲག་པོའི་ཕུར་བུ་བྱའོ། །སྐྱེར་པ་དབྱར་བ་སྲི་ཤིང་དང་། །སྐྲིགས་<milestone unit="line" n="688.6"/>ཤིང་ལ་སོགས་ཤིང་བུ་ལ། །དེ་ལ་རྒྱས་པའི་ཕུར་པ་བྱ། །འཁར་པ་ལྗོན་དམར་སེང་ལྡེང་དང་། །མཛོ་མོ་གླ་དཀར་ཚེར་མ་ཅན། །དེ་ལ་དབང་གི་ཕུར་པ་བྱ། །ཙསྡོ་དཀར་པོ་ཤུག་པ་འཇག །གླ་བ་ལྟ་བུ་ཤིང་རྣམས་<milestone unit="page" n="689"/><milestone unit="line" n="689.1"/>༄༅། །ལ། །དེ་ལ་ཞི་བའི་ཕུར་པ་བྱའོ། །དབུ་ལ་རྒྱ་མདུད་གཞལ་ཡས་ཁང་། །པདྨ་འདབ་མ་བཞི་དང་ལྡན། །ལོགས་ལ་སེམས་མ་བཞི་བཞི་གནས། །རིགས་བཞི་རེ་ལ་བཞི་བཞིའོ། །དབུས་ཀྱི་ལྟེ་བ་ཁྲོ་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="689.2"/>གནས། །ཁྲོ་བོ་བརྒྱད་དང་ཁྲོ་མོ་བརྒྱད། །སྟག་གཡག་ལ་སོགས་འཁོར་རྣམས་དགོད། །རྒྱ་མདུད་འོག་མའི་གཞལ་ཡས་ལ། །ཧུ༷་ཀྭ་ར་དང་སྟོབས་པོ་ཆེ། །ཡབ་ཡུམ་སྤྲུལ་པ་ལྕམ་དྲལ་དང་། །གོའུ་རྡི་ཁྲོ་མོ་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="689.3"/>རྣམས་དང་། །དམ་བཅས་བསེ་ཡི་ལྷ་མོ་དགོད། །དྲག་པོའི་གནས་ཀྱི་ཟུར་སྟེང་དུ། །སེང་ཧ་བརྒྱད་དང་ལྕགས་ཀྱུ་དགོད། །ཟུར་གསུམ་ལོགས་ལ་སྒོ་མ་གསུམ། །དབུ་དང་རྩེ་ནི་ཡབ་ཡུམ་གཉིས། །རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུ་<milestone unit="line" n="689.4"/>བཞུགས་པའི་གནས། །དོན་ལ་གཞལ་ཡས་ཁང་གི་རྟགས། །རྒྱ་མདུད་གཉིས་སུ་བསྟན་པ་ཡང་། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གཉིས་མེད་པའི། །དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་ཆེ་བའི་རྟགས། །རྩེ་མོ་དྲག་པོ་ཟུར་གསུམ་ནི། །ཡེ་<milestone unit="line" n="689.5"/>ཤེས་རྩེ་གཅིག་དྲག་པོར་བཤད། །དྲག་པོ་རྒྱས་པ་དབང་དང་ཞི། །དབྱིབས་དང་ཁ་དོག་སོ་སོར་བྱ། །རྩེ་མོ་ཟུར་གསུམ་གྲུ་བཞི་དང་། །ཟླ་གམ་ཟླུམ་པོ་དག་ཏུ་གཞོག །རབ་ཏུ་མི་སྲུན་ནགས་དག་ནས། །ཚེར་མ་ཅན་<milestone unit="line" n="689.6"/>གྱི་ཤིང་དག་ལ། །རྩ་བའི་ཕྱོགས་སུ་རྒྱ་མདུད་བྱ། །རྩེ་མོའི་ངོས་སུ་ཕྲིན་ལས་ནི། །སོ་སོ་རང་གི་གཞུང་བཞིན་གཞོག ཁ་དོག་གོང་གི་རིགས་སུ་སྦྱར། །བདེགཤེགསསབོན་ལྔ་རྣམས་ཀྱིས། །བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཤིང་<milestone unit="page" n="690"/><milestone unit="line" n="690.1"/>དབང་ཡངབསྐུར། །གུ་གུལ་བདུག་ཅིང་ཉུང་དཀར་བརྡེག །ར་ཁྱིའི་ཁྲག་དང་གསུར་ཆེན་གྱིས། །སོ་སོའི་སྙིང་པོ་གདོན་བཞིན་བྱུག །བྱིན་བརླབ་དབང་བསྐུར་ཤིན་ཏུ་གཅེས། །དོན་གྱི་སླད་ནི་དམ་ཚིག་<milestone unit="line" n="690.2"/>བསྲུང་། །ཀུན་གྱི་རྒྱུ་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་རང་བསྟན་པས། །རྒྱུ་འབྲས་མེད་པར་མྱ་ངན་འདས། །རྟོགས་པའི་དོན་ལ་གཉིས་མེད་ཀྱང་། །མ་རྟོགས་བསྒྲལ་བའི་དོན་ཆེད་དུ། །དཀའ་ལས་བྱུང་བའི་རྒྱུ་<milestone unit="line" n="690.3"/>དག་ལས། །ཚུལ་དང་ལྡན་ཞིང་ལེགས་པར་བྱ། །རང་གར་བྱས་ན་བཀའ་ལས་ཉམས། །རྙེད་བཙན་བྱས་ན་བྱིན་རླབས་ཆུང་། །ངན་དགུར་ཤོམས་ན་རྟོག་པར་འགྱུར། །ཚོགས་པར་བསོག་ན་གཞུང་དང་<milestone unit="line" n="690.4"/>མཐུན། །བཀའ་བཞིན་བྱས་ན་བྱིན་རླབས་ཆེ། །མདོར་ན་རྟོགས་པ་གཙོ་བོར་བྱ། །རྟོགས་པའི་དོན་རྣམས་མཐར་ཕྱིན་ན། །རྣམ་རྟོག་ལས་འདི་བྱ་བ་མིན། །དེ་སྐད་ཅེས་ནི་བཀའ་སྩལ་པས། །ཕུར་པའི་རྒྱུ་དང་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="690.5"/>འཁོར་གཞལ་ཡས་ཁང་། ཡོངས་སུ་མྱ་ངན་ལས་འདས་པར་ལ་བཟླས་པར་གྱུར་ཏོ། །ཕུར་བུ་མྱ་ངན་འདས་པའི་རྒྱུ་ཆེན་པོ་ལས། །ཕུར་པའི་རྒྱུ་དང་ཕུར་པ་ལ་ལྷ་དགོད་པར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="690.6"/>པའོ།། །།དེ་ནས་བྱིན་རླབས་ཆོས་འཕྲུལ་གྱི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། ཆེ་བའི་ཆེན་པོ་དང་དག་ཅིང་གསལ་བའི་ངོ་བོ་བསྟན་པའི་ཕྱིར། །འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཁམས་གསུམ་ཡེ་ནས་<milestone unit="page" n="691"/><milestone unit="line" n="691.1"/>༄༅། །ཕུར་པའི་ངང་། །སྲིད་གསུམ་ཡེ་ནས་རྣམ་དག་ཅིང་། །ཕུར་བུ་ཡེ་ནས་མྱང་འདས་ཀྱང་། །བདེན་པ་གཉིས་ཀྱི་ཆ་ལ་གདགས། །རང་བགོ་བཅོས་མེད་དོན་ཤེས་ཤིང་། །ཆེ་བའི་ཡེ་ཤེས་དོན་ཤེས་<milestone unit="line" n="691.2"/>ན། །ཆོས་ཉིད་ངོ་བོར་བྱིན་རླབས་པའོ། །གཝ་ཡང་བྱིན་གྱིས་རློབ་པ་ནི། ཕྱི་རབས་རྣལ་འབྱོར་མགོ་རྣམས་ལ། །གནས་ལྔར་དཔའ་བོ་འབྲུ་ལྔ་དགོད། །ཕྱག་རྒྱ་གོ་པོའི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །འཁོར་རྣམས་<milestone unit="line" n="691.3"/>བགེགས་ཀྱིས་མི་ཚུགས་པར། །རྡོ་རྗེ་གཤོག་པས་བྱིན་བརླབ་པའོ། །ཡོ་བྱད་རྫས་ཀྱི་ངོ་བོ་ལ། །ར༷་ཡ༷་ཁ༷་གི་འབྲུ་གསུམ་གྱིས། །བསྲེག་གཏོར་སྦྱང་བྱ་རིམ་པ་བ་། །ཚོགས་ཞོ་རྫོགས་པའི་ཏིང་འཛིན་<milestone unit="line" n="691.4"/>གྱིས། །འཕེལ་ཞིང་བཅུད་དང་ལྡན་པ་མྲ །རིན་གོ་སྒྲོམ་བུས་བྱིན་བརླབ་པའོ། །འབྲུ་བཅུད་སྟོང་གི་ཛ་གད་ལ། །ཡི་གེ་ཏྲ༷་གི་འཕྲོ་འདུ་ལས། །སྐུ་མདོག་སྔོ་སངས་མྱ་མ་ཀི། །འབྱུང་བ་བབ་ལེན་ཏིང་འཛིན་<milestone unit="line" n="691.5"/>གྱིས། །བསིལ་མངར་་་ཀྱི་ངོ་བོ་སྲ །དུང་ཕོར་བབ་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱས་བརླབ། །བུམ་པ་ཡུམ་གྱི་ངོ་བོ་ཡི། །རིན་གོ་འབར་བའི་ཁང་བུ་ལྔར། །ཉོན་མོངས་ལྔ་ཡི་ངོ་བོ་ལ། །དཔའ་བོ་འབྲུ་ལྔའི་འཕྲོ་འདུ་ནི། །རྩི་གྱུར་<milestone unit="line" n="691.6"/>སྨན་གྱི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་བདུད་རྩི་སྲ །བདུད་རྩི་ཐབ་སྦྱོར་ཕྱག་རྒྱ་ཡིས། །སྣོད་ཀྱི་འཇིད་རྟེན་གཏོར་གཞོང་དུ། །རྩ་བརྒྱད་སྨན་གྱི་གཏོར་མ་སྦྱར། །རིགས་དྲུག་སེམས་ཅན་གཏོར་འགྲོན་དུ། །ཆོ་<milestone unit="page" n="693"/><milestone unit="line" n="693.1"/>༄༅། །སྦྱར་ཞིང་བརླབ། །གསེར་དང་ལྕགས་མཆོག་སེང་ལྡེང་དང་། །གཤོག་པ་ཟངས་དང་རྭ་འཕང་རྣམས། །རིམ་པ་བཞིན་དུ་སྦྱར་བར་བྱའོ། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་ད་ཧི་མ་མ་ཧུ༷། ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་<milestone unit="line" n="693.2"/>སྟུ༷་སྒྲོ་ཎྜ་ཙ་ཏུར་ཧུ༷་ཕཊ། །དེ་ཡི་རིམ་པའང་དེ་བཞིན་ནོ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་བྱིན་བརླབས་པ། །མ་བཅོས་ཆོས་ཉིད་དག་པ་ལ། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་མངོན་གསལ་ན། །དང་པོར་ཆོས་སྐུར་བྱིན་བརླབ་པའོ། །དང་པོའི་<milestone unit="line" n="693.3"/>རྒྱ་མདུད་གཞལ་ཡས་ལ། །རིགས་ལྔའི་སངས་རྒྱས་འཁོར་དང་བཅས། །ལྟེ་བ་རྩིབས་དང་ལྡན་པ་ལ། །ཕྱོགས་མཚམས་ཁྲོ་བོ་འཁོར་དང་བཅས། །རྒྱ་མདུད་འོག་མའི་གཞལ་ཡས་ལ། །སྟེང་འོག་ཁྲོ་བོ་འཁོར་དང་<milestone unit="line" n="693.4"/>བཅས། །གོའུ་རྡི་བརྒྱད་དང་བསེ་མོར་བཅས། །ཟུར་སྟེང་སེང་ཧ་སྟག་གདོང་བཅས། །ཟུར་གསུམ་ལོག་ལ་སྒོ་མའི་ཚོགས། །སྤྱི་དང་རྩེ་ལ་ཡབ་ཡུམ་གཉིས། །སོ་སོའི་སྙིང་པོ་དྲན་ཙམ་གྱིས། །གཟུགས་དང་གཉིས་སུ་<milestone unit="line" n="693.5"/>མེད་པར་བསམ། །གཉིས་སུ་མེད་པའི་མཆོད་པ་དང་། །ཕྱི་ནང་གསང་བའི་མཆོད་པས་མཆོད། །དམ་ཚིག་རྗེས་སུ་དྲན་པར་བསྐུལ། །གཉིས་སུ་མེད་པར་རྒྱན་རྫོགས་པར། །ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་སྐུར་བྱིན་བརླབ་<milestone unit="line" n="693.6"/>པའོ། །ལྟེ་བ་མན་ཆད་ཟུར་གསུམ་ལ། །རོ་སྟོད་མཐིང་ནག་ཞལ་གསུམ་པོ། །རལ་པ་ཁམ་ནག་སྒྲོ་གུ་ཏ། །གྱེན་དུ་འགྲེང་ཞིང་སྲིད་རྩེ་འབར། །བྲང་གིས་འགྲོ་དང་ཐོད་རློན་དང་། །སྟག་དང་གླང་ཆེན་ཞིང་ལྤགས་<milestone unit="page" n="694"/><milestone unit="line" n="694.1"/>ཀྱིས། །སྐུ་དང་ཡན་ལག་ཤིན་ཏུ་བརྒྱན། །ཞལ་བགྲད་མཆེ་གཙིགས་ཤིན་ཏུ་རྔམས། །དུར་ཁྲོད་རྒྱན་བརྒྱད་མེ་དཔུང་ན། ཁུ་གསུམ་ཨེ་ཡི་ནང་དུ་ནི། །སྐུ་སྨད་ལྕགས་ཕུར་གསུམ་པའོ། །སུམ་ཆ་ནུབ་ནས་གཡོན་ལ་<milestone unit="line" n="694.2"/>གཟིགས། །ཕྱག་གཡས་དང་པོ་རྣ་ལྟག་གདེངས། །འོག་མ་རི་རབ་གནོན་ཚུལ་འཛིན། །གཡོན་གྱིས་རྡོ་རྗེ་ཁུ་ཊ༷་འཁྲོལ། །འོག་མ་ཕུར་པ་འདེབས་པའི་ཚུལ། །བདུད་དཔུང་འཇོམས་ཤིང་ངན་སོང་སྦྱང་། །མཐུ་དང་རྫུ་<milestone unit="line" n="694.3"/>འཕྲུལ་གཞན་པས་ཆེ། །རྟག་པ་ཆེན་པོར་བཞུགས་པར་བསམ། །སྤྲུལ་པའི་སྐུ་རུ་བྱིན་བརླབ་པའོ། །སྤྱི་བོར་ཨཱོཾ་ལ་སྐེད་པར་སྙི༷༷ །རྩེ་མོའི་ངོས་སུ་ཕཊ་བསམ་ལ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །ངོས་གསུམ་<milestone unit="line" n="694.4"/>ཧུ༷་གཞག་ཟུར་གསུམ་ཕཊ། ཁེན་ཏུ་གསལ་ཞིང་འཚེར་བ་དང་། །སོ་སོའི་ཁྲོ་བོ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཤིང་དབང་བསྐུར་ཏེ། ཁྲོ་བོར་དཀྱིལ་འཁོར་དེ་དག་ཉིད། །ཕྱོགས་བཅུར་འཕྲོས་ནས་སླར་<milestone unit="line" n="694.5"/>འདུས་ཏེ། །ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ་ཕཊ་སྒྲ་འབྱིན་ཅིང་། །སྐུ་ལ་བསྟིམ་ཞིང་དབང་རྣམས་སྦྱིན། །དེ་ནས་འགྲོ་བའི་དོན་ལ་གཤེགས། །ཕྱོགས་བཡི་བདེ་གཤེགས་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །སྔོན་ཆད་སྟོང་གྲོགས་བྱ་བ་སྲ །ཞལ་གྱིས་<milestone unit="line" n="694.6"/>བཞེས་ཤིང་དམ་བཅས་པས། །དེ་ཡི་སྟོངས་དང་གྲོགས་མཛད་དོ། །དེ་ཡང་བདག་ཉིད་ཆེན་པོ་ལས། །ཕུར་པའང་བདག་ཉིད་ཆེན་པོ་སྲ །བྱིན་བརླབ་དབང་རྣམས་བསྐུར་བའི་ཕྱིར། །གཡས་གཡོན་ཉི་ཟླའི་དཀྱིལ་<milestone unit="page" n="695"/><milestone unit="line" n="695.1"/>༄༅། །འཁོར་ལ། །ཧུ༷་དང་ཨུ༷༷ནི་ཤིན་ཏུ་གསལ། །གུང་མོ་མཐེ་བོང་འཛུབ་སྲིན་དང་། །མཐེའུ་ཆུང་ལ་སོགས་གཡས་གཡོན་ལ། །ཨཱོཾ༷་ཧུ༷་ཏྲ༷་ཧཱུཾ༷༷ཨུ༷༷ལ་སོགས། །རིམ་པ་བཞིན་དུ་གསལ་བཀོད་ལ། །སུ་ར་སྟ༷་<milestone unit="line" n="695.2"/>ཞེས་བརྗོད་པས། ཐལ་མོ་མཉམ་པར་སྦྱོར་རོ། །ཨོ་བཛྲ་ཨརྫི་ལི་ཧུ༷། སོར་མོ་ཅུང་ཟད་བསྣོལ་བར་བྱ། ཨོ་བཛྲ་བྷརྙ་ཧུ༷། སོར་མོ་རྒྱ༷བ་ཏུ་བསྣོལ་ཏེ་བསྡམ། ས་མ་ཡ་སྟུ༷། ཕུར་བུ་བླངས་ཏེ་ཆང་བར་བཅང་། །ལག་པའི་<milestone unit="line" n="695.3"/>རྟིང་པ་ཁ་ཕྱེས་ལ། །མཐེ་བོང་གཉིས་དང་སྲིན་ལག་དང་། །མཐེའུ་ཆུང་བར་དུ་ཕུར་པ་གཞུག །མཐེ་བོ་བསྒུལ་ལ་ཕུར་པ་སྒྲིལ། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཨུ་བེ་ཤ་ཡ་ཨ་ཨ། ཕྱོགས་བཅུ་བདེ་གཤེགས་སྲས་དང་བཅས། །ཞེ་སྡང་རྗེས་<milestone unit="line" n="695.4"/>སུ་དྲན་པ་ཡིས། །ཉུང་འབྲུ་ཙམ་གྱི་སྐུར་འཐོན་༷ནས། །བར་མཚམས་མེད་པར་ཕུར་པ་ལ། །བསྡུ་ཞིང་བསྟིམ་ལ་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་དབང་བསྐུར་ནས། །སོར་མོ་རྒྱབ་བསྣོལ་གུང་མོ་<milestone unit="line" n="695.5"/>གཤིབ། །བསྒྲེངས་པའི་བར་དུ་ཕུ༷ར་བུ་གཟུང་། ཨཱོཾ་བཛྲ་ས་ཏྭ་རྭ་ཛ་ཧུ༷། དེ་ནས་སོར་མོ་ཕུག་ཕུག་པོར་སུག་སུག་ཀྱང་བྱས་ཏེ་རྟིང་པས་ཕུར་བུ་བཟུང་། ཨོ་བྷརྨྱུབ་ཕཊ། དེ་ནས་སོར་མོ་རྒྱབ་བསྣོལ་ཏེ། མཐེ་བོང་<milestone unit="line" n="695.6"/>གཤིབ པའིཆང་བར་བཞུག །ཨཱོཾ་ཧ་ན་ཧ་ན་དིབྷ་ཙཀྲ་ཧུ༷་ཕཊ། །དྲག་ཏུ་བརྗོད་ཅིང་དྲིལ་བྱས་ལ། །བདག་ཉིད་སྦྱོར་བའི་གཟི་བྱིན་ཀུན། །ཕུར་པའི་སྐུ་་ལ་རབ་ཞུགས་པས། །སྟོང་ཁམས་གང་བར་མེ་སྟག་<milestone unit="page" n="697"/><milestone unit="line" n="697.1"/>༄༅། །ཅན་གྱི་ཤིང་དག་ལ། །སོར་ཡང་བཅོ་བརྒྱད་བཅུ་གཉིས་དང་། །བརྒྱད་དང་ལྔ་དང་བཞི་དང་གཅིག །ནས་གང་ཚང་དང་གང་རུང་བར། །མཁས་པས་དཀྱིལ་འཁོར་རིམ་པར་འགོད། །ཨཱོཾ༷་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་<milestone unit="line" n="697.2"/>ལ་ཡ། ཧུ༷་ཧ་ཧེ་ཕཊ། ཛ་སྨྱོ། ཁྱི་ར་མྱ༷་སའི་དུག་གིས་བྱུག །བརྡེག་ཅིང་བདུག་པ་གོང་མ་བཞིན། །ཧུ༷་དང་ཛ་དང་ཕཊ་ལ་སོགས། །སྤྲོ་དང་བསྡུ་བ་ཚུལ་བཞིན་བྱ། །བྱིན་བརླབ་བསམ་རྒྱུད་ངེས་པར་གཞག །དབུ་ཡི་རྒྱ་<milestone unit="line" n="697.3"/>མདུད་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །གཉིས་པ་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པ་སྟེ། །རྩེ་མོ་སྤྲུལ་པའི་སྐུ་ཡིན་ཏེ། ཁྲོ་རྒྱལ་དཔལ་ཆེན་ཡབ་ཡུམ་དང་། ཁྲོ་རྒྱལ་འཁོར་བཅས་རིམ་བཞིན་སྤྲོ། ཁྲོ་རྒྱལ་ཁྲག་འཐུང་སྔགས་རྣམས་ཀྱིས། །ཕུར་པ་<milestone unit="line" n="697.4"/>རྫས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །ཡང་དག་བརྟེན་པས་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །ཆོ་ག་གསུམ་གྱི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །ངེས་པའི་སྙིང་པོ་འབྲུ་བཀོད་དེ། །དེ་ཡང་ཙ་ན་ཀ་ཙམ་དགོས། །འཕྲོ་འདུ་མང་པོའི་རིམ་པ་ཡིས། །སྟོང་གསུམ་<milestone unit="line" n="697.5"/>འཇིག་རྟེན་ཕུར་པས་བརླག །སྙིང་རྗེས་བསྒྲལ་བའི་དམིགས་པ་ལ། །ར༷་ཡ༷་ཁ༷་གིས་རིམ་པར་སྦྱངས། །རྣམ་ཤེས་སྙིང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་རྩི་བཏང་སྟེ། །དཀར་ནག་མཚམས་ཀྱི་སྙིང་ལ་<milestone unit="line" n="697.6"/>ནི། །དགེ་སྡིག་ལས་ཀྱི་ཤན་ཕྱེ་སྟེ། །རྣམ་པར་རྟོག་པའི་སྡིག་སྦྱངས་ནས། །རྣམ་བཞིའི་ལས་ཀྱི་གདུལ་སྦྱང་གིས། །ཉོན་མོངས་དུག་གསུམ་བཅོམ་ནས་ཀྱང་། །རྣམ་ཤེས་གསེར་ཞུན་ལྟ་བུ་དེ། །ཡ༷་གིས་བཏེགས་ནས་<milestone unit="page" n="698"/><milestone unit="line" n="698.1"/>ཕཊ་ཀྱིས་འཕང་། །ཧུ༷་གིས་བསྡུས་པས་མཁའ་ལ་བསྟིམ། །རིགས་དེས་སྲས་སུ་ངེས་པར་བྱ། །ཨོ་ཨུཿཧུ༷་གིས་བྱིན་བརླབས་ཏེ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་གསལ་བྱས་ནས། །ངན་སོང་སྒོ་གསུམ་ཤིན་ཏུ་གཅད། །རྣམ་རྟོག་<milestone unit="line" n="698.2"/>བསྒྲལ་བའི་ཞིང་བཅུར་བརླབ། །དེ་ཡི་རྣམ་ཤེས་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །རྣམ་དག་དབྱིངས་ཀྱི་ངང་དུ་བསྒོམ། །དོན་དུ་རང་སེམས་མྱ་ངན་འདས། །ཞེས་བརྗོད་པས། ཇི་ལྟར་སྣང་བ་ལྷའི་དཀྱིལ་འཁོར་སྲས་མཆོག་ཀི་ལ་ཡར་<milestone unit="line" n="698.3"/>གྱུར་ཏོ།།ཕུར་བུ་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། ཕུར་པའི་རངབཞིན་དང་། ལྷ་བཀོད་ཅིང་བྱིན་གྱིས་བརླབ་པ་དང་། ཚ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་རྣལ་འབྱོར་པས་བྱས་པ་ལ་དོན་<milestone unit="line" n="698.4"/>ཡོད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར། རབ་ཏུ་མི་གཡོ་ཞིང་མི་འདའ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། གཡོས་ཤིང་འདས་པའི་སྐྱོན་དང་། ཡོན་ཏན་འདི་དག་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །མ་གཡོས་རྣམ་པ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །དེ་<milestone unit="line" n="698.5"/>ལ་བདག་རོལ་ཡེ་ཤེས་མཆོག །གཉིས་མེད་ཆོས་སྐུ་བདེ་བ་ཆེ། །ཆེ་བའི་ཡོན་ཏན་བསམ་ཡས་པས མ་བཅོས་ཐིག་ལེ་ཉིད་ཀྱི་རྒྱན། །ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་སྐུ་མི་ཟད་གཏེར། །རྫུ་འཕྲུལ་ཐབས་ཀྱི་འོད་ཟེར་<milestone unit="line" n="698.6"/>གྱིས། །ཉེས་པ་འཇོམས་ཤིང་ལེགས་པ་སྐྱོབས། །ཡོངས་ལ་ཁྱབ་ཅིང་དོག་པ་མེད། །བྱེབྲགསྣཚོགསཅིརཡངསྟོན། །སྤྲུལ་པའི་སྐུ་སྟེ་ཀུན་ལ་ཁྱབ་པའོ། །དེ་ཡང་དུས་གསུམ་འདུས་མ་བྱས། །མི་འགྱུར་མི་ཤིགས་<milestone unit="page" n="699"/><milestone unit="line" n="699.1"/>༄༅། །རྡོ་རྗེ་སྟེ། །རང་བཞིན་མེད་པས་འདུས་མ་བྱས། །དམིགས་མེད་བརྟན་པས་རྡོ་རྗེའི་སྐུ། །གཡོས་པ་མེད་པའི་ཆོས་ཉིད་ལ། །རང་སྣང་ཡེ་ནས་ལྷུན་གྱིས་རྫོགས། །བཅོས་མེད་ཐིག་ལེ་ཆེན་པོར་<milestone unit="line" n="699.2"/>གནས། །མངོན་པར་བྱང་ཆུབ་སྐུ་བསྟན་པའོ། །གཉིས་མེད་སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་ལ། །གཉིས་སུ་མེད་ཅིང་ཕྱོགས་ཆར་འཛིན། །བྱ་བ་མེད་ལ་ལས་རྣམས་བྱེད། །ངེས་དོན་བསྒྲུབ་ལ་ལོག་པར་མཐོང་། །སྲོག་དམ་<milestone unit="line" n="699.3"/>བཀའ་དོན་ལས་ཀྱི་ཉམས། །མཚན་མས་ཉམས་དང་འདོད་པར་འགྱུར། །ཉམས་པའི་མཚན་ཉིད་བདུན་པོ་དེ། །ནམས་ཀྱང་ངན་སོང་འགྲོ་བས་ན། །དེ་དག་དོན་གྱིས་མ་བསྒྲལ་ན། །ཉམས་པ་ཆེན་པོའི་རྒྱུར་འགྱུར་<milestone unit="line" n="699.4"/>ཏེ། །ཕུར་བུ་ལྷ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོར་གྲུབ་པར་བསྒྲལ། དོན་དམ་སྤྲོས་མེད་ཐིག་ལེར་བསྒྲལ། །དོན་དུ་སྤྱི་དང་ཁྱད་པར་གཉིས། །ལྷག་པའི་དམ་ཚིག་གསུམ་དུ་གསུངས། །སྤྱི་ཡི་དམ་ཚིག་རྟོགས་<milestone unit="line" n="699.5"/>པར་བྱ། །ཁྱད་པར་དམ་ཚིག་བསྲུང་བར་བྱ། །ལྷག་པའི་དམ་ཚིག་གནས་པར་བྱའོ། །རྩ་བའི་དམ་ཚིག་གསུམ་པོ་དང་། །ཡན་ལག་ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔ་བསྲུང་། །དོན་དམ་གཉིས་མེད་སྟོན་པའི་སྒྲོལ་མ་ལ། །བལྟ་ལོག་ངན་<milestone unit="line" n="699.6"/>སེམས་རྐུ་འཕྲོག་བརྡེག་ལ་སོགས། །ངན་དུ་སྨྲ་ཞིང་གནོད་པ་དངོས་མི་བགྱིད། །དེ་དག་དངོས་སུ་བྱས་ན་དམྱལ་བར་སྐྱེའོ། །བཟླས་བརྗོད་སྔགས་དང་སྙིང་པོ་བར་མི་བཅད། །གསུང་གི་དམ་ཚིག་ཉམས་ན་དམྱལ་<milestone unit="page" n="701"/><milestone unit="line" n="701.1"/>༄༅། །བསྟུན། །གཅན་གཟན་རྒྱལ་པོ་སེང་གེ་གསད་མི་བྱ། །ཟ་མ་ཏོག་ཏུ་ངན་པའི་དུག་མི་བླུག །རིན་པོ་ཆེ་ཡི་ལྕུག་མ་རྩ་མི་གཅད། །གངས་ཀྱི་ཞུན་ཆུ་ཁོལ་མ་ཡང་མི་བཏུང་། །པདྨ་རྒྱས་པའི་ཟེའུ་འབྲུ་ཁ་མི་<milestone unit="line" n="701.2"/>ཕྱེ། །བུག་རྡོལ་ཅན་གྱི་སྣོད་དུ་བཅུད་མི་བླུག །མ་བརྟགས་པ་ཡི་ནོར་དང་ཟས་མི་བསྲེ། ཁྲེལ་སྒོང་དཀར་པོ་རྫབ་ཏུ་བསྣུབ་མི་བྱ། སྣོད་ངན་ནང་དུ་སེང་གེའི་འོ་མི་བཞོ། །ཡིད་བཞིན་ནོར་བུ་ཐབ་ཏུ་བསྲེག་མི་<milestone unit="line" n="701.3"/>བྱ། །བྱ་ཡི་རྒྱལ་པོ་ཁྱུང་གི་གཤོག་མི་བཅག །གནམ་ལྕགས་ངུར་མོས་ས་ལ་བརྡབ་མི་བྱ། །སྟག་གཟིག་རོལ་པའི་ཟས་ཀྱི་ལྷག་མི་བཟའ། །རྡོ་རྗེའི་གཏམས་པའི་བྲག་རྣམས་ཡོངས་མི་བཤིག །རྡོ་རྗེ་ར་བས་བསྐོར་<milestone unit="line" n="701.4"/>བའི་གོ་མི་ཧྲལ། །མུན་པ་སེལ་བའི་སྒྲོན་མེ་ཡང་མི་བསད། །རྡོ་རྗེ་ཆུ་ཡི་འོལ་ཀ་བཅད་མི་བྱ། །རྒྱལ་པོ་རྟགས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་སྦྱིན་མི་བྱ། །རྡོ་རྗེའི་མཁར་བཟང་གཏམས་པའི་རྨང་མི་བཟློག །རྒྱལ་མཚན་རྩེར་བཏགས་<milestone unit="line" n="701.5"/>ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེ། །འདོད་པར་གྱུར་པའི་མཚན་མས་དཔོག་མི་བྱའོ། །གཉིས་མེད་དོན་གྱི་མྱ་ངན་འདས་མོད་ཀྱང་། །ལོག་པར་བརྟགས་པའི་དབང་གིས་སོ་སོར་སྣང་། ཁྱད་པར་བསྟན་པའི་དམ་ཚིག་དོན་རྣམས་<milestone unit="line" n="701.6"/>ཏེ། །དངོས་སུ་ཉམས་ན་ལྗོན་ཤིང་མེས་ཚིག་བཞིན། །ཟུར་གྱིས་ཉམས་ཀྱང་གྲུབ་པའི་འབྲས་བུར་རིང། །ཀུན་ཏུ་ཉམས་ན་བརྗོད་པའི་མཐའ་ལས་འདས། །གཞུང་དུ་བསྲུངས་ན་རང་སྣང་འབྲས་བུར་འཆར། །རྒྱུན་<milestone unit="page" n="702"/><milestone unit="line" n="702.1"/>དུ་བསྲུངས་ན་དོན་གྱི་མན་ངག་འགྲུབ། །ལྷག་པའི་དམ་ཚིག་དོན་གྱི་གཞི་རུ་སྦྱར། །སྤྱོད་པ་རྒྱུན་དང་རང་བཞིན་ལྟ་བ་གཉིས། །གལ་མདོ་ངེས་པ་ལྟ་བ་ཉམས་དྲོད་བཞིའོ། །སྤྱོད་པ་རྒྱུན་ལ་དམ་ཚིག་བཞིར་གནས་<milestone unit="line" n="702.2"/>སོ། །གཉིས་ཀྱི་དགྲ་སྤང་མྱོས་འགྱུར་དགྲ་གཞམ་མོ། །གསང་བའི་བརྡ་བསྲུང་ལེ་ལོའི་དགྲ་སྤང་ངོ་། །རང་བཞིན་ལྟ་བའི་དམ་ཚིག་བཞིར་སྣང་ངོ་། །སྲིད་གསུམ་ཡོངས་བསྒྲལ་ཁམས་གསུམ་ཞིང་དུ་ལྟའོ། །དུག་<milestone unit="line" n="702.3"/>གསུམ་རྩིར་བསྒྱུར་འཁོར་བ་གནས་བསྒྱུར་བལྟའོ། །གལ་མདོ་ངེས་པའི་དམ་ཚིག་གསུམ་དུ་སྣང་། །མ་ཁྲེལ་ཚུལ་དང་མ་ཉམས་པ་ཡི་མདོ། །མཐར་ཕྱིན་པ་ཡི་རྟགས་དང་གསུམ་དུ་བསྟན། །མ་ཉམས་པ་ཡི་མདོ་ལ་<milestone unit="line" n="702.4"/>བཞི་རུ་སྣང་། །རྩ་ལག་ཟླ་དང་ཞར་གྱིས་མ་ཉམས་པ་དང་བཞིའོ། །མཐར་ཕྱིན་རྟགས་ཀྱང་དེ་བཞིན་བཞི་རུ་སྣང་། །དམ་ཅན་འདུ་ཞིང་མཐུ་རྩལ་ཆེ་བ་དང་། །བྱིན་རླབས་ཆེ་ཞིང་རིག་པ་ཆགས་པ་གཉིས། །ཡིད་འོང་<milestone unit="line" n="702.5"/>འབྱུང་ཞིང་འདོད་པ་འགྲུབ་པ་དང་། །མང་པོས་བསྐུར་ཞིང་གྲགས་པ་ཐོབ་པ་བཞིའོ། །ལྟ་བ་ཉམས་དྲོད་དམ་ཚིག་ལ་བཞིའོ། །གདལ་བ་ཆོས་ཉིད་ལྟ་བ་ཡི་འབྱམས་སུའོ། །རིག་པ་ཡེ་ཤེས་ལྟ་བ་ཡེ་གསལ་<milestone unit="line" n="702.6"/>དུའོ། །སྤྲུལ་པ་ཕྱག་རྒྱའི་ལྟ་བ་ཡི་གནས་སུའོ། །ཁྱབ་པ་སྙིང་རྗེའི་ལྷ་བ་ཀུན་ཁྱབ་པའོ། །ལྷག་པའི་དམ་ཚིག་དོན་ལ་མ་གནས་ན། །ཅི་ལྟར་བསྙེན་ཅིང་བསྒྲུབས་ཀྱང་ཚི་ཆད་པས། །གཉིས་མེད་དོན་གྱི་ངོ་བོ་རྟོགས་<milestone unit="page" n="703"/><milestone unit="line" n="703.1"/>༄༅། །པར་བྱའོ། །དོན་དམ་བསྒྲུབ་པའི་དོན་དུ་མ་ཡེང་བསྲུང་། །དམ་ཚིག་མ་ཉམས་གཞུང་ཡོད་ན། །འདི་དག་འགྲུབ་པར་འགྱུར་བར་ནི། །དཔལ་ཆེན་ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ་པོས་བཤད། །ཉམས་པར་འགྱུར་བས་<milestone unit="line" n="703.2"/>མི་འགྲུབ་སྟེ། །སླར་ལ་རང་སེམས་བརླག་པར་འགྱུར། །ཞེས་བརྗོད་པས། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཁྲོ་བོའི་ཚོགས་དང་། སྤྲུལ་པ་ཡང་སྤྲུལ་དུ་བཅས་པ་ཐམས་ཅད་དམ་ཚིག་དབྱེ་བ་མེད་པ། ཕུར་བུ་མྱ་ངན་ལས་འདས་<milestone unit="line" n="703.3"/>པའི་ངང་དུ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་ཅིང་གནས་པར་གྱུར་ཏོ། །ཕུར་བུ་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། སྤྱི་དང་ཁྱད་པར་ལྷག་པའི་དམ་ཚིག་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་འགྲོ་བ་མ་ལུས་པ་དག་<milestone unit="line" n="703.4"/>པར་བསྒྲལ་བ་དང་། ཕྱིན་ཅི་ལོག་ཏུ་འཁྱམས་པ་རྣམས་ཐུགས་རྗེས་གཟུང་བའི་ཕྱིར། ཞེ་སྡང་འདུལ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། འདི་སྐད་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །སྲོག་དམ་བཀའ་དོན་ལས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="703.5"/>ཉམས། །མཚན་མས་ཉམས་དང་འདོད་གྱུར་ཉམས། །ཉམས་པའི་མཚན་ཉིད་བདུན་པོ་འདི། །སྐྱེ་གནས་གཅིག་ཅིང་རྒྱུ་མཐུན་ཡང་། །ཉོན་མོངས་སེམས་ཀྱིས་ལོག་པར་ཁྲིད། །བྱ་རུ་མི་རུང་ལས་ལ་བརྩོན། །ལྟ་བ་<milestone unit="line" n="703.6"/>གཉེན་པོ་ཕྱལ་པར་བཏང་། །སྤྱོད་པ་ཟབ་མོ་ཐོ་ཅོར་སྤྱད། །ཏན་གཎ་ཕྲིན་ལས་འཆོལ་བར་བྱས། །ཚིག་གི་མཚན་མའམ་རྗེས་སུ་འབྲངས། །དམ་ཚིག་གཟུ་ལུམསརསགཅོདབྱེད། །སྤྱི་དང་ལྷག་པའི་དམ་ལས་<milestone unit="page" n="704"/><milestone unit="line" n="704.1"/>འདས། །མྱུར་བར་མནར་མེད་པར་ལྟུང་བས། །ཐུགས་རྗེས་བསྒྲལ་བའི་དུས་ལ་བབ། །དོན་དམ་གཉིས་མེད་ངང་དུ་བསྒྲལ། །ཕུང་པོ་ཡབ་ལ་འབྱུང་བ་ཡུམ། །མི་དགེ་ལོག་ལྟ་ཡབ་ཡུམ་བཅུ། །ཡན་ལག་ཐར་པ་སྒོ་<milestone unit="line" n="704.2"/>བའི་ངང་། །རྣམ་ཤེས་དབང་པོ་དུས་དང་ཡུལ། །གོའུ་རྡི་སེང་ཧའི་ཚོགས་སུ་བསྒྲལ། །ཕུང་པོ་ལྷ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ཕྱག་རྒྱར་བསྒྲལ་བའི་དུས་ལ་བབ། །དངོས་པོ་མཚན་མའི་རྫས་དང་རྟེན། །དངོས་མེད་བསྒྲལ་<milestone unit="line" n="704.3"/>བའི་དུས་ལ་བབ། ཁ་དོག་དབྱིབས་དང་གྲངས་དང་མིང་། །བརྗོད་མེད་བསྒྲལ་བའི་དུས་ལ་བབ། །དབང་པོ་ཡབ་ལ་ཡུལ་གཟུགས་ཡུམ། །མྱ་ངན་འདས་པར་ཤིན་ཏུ་བསྒྲལ། །དམིགས་མེད་བསྒྲལ་བའི་དུས་ལ་<milestone unit="line" n="704.4"/>བབ། །གཞན་ཡང་བརྡེག་པའི་དུས་བསྟན་ན། །མདའ་འཕེན་ཟླ་བ་མར་ངོ་ལ། །མིག་དམར་ཕུར་བུ་གཟའ་ལྷག་གསུམ། །དར་བའི་དུས་སུ་དུས་ལ་བབ། །སྨྲ་ནག་ཡར་གྱི་ངོ་ལ་འཇུག །གཞུང་དང་མཐུན་པའི་<milestone unit="line" n="704.5"/>གནས་དག་ཏུ། །ཕུན་གསུམ་ཚོགས་པའི་སློབ་དཔོན་གྱིས། །རྫས་དང་ལག་ཆ་མངོན་བསགས་ལ། །དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་གསུམ་གཞུང་བཞིན་དུ། །གནས་ཤིང་བསྒོམས་ཏེ་བྲི་བར་བྱའོ། །བསྙན་བསྒྲུབ་རྣམ་བཞི་ཚང་<milestone unit="line" n="704.6"/>བྱས་ནས། །འཛབ་གྲངས་བསྙེན་པ་འབུམ་དུ་འདོན། །ཕོ་ཉ་ཕྱག་བརྙན་ཐབས་ཀྱིས་བཀྱེ། ཁེན་ཏུ་གསལ་ཞིང་ཁུགས་པར་བསམ། །རབ་ཀྱིས་མངོན་དུ་ཁུགས་པར་འགྱུར། །འབྲིང་གིས་ལིསྐོ་འགུལ་བར་<milestone unit="page" n="705"/><milestone unit="line" n="705.1"/>༄༅། །ནུས། །འཕར་དང་ལྡེག་དང་འཚག་དང་འཁྲོལ། །ཐ་མས་ཉམས་དང་རྟགས་འོང་སྟེ། །དེ་ཚེ་བརྡེག་པའི་དུས་ལ་བབ། །དེ་མེད་བར་དུ་དུས་ཚོད་མེད། །ཆོ་ག་ཚང་བར་གྱུར་པ་དང་། །རྟགས་དེ་མངོན་དུ་<milestone unit="line" n="705.2"/>བྱུང་བ་དང་། །དུས་ལ་བབ་པར་བཤད་པ་ཡིན། །ཞེས་བརྗོད་པས། དོན་གཉིས་སུ་མེད་པ་ལས། མ་རིག་པའི་དབང་གིས། འཁོར་བ་རྣམས་གཉིས་སུ་མེད་པར་བསྒྲལ་བ་དང་། ཀུན་རྫོབ་ཏུ་ཡིད་ཆེས་པར་བྱས་ནས།<milestone unit="line" n="705.3"/>ངེས་པའི་དོན་གཅིག་ཏུ་གོ་བར་གྱུར་ཏོ། །ཕུར་བུ་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། དུས་དང་ཚོད་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དོན་ཐམས་ཅད་གཉིས་སུ་མེད་ཅིང་བརྗོད་ལས་<milestone unit="line" n="705.4"/>འདས་པར་བསྟན་པའི་ཕྱིར། ཐམས་ཅད་མྱ་ངན་ལས་འདས་ཏེ། ངེས་པའི་དོན་གཟོད་མ་ནས་མ་སྐྱེས་པའི་དབྱིངས་ཀྱི་ལྟ་བ་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །རྣམ་པར་དག་པ་ཡུམ་གྱི་ཚུལ། །མ་སྐྱེས་མི་འགག་ཐབས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="705.5"/>སྐུ། །རིག་པའི་རྒྱལ་པོ་རང་བྱུང་བས། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་དབང་དུ་བསྡུས། །ཐབས་ཀྱི་བདག་པོར་དག་གནས་པས། །འགྲོ་ཀུན་བླ་མེད་གནས་སུ་བསྒྲལ། །ཆོས་སྐུ་རྩ་བ་སེམས་ཡིན་པས། །བརྟགས་ཤིང་དོན་དུ་<milestone unit="line" n="705.6"/>རང་སེམས་བཟང་། །སེམས་ཀྱི་རྩ་བ་དོན་རྟོགས་ཤིང་། །འགྱུར་མེད་ཀློང་དུ་དོན་མཉམ་དང་། །གསུངས་ཤིང་བརྗོད་པས་བསྙེན་པ་ལ། །གཉིས་མེད་དོན་གསལ་ཏིང་འཛིན་ཏེ། །ལུས་ཀྱི་བསྒུལ་བསྐྱོད་ཕྱག་<milestone unit="page" n="706"/><milestone unit="line" n="706.1"/>རྒྱའོ། །ཕུར་པ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་རྟགས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཕུར་པ་ཡིས། །སྲིད་གསུམ་འགྲོ་བའི་གདར་ཤ་བཅད། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཕུར་པ་ཡིས། །མ་གདབ་བཞིན་དུ་ལྷུན་གྱིས་རྫོགས། །མཉམ་པའི་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="706.2"/>པོ་རིག་པས་གདབ། །ཕུར་པ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་རྟགས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཕུར་པ་དེས། །གཞན་དུ་གདབ་པའི་གནས་མེད་པས། །གཉིས་མེད་མ་བཅོས་ཆོས་ཉིད་ལ། །རང་རིག་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="706.3"/>གདབ། །ཕུར་བུ་འཛིན་ཆགས་མྱ་ངན་འདས། །རྣམ་རྟོག་གཟུང་འཛིན་དངོས་ལས་འདས། །དངོས་པོ་ཀུན་བྲལ་ཕུར་པ་ཡིས། །དངོས་པོ་ཕྱིན་ཅི་ལོག་ལ་གདབ། །དོན་ལ་གཉིས་མེད་མྱ་ངན་འདས། །གདབ་དང་མི་<milestone unit="line" n="706.4"/>གདབ་གཉིས་ལས་འདས། །ཕུར་པ་སྐྱེ་བ་མེད་པའི་དོན། །མ་སྐྱེས་བརྡལ་བའི་ཕུར་པ་ཡིས། །དབྱིངས་ལ་བཏབ་པས་རིག་པ་ཤར། །སེམས་ལ་བཏབ་པས་དོན་དམ་རྟོགས། ཁྱབ་གདལ་རང་བཞིན་ཕུར་པ་<milestone unit="line" n="706.5"/>ཡིས། །སྣང་སྲིད་ཀུན་ལ་ཁྱབ་པར་གདབ། །དེ་ལྟར་རྟོགས་པས་ཐེབས་པ་ཡིན། །མངོན་དུ་གྱུར་ན་རྟོགས་པ་ཡིན། །ཚིག་ལས་འདས་པས་སངས་རྒྱས་ཡིན། །གྲངས་ལས་འདས་པས་བརྗོད་དུ་མེད། །རང་བཞིན་<milestone unit="line" n="706.6"/>ཕུར་པའི་དོན་ཉིད་ནི། །ཕུར་པ་བླ་མ་ཆེན་པོའི་དོན། །ཕུར་པ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཞེས་བྱ། །ཕུར་པས་རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་སོ། །ཕུར་ནི་སྐྱེ་བ་མེད་པའི་དབྱིངས། །པ་ནི་འགག་པ་མེད་པའི་དོན། །གཉིས་སུ་མེད་པར་མྱ་<milestone unit="page" n="707"/><milestone unit="line" n="707.1"/>༄༅། །ངན་འདས། །ཐབས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཕུར་ཡིན་ལ། །པ་ནི་ཤེས་རབ་དགའ་བའི་དོན། །གཉིས་མེད་མཉམ་པས་རྡོ་རྗེའི་སྐུ། །ཕུར་པས་ཀུན་ཁྱབ་ནམ་མཁའ་འདྲ། །ཕུར་པས་ཁྱབ་གསལ་ཉི་ཟླ་འདྲ། །ཀུན་<milestone unit="line" n="707.2"/>ལ་སྙོམས་པས་ངོ་བོར་སྣང་། །ཆོས་ཀྱི་ཆོས་ཉིད་ཕུར་པ་ཡིན། །ནམ་མཁའི་མཚན་ཉིད་ཕུར་པ་ཡིན། །སེམས་ཀྱི་སེམས་ཉིད་ཕུར་པ་ཡིན། ཁུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ལུང་གི་བླ། །མན་ངག་ངེས་པའི་དོན་ཡང་ཡིན། །གཉིས་<milestone unit="line" n="707.3"/>མེད་གསལ་བས་བསྐྱེད་པ་ཡིན། །ཕོ་ཉ་མང་པོས་འཇིག་རྟེན་བཀང་། །འཕྲལ་ལ་བཀང་བ་མ་ཡིན་ཏེ། །ཡེ་ཉིད་ནས་ནི་གང་བར་གནས། །གསལ་བར་བསྒོམས་པས་བཀྱེ་བ་ཡིན། །ཉམས་འོག་ཆུད་ན་བསྒྲལ་བ་<milestone unit="line" n="707.4"/>ཡིན། །གཉིས་སུ་མེད་ན་སྦྱོར་བ་ཡིན། །ལྷངས་ཀྱིས་རྟོགས་ན་ཐེབས་པ་ཡིན། །ཞེས་བརྗོད་པས། ཅི་ལྟར་སྣང་ཞིང་སྲིད་པས་བསྡུས་པ་ཐམས་ཅད། ཕུར་པ་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་ངང་དུ་སངས་རྒྱས་པར་གྱུར་<milestone unit="line" n="707.5"/>ཏོ། །ཕུར་བུ་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས་འདས་ལྟ་བ་ཆོས་ཉིད་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་རྒྱུད་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཕྱི་རབས་ཀྱི་རྣལ་འབྱོར་པ་ལ་བར་དུ་<milestone unit="line" n="707.6"/>གཅོད་པ་འབྱུང་སྲིད་ན། དམིགས་པ་བཅས་ལ་བསྒྲུབ་དགོས་པའི་ཕྱིར། རྫས་ཀྱི་ངོ་བོ་འདི་དག་བསག་པར་གསུངས་སོ། །སྔགས་པ་རྒྱན་གྱི་ཆས་ཀྱི་རྫས། །གླངཆེནཀོརློནཞིངགིཤུན། །སྟག་གི་ཤམ་བུ་སྐྲུལ་གྱི་<milestone unit="page" n="708"/><milestone unit="line" n="708.1"/>རྒྱན། །ཐལ་ཆེན་ཞག་དང་རཀྟས་བརྒྱན། །དྲག་པོ་ལས་ཀྱི་རྫས་བསག་པ། །གཞུང་ལས་འབྱུང་བའི་ཕུར་བུ་ནི། །ནག་པོ་རིགས་ཀྱི་བྱ་བར་ཤིས། །དགྲ་བགེགས་དབང་དུ་བསྡུ་ཕྱིར་རོ། །བྱ་ཕུར་བྱ་རྒོད་གཤོག་ཏུ་<milestone unit="line" n="708.2"/>གྲགས། །རྒྱབ་བརྟེན་དཔུང་དང་དབྲལ་བའི་ཕྱིར། །སྐྱེར་ཕུར་གནན་པའི་ཕུར་བུར་གྲགས། །རྣམ་བཞིའི་ཕྲིན་ལས་བྱ་བའི་ཕྱིར། །མངག་པའི་ཕུར་བུ་མཆོག་ཕུར་གྲགས། །འདྲེན་ཅིང་འགུག་པར་བྱེད་ཕྱིར་<milestone unit="line" n="708.3"/>རོ། །གདབ་པར་སྣ་ལྔའི་ལྕགས་ཕུར་གྲགས། །ཉོན་མོངས་མངོན་དུ་བསྒྲལ་ཕྱིར་རོ། །དྲག་པོ་བསྒྲུབ་པའི་རྫས་སུ་བསག །དུག་དང་གུ་གུལ་ཡུངས་དཀར་གསུམ། །གསུར་ཆེན་ར་ཁྱིའི་ཁྲག་དང་གསུམ། །ཕུར་བུ་<milestone unit="line" n="708.4"/>གདུག་པའི་རྫས་སུ་བསག །རབས་ཆད་མོན་གྱི་ཐོད་པ་དང་། །ར་ཁྱི་དྲེའུ་མཛོ་མོན་གྱི་ཐོད། །བརྣག་པར་བྱ་བའི་རྫས་སུ་བསག །གྲོག་མཁར་ས་དང་མི་ཕུང་ས། །གངས་ཀྱི་དུམ་བུ་ཇུ་ཚེའི་ཕུབ། །ར་ཐུག་ལུག་ཐུག་<milestone unit="line" n="708.5"/>གཅིན་གྱིས་སྤྲུ། །ལིདྷ་བྱ་བའི་རྫས་སུ་བསག ཁུན་ཆེན་གྲོ་ག་ཤོག་ཤོག་གསུམ། །མིང་རུས་བྲི་བའི་རྫས་སུ་བསག །སྨན་དང་པྲ་བ་རྩག་ཆ་གསུམ། སྤྲ་བ་ཡིན་ནམ། རྐྱེན་བཟློག་སྨན་གྱི་རྫས་སུ་བསག །བྷརྙ་<milestone unit="line" n="708.6"/>གཏོར་མ་རཀྟ་གསུམ། །མཆོདཔསྟོབཔའིརྫས་སུ་བསག །ཛ་གད་ཚེ་དང་ཚིམ་བྱེད་གསུམ། །ཀུན་ཏུ་རྒྱུ་དང་གལ་ཕྱི་ལྔ། །ཀ་ཏ་རི་ལ་ཟླ་ཚེས་བདུན། །ཟླ་ཕྲོམ་ཟླ་རྒྱས་མངར་གསུམ་རྫས། །བསྒྲུབ་པ་ཚོགས་ཀྱི་<milestone unit="page" n="709"/><milestone unit="line" n="709.1"/>༄༅། །རྫས་སུ་བསག །དམར་གྱི་རཀྟ་ཟོ་བ་གང་། །མ་མོ་མཁའ་འགྲོ་བརྟེན་པའི་རྫས། ཁྲེས་རབ་ཅན་གྱིས་བསག་པའི་རྫས། །མཚན་མའི་རྫས་རྣམས་ཚོགས་པ་དང་། །གཞུང་དང་མཐུན་པའི་གནས་དག་<milestone unit="line" n="709.2"/>ཏུ། །གཉིས་མེད་དོན་རྟོགས་སྒྲུབ་པ་པོས། །བཀའ་བཞིན་བསྒྲུབ་ལ་ཚུལ་བཞིན་བྱ། །གཞུད་ལས་འབྱུང་བ་དེ་བྱས་ན། །རབ་ཀྱིས་ཟླ་བ་གཅིག་གིས་འགྲུབ། །འབྲིང་གིས་ལོ་གཅིག་བར་གྱིས་འགྲུབ། །ཐ་མས་ལོ་ག<milestone unit="line" n="709.3"/>སུམ་ཚུན་ཆད་ཀྱིས། །གདོན་མི་ཟ་བར་འགྲུབ་པར་བཤད། །ཡན་ལག་དབང་པོ་ཉམས་ལ་སོགས། །འབྲུམ་བུ་ལྷོག་པ་རྒྱུ་གཟེར་དག །ཅི་ལྷར་དམིགས་པ་དེ་བཞིན་འོང་། །གཞན་ཡང་ཤྭ་དང་སེར་བ་དང་། །མི་ནད་<milestone unit="line" n="709.4"/>ཕྱུགས་ཡམས་དེ་བཞིན་ནོ། །ཞེས་བརྗོད་པས། ཕྱི་རབས་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས་ལས་སུ་བྱ་བའི་རྫས་དང་རྟགས་ལ་མགོ་མ་རྨོངས་ཞིང་ལས་ཀྱི་བྱ་བ་ལ་རྟེན་ཡོད་པར་གྱུར་ཏོ། །ཕུར་བུ་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའིརྒྱུད་<milestone unit="line" n="709.5"/>ཆེན་པོ་ལས། རྫས་དང་རྟགས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཞེ་སྡང་གི་རྒྱལ་པོ་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས། རྒྱལ་བར་དབང་བྱིན་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་<milestone unit="line" n="709.6"/>ཞུགས་ནས། འདི་སྐད་ཅེས་བརྗོད་དོ། །མི་འགྱུར་ཆོས་ཉིད་ཕྱག་རྒྱ་ལས། །མ་བཙལ་ལྷུན་རྫོགས་གསལ་བའི་རྒྱུན། ཁྲོ་རྒྱལ་ཡབ་ཡུམ་རོལ་པ་ཡིས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་འཕྲོ་འདུ་ལས། །འདོད་པའི་སྤྱི་བོར་རྒྱ་<milestone unit="page" n="710"/><milestone unit="line" n="710.1"/>མཚོར་འཁྱིལ། །སྤྲོ་ཞིང་བསྡུས་ལ་དཀྱིལ་འཁོར་བསྒྱུར་། །འདོད་པའི་རྣ་བར་གཞལ་ཡས་ཁང་། །རཏྣ་ཀི་ལ་དབུས་སུའོ། ཁྲོ་བོ་ཡབ་ཡུམ་འཁོར་གྱི་བསྐོར། ཏྲུ༷། རཏྣ་ཀི་ལ་ཡ་ཡི་ཚོགས་མཆོག་ལས། །རཏྣ་ཤི་འཁོར་<milestone unit="line" n="710.2"/>དང་བཅས་པ་སྤྲོ། །བསྡུས་པས་དོན་གྱི་གནས་སུ་ཐིམ། །ཏྲུ༷་གསང་བ་གསང་མཆོག་མྱ་ངན་འདས། །དེ་ལ་སོགས་པའི་གསང་བ་ཀུན། །དོན་དུ་བརྟག་ཅིང་མཉན་པ་ལས། །ཀུན་ལ་བསྒྲག་པར་བྱ་བ་མིན། །<milestone unit="line" n="710.3"/>འདོད་པའི་སྙིང་གར་དེ་བཞིན་དུ། །བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ཡི་ངོ་བོ་ཉིད། །འབར་བ་ཧུ༷་གི་ཚོགས་མཆོག་ལས། །ཕྲག་འཐུང་དཀྱིལ་འཁོར་གསལ་སྤྲོ་བསྟིམ། །ཧཱུཾ་རྒྱལ་བའི་གདུང་འཚོབ་སྲས་ཆེན་པོ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་<milestone unit="line" n="710.4"/>ཀྱི་ཕུར་པ་བཟུང་། །འཇིགས་བྱེད་ཁྲོ་རྒྱལ་མཉེས་མཆོད་ལ། །གཉིས་མེད་ཁྲོ་རྒྱལ་ཀུན་དང་སྦྱོར། །འདོད་པའི་ལག་ལ་དེ་བཞིན་ནོ། །ཀརྨ་ཀྱི་ལ་ཡ་ཡི་ངོ་བོ་ཉིད། །ཧ་ཡི་འབར་བའི་ཚོགས་མཆོག་ལས། །<milestone unit="line" n="710.5"/>ཀརྨའི་དཀྱིལ་འཁོར་གསལ་སྤྲོ་བསྟིམ། །ཧ་ཁྱོད་ནི་ལས་རབ་ཀི་ལ་ཡིན། །རྣམ་བཞིའི་ཕྲིན་ལས་ཀུན་བྱོས་ཤིག །འདོད་པའི་ལྕེ་ལ་དེ་བཞིན་ཏེ། །པདྨ་ཁྲག་འཐུང་ཀི་ལ་ཡ། །འབར་བ་སྙི༷༷ཡི་ཚོགས་མཆོག་<milestone unit="line" n="710.6"/>ལས། །སྙི༷༷ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་གསལ་འཕྲོ་ཐིམ། །རྙི༷༷བྱེ་བ་བརྒྱད་བཅུའི་སྒྲ་དབྱངས་ཀྱིས། །གང་འདོད་སྐྱེས་བུ་ཚིམ་པར་གྱིས། ཁྲེས་རབ་དོན་གྱི་དམིགས་དང་སྦྱར། །ཆེ་ཆུང་དོན་གྱིས་སོ་སོར་བསྒྲག །ཡོངས་ལ<milestone unit="page" n="711"/><milestone unit="line" n="711.1"/>༄༅ འཚལ་བར་བསྒྲག་མ་ཡིན། །འདོད་པའི་ཡོན་ཏན་རྣམ་ལྔ་ལ། །འཇིགས་བྱེད་གཞལ་ཡས་དེ་བཞིན་ཏེ། །རིགས་ཀྱི་ཁྲོ་བོའི་ངོ་བོ་ཉིད། །དཔའ་བོ་འབྲུ་ལྔའི་འཕྲོ་འདུ་ལས། །ཁྲག་འཐུང་ལྔ་དང་ཁྲོ་ཕྲེང་<milestone unit="line" n="711.2"/>སྒོམ། །ཧུ༷་ཕྱོགས་བཅུའི་འཇིག་རྟེན་དུས་ཀུན་ཏུ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་ཕུར་བུ་བཟུང་། །ཕུར་བུའི་དཀྱིལ་འཁོར་བདག་ཉིད་ཆེ། །དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་གྱི་བྱེད་པ་པོ། །ཐམས་ཅད་ཀུན་ལ་དབང་རྣམས་བྱིན། །བདུད་རྩི་<milestone unit="line" n="711.3"/>ལྔ་དང་ཕྱག་མཚན་ལྔ། །ཞིང་ཆེན༷་བླ་རེ་ཐལ་ཆེན་དང་། །རཀྟ་ཞག་དང་སྟག་གི་ཤམ། །རིམ་པ་བཞིན་དུ་བསྐུར་བར་བྱའོ། །ཡེ་ཤེས་ཕུར་པ་དབུ་གསུམ་པོས། །ཕྱོགས་མཚམས་མ་ལུས་བགེགས་འདུལ་བའི། །ཅི་<milestone unit="line" n="711.4"/>ལྟར་མཚམས་པ་བཞིན་དུའོ། །ཨཱོཾ་ཀྲོ་ཏ་བི་ཛ་ཡ་ཨ་སྟི་ཁི྅་ཧུ༷་ཕཊ། ཧུ༷་ཀྭ་ར་ཨ་སྟི་ཁི྅་ཧུ༷་ཕཊ། པདྨ་ཀུ་ཎྜལི་ཨ་སྟི་ཁི྅་ཧུ༷་ཕཊ། དྲི་ཟ་གྲུལ་བུམ་བདེན་བྲལ་དང་། །ཆུ་ལྷ་གནོད་སྤྱིན་དབང་ལྡན་དང་། །ཉི་ཟླ་ས་<milestone unit="line" n="711.5"/>བདག་ཕྱོགས་མཚམས་བཅུ། །ཅི་ལྟར་འཚམས་པ་བཞིན་དུ་ཐུལ། །རྟ་དང་མ་ཧེ་ཁྱུ་མཆོག་དང་། །གསེར་དངུལ་ཟངས་ལྕགས་འཁོར་ལོར་བཅས། །སློབ་དཔོན་མཉེས་བྱེད་ཡོན་དུ་འབུལ། །པ྅་ལི་ཀ་གོས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="711.6"/>མཆོག །གཅན་གཟན་དར་མེན་གསེར་དང་གཡུ། །བྱ་རིགས་ཟོ་སྐྱོགས་གཟི་དང་མཆོང་། །ཡུལ་མཁར་བུ་དང་ཆུང་མ་དང་། །ལུས་དང་སྲོག་གིས་མ་ཆགས་པར། །བླ་མ་དེ་ལ་འབུལ་བར་བྱའོ། །གཞན་ཡང་དབུ་<milestone unit="page" n="712"/><milestone unit="line" n="712.1"/>རྒྱན་ཅོད་པན་ཕྲེང་། །གོ་ཆ་རྒྱལ་མཚན་ཕྱག་རྒྱ་དང་། །གདུགས་དང་བཟའ་བཏུང་བུམ་པ་དང་། །སྙིང་པོ་ལྔ་ཡིས་དབང་བསྐུར་ནས། །དུས་འདི་ཕན་ཆད་རྡོ་རྗེའི་སྲས། །གཉེན་པོར་གྱུར་པའི་ཚུལ་འཆང་བས། །ཉོན་<milestone unit="line" n="712.2"/>མོངས་ངན་སོང་མེད་པ་དང་། །ཚེ་རིང་བདེ་བ་ཕུན་གསུམ་ཚོགས། །དཔལ་ཆེན་ཁྲོ་རྒྱལ་ལ་སོགས་པའི། །མཐོ་རིས་ཐར་པའི་བདག་པོར་འགྱུར། །ལུས་སམ་ཕུང་པོར་བཅས་པ་ཡིས། །རིག་འཛིན་ས་ལ་གནས་པར་<milestone unit="line" n="712.3"/>འགྱུར། །རིག་འཛིན་ས་ལ་གནས་པ་ཡིས། །བླ་མེད་ཁྲོ་རྒྱལ་ཆེན་པོར་འགྱུར། །འཁོར་ལོ་རྒྱས་འདེས་་འདེབས་ཀུལ་སོགས་པའང་། །ཉིད་ཀྱི་བྱིན་གྱིས་བརླབ་པར་འགྱུར། །ཕོ་ཉ་འདུ་འཕྲོ་མང་པོ་ཀུན། །དཔལ་<milestone unit="line" n="712.4"/>ཆེན་བཀའ་བཞིན་ལས་རྣམས་བྱེད། །བླ་མ་མཉེས་པར་མ་བྱས་སམ། །དབང་གི་རིམ་པ་མ་ཐོབ་པར། །ཉན་ཅིང་འཆད་ཅིང་ལས་བྱེད་པ། །ངན་སོང་གསུམ་དུ་ངེས་པར་ལྟུང་། །རང་བཞིན་མྱ་ངན་འདས་པའི་<milestone unit="line" n="712.5"/>དོན། །གཉིས་མེད་དོན་གྱི་ངོ་བོ་ལ། །རང་སྣང་ལྷུན་རྫོགས་ཡི་གནས་པའི། །ཐབས་ཀྱི་རྒྱལ་པོར་དོན་རྟོགས་ན། །དབང་གི་རྒྱལ་པོར་བདག་ཉིད་རྫོགས། །ཆོས་རྣམས་མྱ་ངན་འདས་པར་རྫོགས། །གཉིས་མེད་ཕུར་<milestone unit="line" n="712.6"/>བུ་བྱང་ཆུབ་སེམས། །མཁའ་ལ་དེ་བཞིན་རོལ་པའི་སྐུའོ། །བཅོས་པ་མེད་པའི་ཆོས་ཉིད་ལ། །གཡོས་པ་མེད་པའི་ཆོས་ཉིད་ཤར། །གཉིས་མེད་རྒྱལ་པོར་དབང་མཆོག་ཐོབ། །ཅེས་བརྗོད་པས། ཐམས་ཅད་དབང་གི་<milestone unit="page" n="713"/><milestone unit="line" n="713.1"/>༄༅། །རྒྱལ་པོར་མངོན་པར་སངས་རྒྱས་པར་གྱུར་ཏོ། །ཕུར་བུ་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། དབང་སྦྱིན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་རང་བཞིན་དང་ལྷག་པའི་ཏིང་ངེ་<milestone unit="line" n="713.2"/>འཛིན་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་དོན་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་དངོས་གྲུབ་ཐོབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར། མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། འདི་སྐད་ཅེས་བརྗོད་དོ། །དམ་པའི་དོན་གྱི་མཉམ་སྦྱོར་ཕྱིར། །མྱ་<milestone unit="line" n="713.3"/>ངན་འདས་པ་བསྒོམ་པར་བྱ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་མངོན་སུམ་གནས། །མཚོན་དུ་མེད་པའི་ཞིང་ཁམས་ལ། །མཉམ་རྫོགས་ཆེན་པོར་ལྷུན་བསྒོམ་ཞིང་། །བདེ་ཆེན་བྱང་ཆུབ་བརྟན་པར་བཟུང་། །བྱ་བ་མྱེད་ལ་ལས་<milestone unit="line" n="713.4"/>བྱེད་པ། །མི་གནས་གནས་པ་མེད་པར་བསྒོམ། །ཆོས་རྣམས་རང་བཞིན་ཉིད་ཀྱིས་སྟོང་། །ནང་དང་ནང་གི་ཕྱི་རོལ་གྱི། །རྣམ་རྟོག་སྣ་ཚོགས་འཛིན་པ་ཡང་། །དངོས་པོ་མེད་དབྱིངས་སྐད་ཅིག་མ། །དེ་ཉིད་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="713.5"/>དག་པའི་ལམ། །ཕྱིན་ཅི་ལོག་ནི་ཡང་དག་སྟེ། །མ་རིག་པ་ནི་ཡེ་ཤེས་གསལ། །ཉོན་མོངས་སྡུག་བསྔལ་བྱང་ཆུབ་མཆོག །ཐམས་ཅད་ཡོན་ཏན་མཆོག་གི་གནས། །རྒྱལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་མ་ལུས་ཀུན། །ངེས་པའི་<milestone unit="line" n="713.6"/>དོན་དགྲོལ་བཞི་བཅུ་གཉིས། །བསྡུས་པའི་དོན་ཉིད་ཡི་གེ་ཧུ༷་བཅུར་འདུས། །ཧུ༷་གསུམ་ཨུ༷༷ཨོ་གསུམ་དུ་བསྡུས། །གསུམ་པོ་དེ་ཡང་ཧུ༷་སྟེ་ཐིག་ལེར་འདུས། །ཐིག་ལེ་སྤྲོས་མེད་ཆོས་དབྱིངས་ངང་དུ་ཐིམ། །མི་དམིགས་<milestone unit="page" n="715"/><milestone unit="line" n="715.1"/>༄༅། །ལས་རིན་ཆེན་སྣ་ཚོགས་གླིང་། །རྒྱུ༷་ལས་ཡིད་བཞིན་གཞལ་ཡས་ཁང་། །ཏྭ་ལའི་སྐྱེ་ཤིང་ཅོང་ཅོང་འཁྲིལ། །ཡིད་བཞིན་རིན་ཆེན་བཀྲག་གསལ་འབར། །ལྔ་ལྔའི་གཞའ་ཚོན་སྤྲིན་རུམ་ཡས། །རིན་<milestone unit="line" n="715.2"/>ཆེན་རྒྱན་གྱིས་ཤིན་ཏུ་སྤྲས། །ཆུན་འཕྱངས་དྲིལ་སྐྲུ་ཟ་ར་ཚགས། །བླ་རེ་རྒྱལ་མཚན་འཕན་དང་གདུགས། །རིན་ཆེན་གསེར་གྱི་ཁྲི་རྐང་བཞི། །ཆགས་མེད་པདྨ་ཁ་སྟོང་རྒྱས། །དྲི་མེད་འོད་གསལ་ཉིད་ཟླ་བརྡལ། །མི་<milestone unit="line" n="715.3"/>འཇིགས་སྟོབས་དང་རྫུ་འབྲུལ་དང་། །ཕྲིན་ལས་ལ་སོགས་འདུས་མ་བྱས། །དཀར་དམར་སེར་དང་ལྗང་གུ་འཚེར། །དབྱིབས་དང་ཁ་དོག་དཔག་ལས་འདས། །ཕྱི་དང་ནང་མེད་ཕྱོགས་དང་བྲལ། །དམིགས་པར་<milestone unit="line" n="715.4"/>སྣང་ཡང་དམིགས་སུ་མེད། །གཞལ་ཡས་ཡིད་བཞིན་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །ཡིད་བཞིན་ལྷ་ཡི་གཞལ་ཡས་སོ། །ཨེ་ཡ༷་བ༷་སུ༷་རྒྱུ༷་བི་ཤྭ་བི་ཤུདྷི། མཐིང་ནག་གྲུ་གསུམ་ཨེ་ཡི་ངང་། །རླུད་ནག་འཚུབས་མ་རྡོ་རྗེའི་བྲག །རཀྟའི་<milestone unit="line" n="715.5"/>རྒྱ་མཚོ་ཞམ་ཆུ་འབབ། །ཤ་ཆེན་ས་གཞི་ཞིང་ཆེན་སྣོད། །ཀེང་རུས་རི་རབ་ཁྲག་ཞག་ཆུ། །བྷརྙ་འབར་བས་ཁ་ཏ་ལི། །ཛི་རྒྱུ༷་སྨུག་ནག་ཤིན་ཏུ་འབར། །དབང་པོའི་གསེབ་ནས་སྐྲུལ་ནག་རྒྱུ། །སྦྲུལ་གྱི་ལྕེ་ལས་མེ་ཆེན་<milestone unit="line" n="715.6"/>འབར། །དཀར་དམར་སྤྲོབདེབཞིནརྒྱུ། །མཆོགཆེནཀགདུངཞིངཆེནཕྱམ། །གནམ་ལྕགས་ཐོག་གཟེར་རྒྱན་རྣམས་་རྙུགས། །མ་ཧེ་གླང་རྒོད་སྟག་དང་གཟིག །ག་་པ་དོམ་གྱིས་སྤྲས་པའོ། །ཉི་ཟླའི་འོད་ཀྱི་<milestone unit="page" n="716"/><milestone unit="line" n="716.1"/>བརྒྱན་པ་སྟེ། །འཇིགས་བྱེད་འབར་བའི་གཞལ་ཡས་སོ། །ཨེ་ཀརྨ་རཀྟ་རཀྟ་ཛ་ལ། བ༷་ཏིསྐོ་ཛ་ལ། ཀེང་ནི་རི་ཏི་ཛ། བ༷་ཁ་ཏ་ལི་སྙི་བྷ༷། ར༷་ཨ་མྲི་ཏ་དྷི། ཏི་ར་བ༷། འབྱུང་ཆེན་ལྔ་ཉིད་ཡུམ་ལྔའི་ངང་། །རང་བཞིན་<milestone unit="line" n="716.2"/>འདུས་མ་བྱས་པ་ཡུམ་གྱི་ཀློང་། །ས་ཆུ་མེ་རླུང་ནམ་མཁའི་རང་བཞིན་ལྔ། །ཡུམ་ཆེན་ལྔ་དང་རང་བཞིན་གཉིས་སུ་མེད། །གཉིས་རྭད་ཡུམ་གྱི་རང་བཞིན་བརྗོད་ལས་འདས། །དེས་ནི་རང་བཞིན་ཏིང་འཛིན་<milestone unit="line" n="716.3"/>དང་། །ལྷག་པའི་ཏིང་འཛིན་དཀྱིལ་འཁོར་བསྟན། །རང་བཞིན་དཀྱིལ་འཁོར་གདོད་ནས་དག །ཡིད་བཞིན་དཀྱིལ་འཁོར་དབུ་ལ་གསལ། །འཇིགས་བྱེད་དཀྱིལ་འཁོར་གཞལ་ཡས་ཁང་། །ཡུམ་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="716.4"/>གཉིས་སུ་མེད། །ཡང་ནང་དཀྱིལ་འཁོར་དངོས་སུ་སྟེ། །མ་རིག་རྨོངས་ལ་བསྟན་ཕྱིར་ཏེ། །སེམས་ཉིད་དྲག་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཏེ། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོའི་ཕྱག་མཐིལ་དུ། །མཐོ་གང་སོར་བཞི་གང་རུང་ཚད། །བྱས་ལ་<milestone unit="line" n="716.5"/>དམ་རྫས་ཆག་ཆག་གདབ། །ཚོན་རྩེ་བརླབ་ཅིང་སྲིད་བུས་གདབ། །བྲི་ཞིང་ཕུར་བུ་རིམ་བཞིན་དགོས། །ཡང་ན་ས་གཞི་སྙེམས་པ་ལ། །འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་སྟེ། །སོར་བཞི་འདོམ་གང་ཚད་དུ་བྱ། །བྱིན་<milestone unit="line" n="716.6"/>བརླབ་ཐིག་གདབ་དེ་བཞིན་ཏེ། །སོ་སོའི་གཞུང་དང་མཐུན་པར་བྲི། གྲུ་གསུམ་མཐིང་ནག་ཟླ་གམ་དམར་པོས་བསྐོར། །ཐ་མ་རྡོ་རྗེ་བྲག་དང་འཁོར་ལོས་བསྐོར། །བར་ཁྱམས་གཉིས་དང་སྒོ་ཁྱུད་ལྡན་པར་བྲི། །ཕུར་<milestone unit="page" n="717"/><milestone unit="line" n="717.1"/>༄༅། །བུ་བྷན་དྷ་གསལ་བྱེད་གཏོར་མར་བཅས། །སོ་སོའི་གཞུང་དང་མཐུན་པར་དགོད། ཧུ༷་གྲུ་གསུམ་མཐིང་ནག་གཞལ་ཡས་ཁང་། །ཟླ་གམ་དམར་པོ་དབང་གི་ཚུལ། །ཟླུམ་པོ་གྲུ་བཞི་རྒྱས་པ་སྟེ། །འབར་<milestone unit="line" n="717.2"/>བའི་འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་འཁྲུག །དམར་སེར་དབང་རྒྱས་མངོན་པར་བསྟན། །སྒོ་རིགས་མཐིང་ནག་མི་འགྱུར་རྟགས། །ཞེས་བརྗོད་པས། ཐམས་ཅད་ཉིད་ཀྱི་གཞལ་ཡས་ཁང་དུ་སངས་རྒྱས་ཏེ། མྱ་ངན་ལས་<milestone unit="line" n="717.3"/>འདས་པར་གྱུར་ཏོ། །ཕུར་བུ་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། དཀྱིལ་འཁོར་དྲུག་གི་དོན་ངེས་པར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དཔལ་ཀི་ལ་ཡས། ཚེ་མཐའ་ཡས་སུ་སྤྲུལ་ནས།<milestone unit="line" n="717.4"/>འདི་སྐད་ཅེས་བརྗོད་དོ། །མྱ་ངན་ལས་ལ་རྟག་བསྡུས་ཏེ། །ཚེ་དབང་ཆེན་པོའི་གནས་དག་ནི། །འཁོར་ལོ་གནམ་ལ་པདྨའི་ས། །དབྱིབས་འདྲའི་ས་གཞི་རབ་ཏུ་བརྟག །རི་བོ་ཆེན་པོ་རབ་དབེན་པ། །ཡིད་འོང་མེ་ཏོག་<milestone unit="line" n="717.5"/>རྒྱས་པར་བསྒྲུབ། །ཡང་ན་སྡོང་གཅིག་མེ་རེག་དང་། །ལུང་གསུམ་མདོ་དང་དུར་ཁྲོད་གནས། །འབབ་ཆུ་ཆེན་པོའི་ངོས་སུ་བསྒྲུབ། །ལྷ་རྣམས་ཉེ་བར་བྱ་བ་དང་། །གདོན་ནོམས་ཞི་བར་བྱ་བ་དང་། །སྲིད་རྩེའི་ཉེས་<milestone unit="line" n="717.6"/>དམིགས་བསལ་བའི་ཕྱིར། །ཕྱི་ཡི་གཏོར་མ་བཏང་ནས་ནི། །རབ་ཏུ་གསང་སྟེ་དམ་རྫས་བསག །དུར་ཁྲོད་བདག་པོ་མ་ཏྲ༷་ནི། །བརྗིད་པའི་སྟབས་ཀྱིས་གནན་པར་བྱ། །བྷ་ག་ཨེ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །རྡོ་རྗེའི་བྲག་<milestone unit="page" n="718"/><milestone unit="line" n="718.1"/>གིས་རབ་ཏུ་གཏམས། །ཟླ་གམ་བཞི་དང་འཁོར་ལོ་བརྒྱད། ཁུ་བཞི་སྒོ་ཁྱུད་ལྡན་པར་བྱ། །མཆོག་ཆེན་ཕུར་པ་རབ་བསྔགས་ཏེ། །སྒོ་བཞི་དག་ཏུ་རེ་རེ་གཟུག ཁྲོ་བོའི་ཕུར་པ་མང་པོ་ཀུན། །གྲྭ་ཡི་ཕྱོགས་སུ་སྦུངས་<milestone unit="line" n="718.2"/>ལ་བཞག །ཡང་ན་རྫས་དང་ཕུར་པ་ཀུན། །སྣང་བའི་འོད་དང་བཅས་པར་འགོད། །ཏིང་འཛིན་ཡེ་ཤེས་གསལ་བྱའི་ཕྱིར། །དམིགས་པའི་རྟེན་ཡང་མངོན་པར་བཞག །གཞན་ཡང་འབྲུ་ལྔ་སྙིང་པོ་ལྔ། །མངར་གསུམ་<milestone unit="line" n="718.3"/>སྒྱུར་གསུམ་ཉུང་དཀར་ ་སོགསཀུ། །རིན་ཆེན་བུམ་པར་བསགས་ཏེ་བཞག །བལྟ་བ་སྤྱོད་པ་མཐར་ཕྱིན་ཅིང་། །ལུང་དང་མན་ངག་ཚད་མས་བརྒྱན། །དད་པ་མི་ལྡོག་དམ་ཚིག་གནས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ལ་རབ་<milestone unit="line" n="718.4"/>གཞོལ་ཏེ། །བྱམས་དང་སྙིང་རྗེ་ལྡན་པས་བསྒྲུབ། །སྟོང་པ་ཆེན་པོའི་ཡེ་ཤེས་ནི། །རྣམ་པར་མི་རྟོག་ལས་ལས་འདས། །དེ་ནི་མི་འགྱུར་བྱང་ཆུབ་སེམས། །མཁའ་ལ་དེ་བཞིན་རོལ་མོའི་སྐུ། །ཨེ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ་<milestone unit="line" n="718.5"/>གནས་པའི༷། །བདག་ཉིད་ཆེན་པོ་ཧེ་རུ་ཀ །ཆེ་བའི་ཡེ་ཤེས་ཁྱད་པར་ལས། །པདྨ་བཛྲ་བུ་་འཁོར། །རཏྣ་ཀརྨ་འཁོར་དང་བཅས། །གཞལ་ཡས་བུམ་པའི་ནང་དུ་བསྐྱེད། །པདྨ་ཀི་ལ་ཡ་ཨུ༷། བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ཧུ༷། བུདྷི་<milestone unit="line" n="718.6"/>ཀི་ལ་ཡ་ཨཱོཾ། རཏྣ་ཀི་ལ་ཡ་གྲྭ། ཀརྨ་ཀི་ལ་ཡ་ཧྭ། གཞན་གྱིསམིཐུབ་གཤིན་རྗེ་གཤེད། །ཧ་ཡ་གི་བ་འདོད་པའི་རྒྱལ། །བདུད་རྩི་འཁྱིལ་དང་སྟོབས་པོ་ཆེ། །མི་གཡོ་མགོན་དང་རྣམ་པར་རྒྱལ། །ཧུ༷་མཛད་ཁམས་<milestone unit="page" n="719"/><milestone unit="line" n="719.1"/>༄༅། །གསུམ་རྒྱལ་བར་བསྟན། །ཧུ༷་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་བིསྣན་བ༷་ཧུ༷། ཕཊ། དིསྟ་ཙཀྲ་ཧ་ན་ཧ་ན་ཧུ༷་ཕཊ། ཨཱོཾ༷་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧུ༷་ཀྭ་ར་གརྫ་གརྫ་ཧུ༷་ཕཊ། བི་ཛ་ཡ་ཧ་ན་ཧ་ན་ཧུ༷་ཕཊ། ནི་ལ་དཎྜ་ད་ཧ་ད་ཧ་ཧུ༷་ཕཊ།<milestone unit="line" n="719.2"/>ཡ་མུརྙ་ཀ་པ་ཙ་པ་ཙ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨུརླ་ཨ་ཙ་ལ་བྷརྙ་བྷརྙ་ཧུ༷་ཕཊ། ཧ་ཡ་རྒི་བ་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨ་པ་ར་ཛི་ཏ་ཏོཛི་ཏིཛི་ཧུ༷་ཕཊ། ཨ་མྲི་ཏ་ཀུཎྜལི་སྤྱིརྙ་སྦྱིསྟོ་ཧུ༷་ཕཊ།ཏྲེ་ལོ་ཀྱ་བི་ཛ་ཡ སྟིརྙདྷིསྙོ་ཧུ༷་ཕཊ། མ་ཧྭ་བ་ལ་སྤྲོ་ཊ་<milestone unit="line" n="719.3"/>སྤྲོ་ཊ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨེ་ཀ་ཙ་ཏི་གསང་བའི་ཡུམ། །ཡ་མཚན་བྱིན་རླབས་ཆེན་པོ་ལས། །སྙེམས་མ་སྟག་དང་བྱ་རྒོད་མགོ །མ་ལུས་འཁོར་བཅས་འབར་བར་གྱུར། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་བྱིན་བརླབས་ལས། །ཕོ་ཉ་དཔུང་<milestone unit="line" n="719.4"/>ཚོགས་ཉི་ཤུ་ནི། །གཅིག་ལ་ཡང་གསུམ་གསུམ་དྲུག་ཅུར་བསྟན། །ཐམས་ཅད་འཛིན་ཅིང་ལེན་པར་བྱེད། །དེ་ནི་རབ་ཏུ་མངག་བྱ་བའོ། །སྨེ་བ་ཅན་གྱི་མཐུ་ཆེན་ཏེ། །བུ་མོ་ལོ་གྲངས་ཉི་ཤུ་ལ། །ཕྱག་རྒྱའི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="719.5"/>འཁོར་གསལ་བཀོད་ནས། །རྣམ་གསུམ་དག་ཏུ་ནན་ཏན་བྱ། །རིན་ཆེན་སྣ་ལྔའི་བུམ་པ་ལ། །ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷བཞིས་བཀུག་ལ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་སྙིང་པོ་མཆོག །ལུས་ངག་ཡིད་ལ་བསྟིམ་པར་བྱ། །ཐྲོ་ཉིད་དངོས་<milestone unit="line" n="719.6"/>སམ་ཡིད་བཞིན་མརྫོད། །བུམ་པའི་མཆོག་ནི་བཟང་པོ་ཡིས། །ཚེ་བཞག་གནས་ནི་དེ་ཡིན་ཏེ། །ཡང་ནས་ཡང་དུ་བཀུག་བྱས་ན། །མངོན་སུམ་སྨིན་པར་གྱུར་པ་དང་། །དབྱིངས་སུ་ཡང་ན་སྦ་བར་བྱའོ། །རྡོ་རྗེའི་གོ་ཆ་<milestone unit="page" n="720"/><milestone unit="line" n="720.1"/>བསྲུང་བ་ཡིས། །བརྟན་ཞིང་འཁོར་ལོས་གདབ་པར་བྱ། །སྙིང་པོ་འབྲུ་ལྔའི་ནང་དུ་བསྟིམ། །སངས་རྒྱས་མ་ལུས་ཐམས་ཅད་ཀུན། །རྒྱལ་པོ་ཚེ་དཔག་མེད་པར་བསྒོམ། །སྐུ་མཆོག་གངས་རི་འཚེར་བ་ལ། །རྒྱན་ཕྲེང་<milestone unit="line" n="720.2"/>སྣ་ཚོགས་རྣམས་ཀྱིས་བརྒྱན། །ཡིད་བཞིན་རིན་ཆེན་ཕྲེང་བ་དང་། །ཟ་མ་ཏོག་དང་རིན་ཆེན་རྒྱལ། །བུམ་པ་བཟང་ལ་སོགས་པ་ཡིས། །གཞན་ལ་འགྲོ་བའི་དོན་བྱ་བ། །བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་མཐའ་ཡས་<milestone unit="line" n="720.3"/>མཆོག །བགེགས་ཀྱིས་དྲི་རྣམས་མི་སྟེར་ན། །ཚེ་དཔག་མེད་ཀྱང་ཁྲོ་བོ་སྟེ། །ཕྱོགས་བཅུ་ནམ་མཁའི་ཁམས་བཀང་ནས། །སྒྲ་སྐད་དྲག་པོ་བཏོན་ནས་ནི། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་ཐུལ་བར་བྱ། །ཚེ་དཔག་མེད་པའི་<milestone unit="line" n="720.4"/>དབང་དུ་བསྒྲུབ། །ཚེ་བསྙེན་དང་ནི་ཉེ་བསྙེན་དང་། །ཚེ་སྒྲུབ་དང་ནི་བསྒྲུབ་ཆེན་པོ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་སྦྱོར་བ་ཡིས། །ཅི་འདོད་ལས་རྣམས་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །ཚེ་ཡི་དབང་མོ་རྒྱུད་འཕེལ་མ། །དཀར་མོའི་<milestone unit="line" n="720.5"/>མདོག་ལ་འོད་འཕྲོར་གྱུར། །ཕྱག་ན་རིན་ཆེན་གང་བ་ཡི། །ཕྱག་རྒྱ་སྣ་ཚོགས་ཅིར་ཡང་འགྱུར། །འཇིག་རྟེན་དྲུག་གི་ཕྱོགས་བཅུ་ན། །གནས་པའི་འགྲོ་དྲུག་མ་ལུས་ལ། །ཕན་པའི་ཚེ་ད༷བང་༷འདི༷་སྤྱིན་ནོ། །དེ་ལས་<milestone unit="line" n="720.6"/>ཕན་པའི་ནུས་མཐུ་མེད། །ཡི་གེ་བཟླས་པའི་འཕྲུལ་ཆེན་ནི། །རྣམ་གསུམ་ཚུལ་གྱིས་མ་འཁྲུགས་པར། །སྔགས་བཟླས་ཆོ་ག་བར་མི་གཅད། །འདྲིས་གསལ་བརྟན་པའི་མཆོག་གིས་བྱ། ཨོ་ཨོ་ཨོ་། ཧཱུཾ་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷།<milestone unit="page" n="721"/><milestone unit="line" n="721.1"/>༄༅། །གྲྭ་གྲྭ་གྲྭ་གྲྭ་གྲྭ། ཨུ༷་ཨུ༷་ཨུ༷་ཨུ༷་ཨུ༷། ཧྭ༷་ཧྭ༷་ཧྭ༷་ཧྭ༷་ཧྭ༷། སྒྱུ༷་་༷་་༷་་༷་་༷། བ་བ་བ་བ་བ ཛྲ་ཛྲ་ཛྲ་ཛྲ་ཛྲ། ཨུ་ཨུ་ཨུ་ཨུ་ཨུ། ཡུ་ཡུ་ཡུཡུཡུ། ཁེ་ཁེཁེཁེ་ཁོ ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷། ཨ་ཨ་ཨ་ཨ་ཨ། ཨཱོཾ༷་ཚེ་རྣམས་དབང་དུ་མ་<milestone unit="line" n="721.2"/>གྱུར་ན། །བདེ་གཤེགས་ལྔ་ཡང་ཚེ་དཔག་མེད། །སྐུ་གསུང་ཐུགོས་་ཀྱི་གོཟུ་གས་ཀྱིས་ནི། །ཕྱོགས་བཅུ་ནམ་མཁའི་ཁམས་བཀང་ནས། །ཕྱག་རྒྱ་མཚོན་ཆ་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས། །འཇིག་རྟེན་ཕྱོགས་བཅུའི་བདུད་བཅོམ་<milestone unit="line" n="721.3"/>ནས། །འགྲོ་ལྔའི་ཚེ་རྣམས་དབང་དུ་སྡུད། །གཤོལ་དང་ག་་ཤིང་ཕྱག་རྒྱ་ཡིས། །འོག་གི་འཇིག་རྟེན་ཁམས་དཀྲུག་ནས། །གཤིན་རྗེའི་གནས་ནས་ཚེ་བཀུག་སྟེ། །སྙིང་པོ་ལྔ་ལ་བསྟིམ་པར་བྱ། །ཕྱག་རྒྱའི་འཁོར་<milestone unit="line" n="721.4"/>ལོ་ཆེན་པོ་ཡིས། །སྟེང་གི་འཇིག་རྟེན་ཁམས་དཀྲུག་སྟེ། །ད༷ བང་ཕྱུག་ལྷ་ཆེན་ལ་སོགས་ད༷ང་། །བར་སྣང་བགེགས་རྣམས་རྒྱུ་བ་ལ། །དྲི་ཚེ་རབ་ཏུ་དགུགས་པར་བྱ། །འཁོར་ལོའི་འབྲུ་ལ་བསྟིམས་ནས་ནི། །དེ་ནས་<milestone unit="line" n="721.5"/>ཡི་གེ་འབྲུ་ལྔ་སྟེ། །དྲི་ཡི་གནས་ལྔར་བསྟིམ་པར་བྱའོ། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀྭ་བཱ་ཙ་བཛྲ་རཀྟ་ཧུ༷། ཨཱོཾ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཧྲི་ད་ཡ་ཨ་དྷི་ཏིཛི་བཛྲ་གྲྭ་ཧྭ། ཕྱག་རྒྱ་སྲུང་བའི་ཆོ་ག་སྟེ། །འབྲུ་ལྔ་ཡི་གེ་འབྲུ་གཅིག་སྟེ། །འབྲུ་གཅིག་མི་<milestone unit="line" n="721.6"/>དམིགས་དབྱིངས་སུ་ཐིམ། ཨ། ཡིདབཞིནབུམཔརིནཔོ་ཆེ། །རྒྱན་དང་རིན་ཆེནཕྲེངབསབརྒྱན། །རིན་ཆེན་ལྔ་དང་སྨན་ལྔ་དང་། །འབྲུ་ལྔ་སྤོསལྔརིནཆེནལྔ། །སྔགས་མཁན་རབ་ལྡན་བློ་བརྟན་པས། །ཡན་<milestone unit="page" n="722"/><milestone unit="line" n="722.1"/>ལག་མ་ཉམས་སྔགས་བཟླས་བསྒོམ། །རྒྱན་ཆ་ལྔ་དང་ལྡན་བྱས་ནས། །དཀྱིལ་འཁོར་ཐམས་ཅད་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །དེ་ནས་རིགས་ཀྱི་བུ་མཆོག་དེས། །ཡོ་བྱད་མ་ལུས་ལྡན་བྱས་ནས། །མཆོད་ཡོན་རྣམ་པ་སྣ་<milestone unit="line" n="722.2"/>ཚོགས་ཀྱིས། །མཉེས་མཆོད་དངོས་གྲུབ་ཐོབ་པར་འགྱུར། །གདོད་ནས་སྙིང་པོ་བྱང་ཆུབ་ལ། །རྣམ་རྟོག་ལས་ཀྱིས་འཁོར་བ་རྣམས། །རྣལ་འབྱོར་དབང་ཕྱུག་ཐབས་མཁས་པས། །འཁོར་བའི་དྲ་བ་བཀྲོལ་ནས་<milestone unit="line" n="722.3"/>ནི། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་མཁའ་ལ་བསྒྲལ། །སྒྲུབ་པ་པོ་ཡི་ལས་སུ་ནི། །བརྟུལ་ཞུགས་བསྐྱོད་དེ་སྦྱོར་སྒྲོལ་བརྩམ། །དེ་དག་སྔགས་ཀྱི་དམ་ཚིག་སྟེ། །མིང་གིས་མི་བྱ་མི་རུང་ངོ་། །གལ་ཏེ་བྱས་ན་ལྟུང་བར་<milestone unit="line" n="722.4"/>འགྱུར། །མ་བྱས་ན་ཡང་ལྟུང་བར་འགྱུར། །རབ་བརྟགས་བསྒོམས་ཏེ་བྱ་བར་གསུངས། །རབ་བསྐྱེད་སྤྱན་དྲང་མཆོད་བྱས་ནས། །བསྙེན་པ་གཞུང་བཞིན་བརྩོན་པར་བྱའོ། །བདུན་ནམ་བདུན་འབུམ་བཟླས་ན་<milestone unit="line" n="722.5"/>ནི། །མ་བཏབ་བཞིན་དུ་ལས་རྣམས་འགྲུབ། །ཉིན་མཚན་གུང་ལ་རབ་མངགས་ནས། །གཟུགས་ལ་ཕབ་སྟེ་བཅིངས་ལ་བཞག །བསྒྲུབ་པའི་ཞག་གྲངས་ཚང་བ་དང་། །མཚན་མ་བཟང་པོ་བྱུང་བ་ན། །ཏིང་འཛིན་<milestone unit="line" n="722.6"/>བསར་ཏེ་རབ་ཏུ་གདབ། །མགོ་དང་ཙིསྟ་ལྟེ་བ་དང་། །གསང་གནས་ཡན་ལག་བཞི་ལ་གདབ། །བདེན་པ་དར་ནས་ཡང་དང་ཡང་། ཁྲུ་གསུམ་ཨེ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །བཅུ་གཅིག་དང་ནི་རྩ་གཅིག་གིས། །མནན་<milestone unit="page" n="723"/><milestone unit="line" n="723.1"/>༄༅། །ཅིང་གཟར་བའང་དེ་བ ན་ནོ། །དེ་ནས་རབ་ཏུ་དངོས་གྲུབ་བླང་། གཏོར་མ་ཚོ་གསུམ་གནས་སུ་དགྱེ། །བསྡུ་དང་བསྲུང་བ་དེ་བ ་ཏེ། ། གས་མི་ནུབ་པར་བསྐྱེད་པར་བྱའོ། །ཞེས་གསུངས་པས།<milestone unit="line" n="723.2"/>བསྒྲལ་བས་རྟག་ཆད་གཉིས་སུ་མེད་པའི་ངང་དུ་སངས་རྒྱས་ནས་མྱ་ངན་ལས་འདས་ཏེ། སྐྱེ་མེད་ཚེའི་ངོ་བོར་གྱུར་ཏོ། །ཕུར་བུ་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། ཚེ་བསྒྲུབ་ཅིང་དོན་བསྒྲལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་<milestone unit="line" n="723.3"/>དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་བསྟན་པ་ལ་ཁྲོ་བོ་རྔམ་པའི་ཚིག་ཏུ་བསྒྲགས་ནས། འདི་སྐད་ཅེས་བརྗོད་དོ། །མྱ་ངན་ལས་འདས་སྙིང་པོ་འདི། །མཚན་མས་བཙལ་བ་མ་ཡིན་གྱིས། །དག་པ་རྣམ་<milestone unit="line" n="723.4"/>གསུམ་མ་ནོར་ཞིང་། །རང་རིག་རྒྱལ་པོ་གོམས་པ་ཡིས། །མྱ་ངན་འདས་འདི་རྙེད་པར་འགྱུར། །དྲག་པོ་ག་་པོ་བསྒྲུབ་པ་ནི། །གནོན་གདུག་རྣམ་གཉིས་བསྒྲལ་བའི་ཕྱིར། །གཞུང་དང་མཐུན་པའི་གནས་དག་<milestone unit="line" n="723.5"/>ཏུ། །ཕུན་སུམ་ཚོགས་པའི་སློབ་དཔོན་གྱིས། །བྱམས་དང་སྙིང་རྗེ་སྔོན་བཏང་ནས། །སྲིད་པའི་ཕུར་བུ་བསྒྲུབ་པར་བྱའོ། །གོང་གི་ཕུར་བུའི་རྒྱུ་དག་ལ། །རིང་ཐུང་མགོ་མཇུག་ཚད་མཉམ་སྟེ། །སྐེད་པ་རྒྱ་མདུད་དྲག་<milestone unit="line" n="723.6"/>པོ་ལ། །རྩེ་མོ་ཆུ་སྲིན་ཁ་ནས་དབྱུང་། བཅུ་གཅིག་བདུན་གསུམ་རྩ་གཅིག་པོས། མཁས་པས་བྱིན་གྱིས་བརླབ་པར་བྱའོ། །གོང་མ་དེདངཚདགཅིགསྟེ། །མི་འཇིག་གཟུངས་ལ་གདགས་པར་བྱ། །དྲག་པོའི་བསྙེན་<milestone unit="page" n="724"/><milestone unit="line" n="724.1"/>པ་དབུལ་བར་བྱའོ། །དཀྱིལ་འཁོར་ཡུམ་གྱི་དབྱིངས་འདྲ་ལ། །ཟླ་གམ་གསུམ་གྱིས་མཐའ་བསྐོར་ཏེ། །རྫས་ལ་སོགས་པ་དགྲམ་པར་བྱའོ། །དབང་དྲག་འདྲེས་པའི་གཟུགས་ཅན་ལ། །བྱིན་བརླབ་དབང་བསྐུར་གཟ་<milestone unit="line" n="724.2"/>བསྐྱེད་ལ། །གདན་ལ་བཞུགས་སུ་གསོལ་བ་གདབ། །ཉེ་བར་བྱ་ཕྱིར་བསྙེན་པ་འབུལ། །མི་རྟོག་ཀུན་སྣང་རྒྱུ་བསྒོམས་ཏེ། །སེམས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆགས་གྱུར་པས། །མཐིང་ནག་ཧུ༷་གི་འཕྲོ་འདུ་ལས། །གསང་<milestone unit="line" n="724.3"/>བའི་སྔགས་ཀྱིས་བསྐྱེད་ནས་ནི། །མི་བཟད་འབར་བ་རྡོ་རྗེའི་སྐུ། །ཕུར་བུ་ཁྲོ་བོའི་འཁོར་གྱིས་བསྐོར། །བྷ་ག་ལ་ནི་ལིསྐོ་བཞག །མཚན་མ་མིང་དུ་བཅས་པར་བྱའོ། ཁྲོ་བོའི་ཞལ་ནི་གང་ཡང་རུང་། །ལན་གསུམ་<milestone unit="line" n="724.4"/>ལན་བདུན་རྟོག་བསྒོམ་ཞིང་། །མངོན་དུ་བྱུང་བའི་རྒྱ་འབར་ཏེ། །བདག་ཉིད་དཀྱིལ་འཁོར་ལྷ་གྱུར་ཏེ། །མི་བསྐྱོད་དབྱིངས་ལས་མ་གཡོས་ཀྱང་། ཁམས་གསུམ་གདུག་པ་བསྒྲལ་བའི་ཕྱིར། །མཐིང་ནག་འབར་བའི་<milestone unit="line" n="724.5"/>དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །ཞེ་སྡང་རྡོ་རྗེའི་སྐུ་ཕྱུང་ནས། །མ་ཏྲ༷་ལ་སོགས་བསྒྲལ་བར་བྱའོ། །རྡོ་རྗེ་བ་སྤུ་ཉག་རེ་ལས། །ཁྲོ་བོ་བྱེ་བ་འབུམ་ཕྱུང་ནས། །ཞལ་ནས་དྲག་པོའི་འཛབ་ཀྱང་ཟློས། །ཕྱག་ན་དབང་དྲག་ཕུར་བུ་<milestone unit="line" n="724.6"/>དྲེལ། །ཞབས་ཀྱང་དྲག་པོའི་ཚུལ་དུ་བཞུགས། །ཕོ་ཉ་ཕྱག་བརྙན་བཀའ་ཉན་ཚོགས། །ཡང་སྤྲུལ་མང་པོ་མངག་པར་འགྱོགས། །རོལ་པས་དགྲ་བགེགས་དབང་དུ་སྡུད། །དེ་ནི་དཔལ་གྱི་ཕོ་ཉ་སྟེ། །སྐུ་ལ་བསྡོ་ཞིང་<milestone unit="page" n="725"/><milestone unit="line" n="725.1"/>༄༅། །རིགས་ལ་བསྙེགས། །རྒྱལ་ཁམས་ཕུང་བར་བྱེད་པ་དང་། །གནོད་སེམས་ལོག་པར་ལྟ་བ་རྣམས། །བདུན་རྒྱུད་གཅོད་པར་ཐེ་ཚོམ་མེད། །ཧུ༷་གིས་བསྡུས་ཤིང་ཕཊ་ཀྱིས་འཕང་། །ཞལ་གྱི་རང་སྔགས་<milestone unit="line" n="725.2"/>ཁྲི་འབུམ་དུ། །རྣམ་གསུམ་ཚུལ་གྱིས་བཟླས་ནས་སུ། །འགྲོ་ལྔའི་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀུན། །དབང་མེད་ཞལ་དུ་ཐིམ་པར་འགྱུར། །ས་མ་ཡ་ནི་ལྷག་པར་འཛིན། །སྐུ་མདོག་དུད་ཀ་ལ་སོགས་དང་། །མཆེ་<milestone unit="line" n="725.3"/>གཙིགས་ཁྲོ་གཉེར་གློག་སྟོང་འཁྱུག །ཞལ་བགྲད་ཕྱག་རྒྱ་འབར་བ་དང་། །གོང་ལ་གོམས་པ་བསྒོམ་པར་བྱའོ། །བདག་ཉིད་འཛིན་པ་ཕྱག་རྒྱ་སྟེ། །མཚན་མ་བཟུང་ནས་རང་སྔགས་འདོན། །མངོན་སུམ་དབང་པོས་<milestone unit="line" n="725.4"/>བལྟར་ཡོད་པར། །རིལ་པོར་རིལ་ལུང་བྱུང་བསྡུས་ནས་དབྱིངས་སུ་མཆོད། །ཐེ་ཚོམ་མེད་པར་འགྲུབ་པར་ངེས། །དམ་པའི་ཆོས་འཇིག་མ་རུངས་པ། །དཔའ་བོས་དོགས་པ་ཡོད་པའི་ཕྱིར། །ཀུན་ལ་ཕན་པར་བྱ་བར་<milestone unit="line" n="725.5"/>ཤེས། །དྲག་པོ་ལས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་འདིར། །ཛ༷༷ཡིས་དྲངས་ཤིང་ཕཊ་ཀྱིས་བསྟིམ། །དྲོད་ཚད་རྟགས་ལ་ཕེབས་པ་དང་། །མཚན་མ་ལྡན་པའི་ག་་པོ་ཡིས། །རིག་པའི་ཏིང་འཛིན་བསར་བྱས་ནས། །དྲག་པོའི་<milestone unit="line" n="725.6"/>ཕྱག་རྒྱ་བཅས་ནས་ནི། །བདུན་གསུམ་བཅད་པའི་རྩ་གཅིག་པོས། །སྐེད་ནས་བསྐོར་ཞིང་གནས་སུ་བདབ། ཁྲོ་རྒྱལ་མང་པོས་ཕོ་བྲང་བཏབ། །གཟུགས་ཀྱི་ཕུང་པོ་ལྷག་མ་ལ། །མ་མོ་ཕོ་ཉས་སྒྲོལ་ཞིང་རོལ། །སྤྲུལ་<milestone unit="page" n="726"/><milestone unit="line" n="726.1"/>པའི་ཕྲ་མེན་ཟ་ཞིང་ལྡག །ལྷུ་གཟུགས་ཕྲལ་ཏེ་ཟོས་བསམས་ནས། །མཚན་མ་མིང་དུ་བསྡུས་པ་ཡང་། །ཅི་ལྟར་སྔོན་གྱི་དེ་བཞིན་དུ། །སྨོན་པའི་བྱང་ཆུབ་ལམ་དུ་བཞུག །མཚན་མའི་བག་ཆགས་དེར་སྦྱངས་<milestone unit="line" n="726.2"/>སོ། །དབྱིངས་ལ་སྤྲོ་ཞིང་ཨ་ལ་བསྟིམ། །ཧོ། ཞེས་བརྗོད་པས། ཐམས་ཅད་ཁྲོ་བོའི་རང་བཞིན་དུ་གྱུར་པས། གདུག་པ་ཅན་ཐམས་ཅད་མྱ་ངན་ལས་འདས་པར་གྱུར་ཏོ། །ཕུར་བུ་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="726.3"/>ལས། ཁྲོ་བོ་གསང་བ་ཉེ་བར་བསྒྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཀི་ལ་ཡས། ལྟ་བ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཆོས་ཉིད། བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཕུར་བུ་མྱ་ངན་ལས་འདས་ཤིང་། རང་བཞིན་བྱང་ཆུབ་<milestone unit="line" n="726.4"/>སེམས་སུ་བསྒྲུབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར། །འདི་སྐད་བརྗོད་དོ། །གཉིས་མེད་སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་ཏེ། །རྒྱུ་འབྲས་གཉིས་ལས་མྱ་ངན་འདས། །འཛིན་རྟོག་མེད་པའི་ཕུར་པ་ལ། །དབྱིབས་དང་ཁ་དོག་མི་གནས་<milestone unit="line" n="726.5"/>ན། །གཟུགས་དང་ཁ་དོག་སོ་སོར་གྲགས། །ལོག་རྟོག་ཕྱིན་ཅི་ལོག་བཞིས་བཅིངས། །གཉིས་མེད་དོན་དུ་བྱང་ཆུབ་སེམས། །འཕོ་འགྱུར་མེད་པ་ཕུར་པའི་དོན། །མི་དམིགས་ནམ་མཁའི་ཀློང་དུ་བསྒྲུབ། །མ་བཅོས་<milestone unit="line" n="726.6"/>མ་ནོར་དབྱིངས་ལས་བྱུང་། །དེ་ནིརངབཞིནལྷུནགྲུབཔས། །དེ་ལས་སེམས་ཀྱི་འབྲས་བུནི། །རྒྱུམཆོགའབྲསབུཡིགེ་ཧུ༷། །གཉིས་མེད་དོན་གྱི་ལམ་བཟང་པོ། །སྲིད་པ་གསུམ་ནས་བསྡུས་ནས་ནི། ཁམས་<milestone unit="page" n="727"/><milestone unit="line" n="727.1"/>༄༅། །གསུམ་ཀུན་ལས་འདས་པར་བསམ། །དེ་ནས་བདག་གི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །སྲིད་པ་གསུམ་ལ་དབང་བསྒྱུར་ཞིང་། །བཅོམ་ལྡན་འདས་དང་སྐལ་བ་གཅིག །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་མངོན་དུ་བསྟན། ། ཐོག་<milestone unit="line" n="727.2"/>མར་གཞལ་ཡས་བྱང་ཆུབ་སེམས། །དེ་ནི་རྒྱུ་འབྲས་མ་བཀག་ཆོས། །བསྒྲུབ་པའི་ཡེ་ཤེས་ཚོན་གང་བའོ། །གསང་བའི་སྔགས་ཀྱིས་བསྐྱེད་ནས་ནི། །སྐུ་དང་ལྡན་པར་རབ་བརྒྱན་ཅིང་། ཁམས་གསུམ་ཁྲོ་བོས་<milestone unit="line" n="727.3"/>གང་བར་མཛད། །གཉིས་ལྡན་སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་ལྡན། །སྐུ་ཡི་ཚོགས་ཀྱིས་རབ་བརྒྱན་ཏེ། །ཐུགས་ལ་འབར་བའི་སྲོ་ག་ཀྱང་ཞུགས། །དབུ་ལ་རྗོ་གས་པའི་སངས་རྒྱས་བསྲུངས། །ཁྲོ་བོ་མང་པོས་གཟིར་<milestone unit="line" n="727.4"/>བྱས་ནས། །ཡུལ་ནི་རྣམ་པར་སྒྲོལ་བའི་ཐུགས། །སྲིད་པའི་ཕུར་བུ་རྟོགས་པའི་ངང་། །སྲིད་པ་གསུམ་ཡང་ཐེབས་ཞེས་བྱའོ། །དེ་ལས་ཕུར་བུ་བྱང་ཆུབ་སེམས། །རང་བྱུང་གཟུགས་མེད་ཀུན་ལ་ཁྱབ། །<milestone unit="line" n="727.5"/>རྒྱུ་འབྲས་གཉིས་མེད་མྱ་ངན་འདས། ཁམས་གསུམ་ཡེ་ཤེས་བསྐྱེད་ནས་ནི། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་གསལ་བའི་རྟགས། །ཕུར་བུ་ཡེ་ཤེས་ཁྲོ་བོ་ལ། །ཉི་ཟླ་རི་རབ་ཕུར་བུའི་རྒྱན། ་༑ན་ཏུ་འཇིགས་པའི་<milestone unit="line" n="727.6"/>ཡེ་ཤེས་ཀྱིས། །མཁའ་གཏིང་མེད་པའི་ཕུར་བུ་ལ། ཁྲོ་བོའི་ཚོགས་ཀྱིས་རབ་བརྒྱན་ཅིང་། །རབ་བྱུང་ཡེ་ཤེས་ཤར་བའི་ཕྱིར། ཁམས་གསུམ་དབང་དུ་ཡང་དག་གྲུབ། །ཁམས་གསུམ་གདུག་པ་བསྒྲལ་བའི་<milestone unit="page" n="728"/><milestone unit="line" n="728.1"/>ཕྱིར། །དག་པའི་དབྱིངས་ལས་མ་གཡོས་པར། །ཚམ་རྔམས་གཟི་བརྗིད་གློག་ལྟར་འབར། ཁམས་གསུམ་རྩ་ཐག་གཅད་པའི་ཕྱིར། །མེ་དཔུང་གསུམ་གྱིས་ཁམས་བསྲེགས་ཤིང་། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="728.2"/>ནས། །སྤྱན་དྲང་བཞུགས་གསོལ་དབྱེར་མེད་བསྟིམ། །ཉེས་བྱེད་གསུམ་གྱི་ཁམས་བསྲེག་ནས། །ཡེ་ཤེས་འབར་བའི་ཕྲིན་ལས་བསྐུལ། །ཁམས་གསུམ་དུས་གཅིག་དབང་བསྐུར་བས། །རང་བྱུང་སྐུ་རུ་རྣམ་དག་<milestone unit="line" n="728.3"/>ཅིང་། །རབ་ཏུ་སྲོག་གི་གོར་ཤར་ནས། །གཉིས་ལྡན་སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་ལྡན། །མྱ་ངན་འདས་པའི་དབྱིངས་སུ་གསོལ། །དུས་གཅིག་ལེ་བརྒན་འབར་བར་སྨིན། །སྙིང་ག་ལྕེ་སྟེང་སྤྱི་བོ་ནས། །སྤྱན་དྲང་བཞུགས་<milestone unit="line" n="728.4"/>གསོལ་དབྱེར་མེད་བསྟིམ། །ཡེ་གེ་འབྲུ་གསུམ་འཕྲོ་འདུ་ལས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་བྱིན་རླབ་བསྐུར། །ཧུ༷་ཨུ༷་ཨོ། རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཡེ་ཤེས་མཆོག །རང་བྱུང་ཕུར་བུ་མྱ་ངན་འདས། །སྲོག་དང་དབུགས་ཀྱི་བྱིན་<milestone unit="line" n="728.5"/>རླབས་ནི། །ནམ་མཁའ་ལྟ་བུའི་ངང་ཉིད་ལས། །གཉིས་མེད་དོན་གྱི་སྐུ་ཕྱུང་བ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཕུར་བུ་ཡིས། །སྣང་སྲིད་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཉིད་དུ། །མ་བཏབ་བཞིན་དུ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །སྣང་སྲིད་ཕུར་བུར་ཤར་<milestone unit="line" n="728.6"/>བའི་ཕྱིར། །བདག་དང་ལག་པའི་མཆོག་རྣམས་ལ། །གཉིས་མེད་དབྱིངས་སུ་སྦྱོར་བའི་ཕྱིར། །ཡུམ་གཞིའི་ཕྱག་རྒྱར་བྱིན་བརླབས་ཏེ། །ལག་ཏུ་བླངས་ནས་དྲིལ་ནས་ཀྱང་། ཁམས་གསུམ་སྣང་བའི་དུག་རྣམས་<milestone unit="page" n="729"/><milestone unit="line" n="729.1"/>༄༅། །ཏེ། །དག་པའི་དབྱིངས་སུ་བསྒྲལ་བའི་ཕྱིར། །དཔའ་བོ་འབྲུ་ལྔའི་འཕྲོ་འདུ་ཡིས། །ཕུར་བུ་རི་རབ་ཕྱག་རྒྱ་ཆེ། །རྡོ་རྗེ་གཤོན་ནུའི་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །རང་བྱུང་ཕུར་བུར་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །རབ་ཏུ་སྡུག་<milestone unit="line" n="729.2"/>བསྔལ་བསལ་བར་འགྱུར། །རྡོ་རྗེ་རབ་ཏུ་ཀི་ལ་ཡ། །དངོས་པོ་དབྱིངས་སུ་བསྒྲལ་བའི་ཕྱིར། །དྲག་ཏུ་གསོར་ཏེ་དྲིལ་ནས་ཀྱང་། །ཆོས་ཀུན་ཡེ་ནས་ཤར་བའི་ཕྱིར། །སེམས་ཀྱི་ཡུལ་ནི་རྣམ་བསྒྲལ་ཏེ། །ཡེ་ཤེས་སྐུ་<milestone unit="line" n="729.3"/>ཡིས་ཁྱབ་གདལ་གནས། །དེ་ནི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་མཐུ། །སྣང་སྲིད་ཕུར་བུར་ཤར་བས་ན། །མཁའ་ལ་དེ་བཞིན་རོལ་པའི་སྐུ། །ཆོས་དབྱིངས་ཐིག་ལེར་གསལ་བའི་ཕྱིར། །མ་ལུས་ཕུར་པ་ཐེབས་ཞེས་<milestone unit="line" n="729.4"/>བྱའོ། །གཉིས་མེད་དོན་གྱི་ངོ་བོ་ལ། རྫོགས་ནས་དུ༷༷ཁ་གསལ་ཕྱིར་རོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཁྱད་པར་གྱིས། །ཉོན་མོངས་དུག་ལྔ་བསྒྲལ་བའི་ཕྱིར། ཁམས་གསུམ་གསོར་བས་བསྒྲལ་བར་བྱའོ། །ཉོན་མོངས་ཡེ་<milestone unit="line" n="729.5"/>ཤེས་གནས་འགྱུར་ཞིང་། །སྲིད་གསུམ་དབྱིབས་སུ་བཀྲུ་བའི་ཕྱིར། །དེ་ནས་ཨ་ལས་རྣམ་དག་པས། །སྲིད་པ་གསུམ་དུ་གསལ་འཚེར་ནས། །བདག་དང་ཕུར་བུ་བྱང་ཆུབ་སེམས། །སེམས་ཅན་ལུས་ལ་བསྟིམས་བྱས་<milestone unit="line" n="729.6"/>ཏེ། །སྤྲོ་ཞིང་བསྡུས་པས་ཁྲུས་བྱས་ནས། །འཁོར་བ་གསུམ་ནི་མྱ་ངན་འདས། །དེས་ན་ཡུལ་སེམས་གཉིས་སུ་མེད། །གཉིས་མེད་དོན་གྱི་ངེས་པ་ལས། །བསྐྱོད་པ་མེད་པའི་རི་རབ་གྱིས། །དམིགས་སུ་མེད་པའི་ཆོས་<milestone unit="page" n="730"/><milestone unit="line" n="730.1"/>དབྱིངས་ལ། །མཁའ་ཡི་གཏུན་ཁུང་བདེར་གཤེགས་གནས། །གཏིང་དཔག་མེད་པའི་དབྱིངས་དཀྱིལ་དུ། །གཡོས་པ་མེད་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས། །ལྷ་ཡང་རུང་སྟེ་བསྒྲལ་བྱས་ན། །སྲིད་གསུམ་ཕུར་པ་ཐེབས་ཞེས་<milestone unit="line" n="730.2"/>བྱའོ། །སྣང་སྲིད་སྐྱེ་འགྲོ་ཕུར་པའི་གཟུགས། །མཐོང་དམན་གཅིག་ཏུ་གྱུར་པས་ནས། །ཧོ༷༷ཞེས་རབ་ཏུ་དགའ་བ་ཡིས། ཁེན་ཏུ་སྙིང་པོ་འདི་བརྗོད་དོ། །ཧུ༷་རང་བྱུང་མཆོག་སེམས་གསལ་ཕྱིར་དུ། །མཉམ་ཉིད་རྩལ་<milestone unit="line" n="730.3"/>ལས་བདག་ཉིད་བསྒྲལ། །དེ་བཞིན་ཧུ༷་གིས་དྲངས་ནས་ཀྱང་། །ཕུར་བུ་གཟི་ལྡན་ཐོབ་གྱུར་ཅིག །གཉིས་མེད་ཆོས་སྐུར་གཅིག་པལི་ཕྱིར། །ཡུལ་དེའི་སེམས་ནི་ཧུ༷་དུ་སྣང་། །འོད་དང་འོད་ཟེར་ཕུར་བུ་ལས། །བདག་<milestone unit="line" n="730.4"/>ལ་འདུས་པས་ཚེ་རུ་ཐིམ། །གཉིས་མེད་དོན་གྱིས་བསྒྲལ་བའི་ཕྱིར། །བདག་གི་རྣམ་ཤེས་ཚོགས་བརྒྱད་ནས། །གང་ཞིག་མནན་པའི་མཆོག་རྣམས་ལ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་མང་ཤར་བས། །དེ་ཡི་ཚོགས་བརྒྱད་དག་པར་<milestone unit="line" n="730.5"/>སྦྱང་། ཁམས་གསུམ་ཆོས་ཉིད་གདར་བཅད་ཕྱིར། ཁྲོ་མོ་འབར་བའི་ག་་ཁུང་དུ། ཁྲོ་བོ་འབར་བའི་ག་་ཚོགས་ཀྱིས། རྡོ་རྗེ་ཐོ་བས་བརྡུང་བྱས་ནས། ཁམས་གསུམ་མ་ལུས་བསྒྲལ་བར་འགྱུར། །རྟོག་འཛིན་<milestone unit="line" n="730.6"/>མེད་པའི་དབང་ཕྱུག་དེས། །མཉམ་པའི་རྒྱལ་པོས་སྤགས་པར་བསྒྲལ། ཁེན་ཏུ་གསལ་ནས་དགྱེས་བསྟར་བས། །ཟ་བྱེད་ཀུན་ལ་བསྟབ་པར་མཛོད། །ཧ་ཧ་བགྱིས་པས་དགྱེས་པར་རོལ། །ཧུ༷་ཧུ༷་བགྱིས་པས་དབང་<milestone unit="page" n="731"/><milestone unit="line" n="731.1"/>༄༅། །དུ་བསྡུས། ཁ་ཁ་བགྱིས་པས་ལྷག་མ་བཞེས། །བདག་དང་གསུམ་དུ་ལྡན་ནས་ཀྱང་། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་དབང་སྤྲོས་པས། །ཕུང་པོ་རྡུལ་དུ་བཤིས་ནས་ཀྱང་། ཁྲ་ཁྲག་ཁམས་གསུམ་གང་བར་<milestone unit="line" n="731.2"/>དམིགས། །ཨོ་གིས་རབ་ཏུ་ནམ་མཁའ་གང་། །ཕཊ་ཀྱིས་ཀུན་ཏུ་གཏོར་བྱས་ཏེ། །རྡོ་རྗེ་ཡེ་ཤེས་ཚོན་གང་གིས། ཁམས་གསུམ་རབ་ཏུ་གང་ནས་འདུས། ཁམས་གསུམ་བྱང་ཆུབ་སེམས་བསྐྱེད་དེ། །འགྲོ་བ་མ་ལུས་<milestone unit="line" n="731.3"/>དོན་བྱའི་ཕྱིར། །ལྗང་གུ་ལས་ཀྱི་ས་བོན་ཏེ། །དམར་པོ་ཧུ༷་སྲོག་གི་་བོན་ཡིན། །མཐིང་ནག་ཧེ་རུ་ཀ་ཡི་ཐུགས། །སྤྲོས་པས་ཐིག་ལེས་ནམ་མཁའ་གང་། །ཐམས་ཅད་འདུས་པས་ཤིན་ཏུ་བརྗིད། ཁུ།བ་ནས་སེམས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="731.4"/>ཕུར་པ་ཚོལ། ཁམས་གསུམ་དུར་ཁྲོད་ཁྲག་ཡིན་ཏེ། །ཐུགས་རྗེ་ཆགས་པས་བསྒྲལ་བའི་ཕྱིར། །སྲིད་པ་གདར་ཤ་བཅད་ནས་ཀྱང་། །སྤྱོད་པ་རྣམ་པ་བཅུ་དང་ལྡན། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་གོལ་ས་བཅད། ཁུ།བ་མཐའ་<milestone unit="line" n="731.5"/>འདི་ལ་འཇིགས་མཐའ་མེད། །དེ་ནི་མི་འགྱུར་བྱང་ཆུབ་སེམས། །མྱ་ངན་འདས་ན་རྟག་པའོ། །སྒྲིབ་པ་མེད་པས་མཐར་ཕྱིན་ཏེ། །བཙལ་དུ་མེད་པས་ཡེ་ནས་གྲུབ། །སྣང་སྲིད་དང་ནི་འཛིན་རྟོག་རྣམས། །བསམ་པ་<milestone unit="line" n="731.6"/>ལས་ནི་མྱ་ངན་འདས། །འཇིག་རྟེན་ཀུན་ལས་འདས་པས་ན། །འཛིན་དང་རྟོག་པ་རྣམ་སྤང་བའི། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་སྐད་ཅིག་མ། །ལྷན་ནེ་པོར་ཡང་བདག་ཉིད་སྦྱོར། །འཇིག་རྟེན་ཀུན་ལས་གྲུབ་པའི་རྒྱན། །མི་<milestone unit="page" n="733"/><milestone unit="line" n="733.1"/>༄༅། །བྱའོ། །ཧུ༷་ཆེན་སྒྲ་འབྱིན་ཕག་དང་སྨིག་བུར་བཅས། །རྣམ་རྒྱལ་སྙེམས་མ་སྟག་དང་བྱ་རྒོད་མགོ །དབྱུག་སྔོན་སྦེར་་སྡེར་ཀུམོ་གཡག་དང་བྱ་རོག་བཅས། །གཤིན་རྗེ་དུར་ཁྲོད་ཤ་བ་འུག་པར་<milestone unit="line" n="733.2"/>བཅད། །མི་གཡོ་གཏུན་ཁུང་གཟིག་དང་ཁྭ་ཏའི་མགོ། །རྟ་མགྲིན་གཏུམ་མོ་བྱི་ལ་པུ་ཤུད་བཅས། །གཞན་གྱིས་མི་ཐུབ་མདའ་སྙེམས་སྤྱང་ཀུ་ཁྲ་མགོར་བཅས། །བདུད་རྩི་རླུད་འབྱིན་སེང་གེ་ཕ་ཝང་བཅས། ཁམས་<milestone unit="line" n="733.3"/>གསུམ་གསོད་མ་དྲེད་དང་སྲེ་མོ་བཅས། །མ་ཧྭ་བ་ལ་བསྐྱོད་མ་དོམ་དང་བྱི་བར་བཅས། །ཉེས་བྱེད་མ་ལུས་མཁའ་ལ་བཏོན། །གཏི་མུག་མུན་ཁུང་གཏན་ནས་བཅོམ། །ཞེ་སྡང་རྩེ་མོ་རྟུལ་དུ་སོད། །འདོད་ཆགས་རྒྱ་<milestone unit="line" n="733.4"/>མཚོ་གཏིང་ནས་བསྐོམས། །ཕྲག་དོག་འ་ས་མ་གཏན་རྒྱུན་ཆོད། །ལྕགས་ཀྱི་གཟི་མ་རྐང་གསུམ་གྱིས། །བསྐལ་པ་བརྒྱ་ཁྲིར་མེ་སྤར་ཏེ། །སྟོང་ཁམས་རྔམ་པའི་ཞལ་གདངས་ནས། །དུག་གསུམ་བསྒྲལ་མཛད་<milestone unit="line" n="733.5"/>ཕྲིན་ལས་ཀྱིས། །གདུག་པའི་ཚོགས་དང་གནོད་སྦྱིན་ཆ་ལུགས་ཅན། །རྡོ་རྗེ་སྲིད་པའི་ཞལ་གྱིས་མཚན་མའི་དངོས་པོ་ཀུན། །དབང་པོ་ཀུན་འབྱུང་དོན་སྙིང་ཞལ་དུ་འདྲེན། །འགལ་བྱེད་ཚོགས་ཀྱི་སྙིང་ལ་རྔམ་པའི་<milestone unit="line" n="733.6"/>ཕྱིར། །དྲག་པོའི་ཕྲིན་ལས་བཏང་སྙོམས་ཡལ་བར་མི་གཏང་ངོ་། །དྲག་པོས་བདུད་དཔུང་འཇོམས་ཤིང་ཚར་གཅོད་དང་། །བདུད་དང་མུ་སྟེགས་གཏན་ནས་བརླག་པ་དང་། །གང་ཞིག་ལོག་པར་བལྟ་བའི་དགྲ་བོ་<milestone unit="page" n="735"/><milestone unit="line" n="735.1"/>༄༅། །ཀྱི། །གཞལ་ཡས་ཁང་གཅིག་བསམ་པར་བྱའོ། །དེ་ཡི་དབུས་སུ་དགྲ་བོའི་གཟུགས། །བཅས་ཏེ་ས་ལེ་གསལ་བསམ་ལ། །ལྕགས་ཀྱི་གཟེ་མ་རྐང་གསུམ་ལས། །རེ་རེ་ལའང་གསུམ་གསུམ་<milestone unit="line" n="735.2"/>དགུས། །འཆོར་དོགས་མེད་པར་དགུག་པར་བསམ། །ཧུ༷། །ལྕགས་ཀྱི་གཟེ་མ་མགོ་དགུ་པ། །མགོ་དགུ་རྐང་གསུམ་སྟོང་གསུམ་གང་། ཁྲེན་ཏུ་མི་བཟད་འཇིགས་སུ་རུང་། །ཞབྲུགས་བྱེད་འབར་བའི་ང་རོ་<milestone unit="line" n="735.3"/>སྒྲོགས། །ཞལ་མདོག་གཅིག་ཏུ་མ་ངེས་ཏེ། ཁྲོ་རྒྱལ་འཇིགས་བྱེད་ཧུ༷་སྒྲ་ཅན། །ཕྱག་མཚན་འཇིགས་པའི་ཆར་ཕབ་ནས། །ཧ་ལ་ཕཊ་ཀྱི་སྒྲ་འབྱིན་ཅིང་། ཁམས་གསུམ་གདུག་པ་མ་ལུས་བསྲེག །གནོད་བྱེད་དགྲ་<milestone unit="line" n="735.4"/>བགེགས་འཆིང་བར་བྱེད། །དགྲ་དང་འབྱུང་པོ་སྲེག་པའི་མཆོག །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་ངོ་བོ་ལས། །ལྕགས་ཀྱི་གཟེ་མ་མགོ་དགུར་སྤྲུལ། །ཕྱོགས་བཞི་མཚམས་བཞི་སྟེང་འོག་ནས། །དམིགས་པ་བཞིན་དུ་དགྲ་<milestone unit="line" n="735.5"/>བགེགས་ཁུག །དམ་བཅས་བཞིན་དུ་དགྲ་བོ་སྒྲོལ། །བཅོལ་བ་བཞིན་དུ་ཐོད་ཁྲག་སྤྱོས། །རྡུལ་ཕྲན་བཞིན་དུ་རློག་གྱུར་ཅིག །དང་པོར་གནོད་པའི་དགྲ་བོ་དེ། །མིང་དང་རུས་དང་གཟུགས་བྲིས་ལ། །རྩིགས་པའི་<milestone unit="line" n="735.6"/>ལོགས་ལ་དགྲམ་པར་བྱའོ། །ལྷ་ཕྱག་སྟོང་བཙལ་དགྲ་བོ་ཡི། །མིང་ནས་ཕྱུང་ནས་བཙལ་ལོ་ཅེས། །བྱས་ལ་ཕྱག་གིས་གནད་བསྐུར་རོ། །དེ་ནས་དྲིལ་ལ་ངས་ཅི་ཉེས། །ཚིག་གིས་དཔང་ཡང་གཟུགས་པར་<milestone unit="page" n="736"/><milestone unit="line" n="736.1"/>བྱའོ། །གཟུག་ཀྱི་ཐ་མ་ཧུ༷་གིས་བསྐོར། །མལ་འོག་ཞག་གསུམ་གཞག་པར་བྱའོ། །སྔགས་ནི་མིང་ནས་ཕྱུང་ལ་གདོན། །ཀི་ལ་ཡ་དང་སུམ་བྷ་ནི། །བཟླས་ནས་བརྡུངས་ན་རྨི་ལམ་དང་། །ལྟས་ངན་བཟློག་ཅིང་ཕེབས་<milestone unit="line" n="736.2"/>པར་འགྱུར། །གཟུགས་དང་མིང་རུས་དེ་ཕྱུང་ལ། །དགྲ་བོ་དེ་ཡི་གཤང་གཅིའམ། །བུབ་སམ་རྐང་རྗེས་བོར་བའི་སར། །བརྡབ་ན་སྟབས་བསྣོལ་འབྱུང་བར་འགྱུར། །ཡང་ན་དེ་ལས་ས་བླངས་ལ། །ར་ཁྱིའི་ཁྲག་གིས་<milestone unit="line" n="736.3"/>སྐྲུས་པ་ལ། །དགྲ་ཡི་གཟུགས་བྱ་མིང་རུས་བྲི། །གཟུགས་གཉིས་བྱས་ལ་ལྟོ་སྦྱར་ཏེ། །ཚོན་གྱིས་བཅིངས་ལ་རབས་ཆད་དང་། །མཛེ་ཅན་དག་གི་ཐོད་ནང་དུ། །དུག་དང་ཁྱི་ལུད་གུ་གུལ་དང་། །ཉུང་དཀར་སྐེ་ཚེ་མུ་<milestone unit="line" n="736.4"/>ཟིས་བདུག །དེ་ནས་སྲོག་གི་སྙིང་པོ་དང་། །དགྲ་བོའི་མིང་གཉིས་བསྲེས་ལ་གདོན། །དགྲ་བོསྣྲ་མྱ་ར་ཡ༷། སྤོ་ཤ་ཀུ་རུ་ཡ༷། ཁ་སོ་དབང་དྲིལ་ཡ༷། ཐོད་ཁྲག་སྤྱོས་ཤིག་ཙིསྟ་གུ་གུལ་མནན། །སྙིང་ཁྲག་སྤྱོས་ཤིག་ཙཀྲ་ཁ་<milestone unit="line" n="736.5"/>ཁ་ར༷། །རྣམ་ཤེས་སྦྱོས་ཤིག་ཤོ་ན་མ། །འདོད་ཆགས་སྤྱོས་ཤིག་སུ་ཏྲི་ཁ་ར༷། །གཟུགས་ཕུང་ཤིག་ཅིག་སུ་ནི་ཏྲི། །ཡན་ལག་ཆིངས་ཤིག་ཛ་ནི་ཏྲི་ཛོ། །དེ་སྐད་བརྗོད་ལ་གཟུགས་ལ་བསྡུ། །དེ་ནས་མ་ཉེས་དཔང་བཙུག་<milestone unit="line" n="736.6"/>ལ། །བསྒྲལ་བའི་ཞིང་བཅུ་ཞེ་གཅོད་དོ། །ངན་སོང་གཏན་སྲིད་འ་ས་པའི་སྡུག་བསྔལ་ཚོགས། །ཐོག་མའི་དུས་ནས་ངན་སོང་འཁོར་བར་ལྟུང་། །མི་དགེ་སྡིག་པའི་ལས་ལ་རྨོངས་པའི་ཕྱིར། ཁྲེས་ལྡན་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="page" n="737"/><milestone unit="line" n="737.1"/>༄༅། །རྩལ་གནས་ཡོངས་མ་འགྱུར། །མཉམ་ཉིད་ངང་ལས་གཡོ་བ་མེད་པ་སྲ །དུག་གསུམ་རྨོངས་པའི་ལོག་རྟོག་རང་ལས་བྱུང་། །སྒྱུ་མེད་ཐབས་ལ་མཁས་པའི་སངས་རྒྱས་དང་། །ཐུགས་རྗེས་རྗེས་སུ་<milestone unit="line" n="737.2"/>སྟོན་པའི་སློབ་དཔོན་དང་། །གསང་བའི་ཚིག་གིས་བསྡུས་པའི་དམ་ཚིག་ཅན། །བསམ་པ་མཐུན་པའི་སྔགས་འཆང་དམ་ཚིག་གིས། །རྗེས་སུ་སྤོབས་པའི་སྨོན་ལམ་མཐུ་སྟོབས་ཀྱིས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་ལུས་ངག་<milestone unit="line" n="737.3"/>བསྟན་པའི་ཕྱིར། །ཤེད་ལས་སྐྱེས་པའི་ཤེད་བུ་རིགས་ངན་ཁྱོད། །གཏན་སྲིད་ངེས་པའི་རྩ་བ་གཅིག་པུ་ལ། །མ་རིག་རང་སེམས་བདག་ཏུ་བཟུང་བས་ནོངས། །སྲིད་པར་ཕན་འདོགས་ཁྱོད་གྱི་དཔལ་མགོན་དུ། །ཐར་<milestone unit="line" n="737.4"/>པའི་ལམ་སྣ་འདྲེན་པ་ང་ཡིན་པས། །དགའ་དང་གུས་པའི་སེམས་ཀྱིས་གུས་བྱོས་ལ། །གནོད་སེམས་སྔ་ཕྱི་ཡོད་པ་སྤོང་གྱིས་ལ། །ཚེ་སྲོག་ལུས་བོར་ད་ལྟར་སོ་སོར་སྒོམ། །རྣམ་ཤེས་ཉེས་པ་ཡོད་པར་དྲན་བྱོས་<milestone unit="line" n="737.5"/>ལ། །ཉེས་པ་གཙོར་ཞོག་གདུང་བའི་མཆི་མ་ངུས། །སྦྱིན་པའི་ཐབས་ལྡན་མངའ་བར་བཅད་པའི་བཀའ། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོའི་གནས་སུ་བསྒྲལ་བའི་ཕྱིར། ཁྱོད་ཀྱི་མ་རིག་དུར་ས་བཙལ་བ་ནི། །ཞེ་སྡང་དབང་གིས་<milestone unit="line" n="737.6"/>ཆགས་པའི་སྐྱོན་སྤངས་ཀྱང་། །གཟུང་འཛིན་རྣམ་པར་ཐར་པའི་ལམ་མ་རྙེད། །བཙལ་བས་རྙེད་མེད་ཡོན་ཏན་རྨོངས་པའི་དུར། །ཞེ་སྡང་དབང་གིས་བདག་གཞན་གཉིས་སུ་མཐོང་། །བདག་མེད་བླ་མེད་ཐར་ལམ་<milestone unit="page" n="738"/><milestone unit="line" n="738.1"/>མ་རྙེད་དེ། །ཚ་གྲངས་དམྱལ་བའི་གནས་སུ་ཟབ་པའི་ཕྱིར། །ཐར་བར་མི་འགྱུར་ཞེས་ཏེ་ཁྱོད་རང་ཉེས། །ངན་སོང་གསུམ་པོར་ཁྱོད་ཀྱང་མི་གཏོང་གིས། །ལུས་སེམས་གཉིས་འབྲེལ་འདི་ལ་ཆགས་མ་ཤིག །ལྷ་དང་<milestone unit="line" n="738.2"/>མགོན་བཙན་ཀུན་དང་དབྲལ་བའི་ཕྱིར། །གུ་གུལ་ཉུང་དཀར་མུ་ཟི་ལྡོང་རོས་དང་། ཁྲ་ཆེན་སྣུམ་ཆེན་ག་པུར་དུད་བཏང་ལ། །སྡིག་ཆེན་མ་རྟོགས་ཁ་འཁོར་ཉོན་མོངས་པ། །སྔོན་གྱི་ལས་ངན་མི་ཟད་དེ་བཅད་<milestone unit="line" n="738.3"/>པས། །དུས་ཟད་ཚེ་འཕོས་དེ་ལ་མ་ཆགས་པར། །སྡུག་བསྔལ་མི་ཟད་ཉོན་མོངས་ཤེས་པར་བྱོས། །ཁྲོ་རྒྱལ་མི་བཟད་རྒྱལ་པོ་ཧུ༷་སྒྲ་ཅན། །གདུག་པའི་མཚོན་ཆ་ཆར་ལྟར་ཕབ་པ་ཡིས། །རང་དབང་མེད་པར་རབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="738.4"/>འཇིག་པར་འགྱུར། །དེ་བས་སྡིག་ཅན་འདི་ལ་མ་འཁོར་བར། །ངས་སྨྲས་སྐྱེས་བུ་ང་ཡི་ཚིག་ཉོན་ལ། །རང་གི་གནས་ཚོལ་བག་དང་ལྡན་པར་བྱོས། །དེ་ལྟར་རྟེན་དང་དབྲལ་ནས་ཀྱང་། །མདའ་འཕེན་ཟླ་བ་མར་ངོ་<milestone unit="line" n="738.5"/>ལ། །ནག་པོའི་ཆས་སུ་རབ་ཞུགས་ནས། །སྔར་ཤིའི་རོ་གོས་ཁྲག་ཅན་ལ། །ཆས་གོས་བྱ་བའི་རྒྱུ་རུ་ཤིས། །ནག་པོའི་རྒྱན་ཆས་ལྔ་གོན་ལ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་སྔོན་བཏང་སྟེ། །དྲག་པོའི་ཕྲིན་ལས་ནུབ་བདུན་<milestone unit="line" n="738.6"/>བསྟུད། །དེ་ནས་ལྕགས་ཀྱི་གཟེ་མ་ཉིད། །སྔ་ནས་དོན་དང་མཐུན་པ་སྲ །མི་རྟ་གསདཔའིམཚོནརྩེལ། །ཕུར་བུ་སོ་བརྒྱད་གཅིག་བྱས་ལ། །གོངབཞིནབྱིནགྱིསབརླབ་པར་བྱོས། །གཞན་ཡང་ཕུར་བུ་སྣ་ཚོགས་<milestone unit="page" n="739"/><milestone unit="line" n="739.1"/>༄༅། །ལ། །སྙིང་པོ་སོ་སོར་བཟླས་ཤིང་དྲིལ། །བསྙེན་པ་རྫོགས་ནས་འགུག་འདྲེན་བྱ། །མིང་རུས་གཟུགས་ལ་སྔགས་བཟླས་སོ། །ལྕགས་ཀྱི་གཟེ་མ་རྐང་གསུམ་གྱི། །སྔགས་འདིར་རབ་ཏུ་དྲག་ཏུ་<milestone unit="line" n="739.2"/>བཟླས། །སྲུཙྭ་ཧུ༷་ཀ་ཧེ་པུ་ར་བསྟེ་སྲུ་ཧྭ། སྲེ་ཎ་ཎ་རྭ་ཙ་ན་ཎ། ཧེ་རུ་མེ་མོ་ཀ་རི་སྭ་ཧྭ། ཏེ་རུ་རྨེ་སྤུ་ཀ་སྤྱ་མི་སྐྱེ་གྲྭ་ཧྭ། ཨཱོཾ་གྲྭ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ་ཀ་དེ་པུ་ར་པ་དེ་གྲྭ་ཧྭ། སྙི་ནན་རྩ་ར་ནན། ཧེ་རུ་མེ་མྱོ་ཀུ་ཀ་ར་རི་གྲྭ་ཧྭ། ཧེ་རུ་་ན་ཡུ་<milestone unit="line" n="739.3"/>ཀ་སྦྱ་མི་སྐྱེ་སྲུ་ཧྭ། ཨེ་ལིག་ཤི་ཀ ཤིག་ཧེ་རུ་ཧིད་པ་མ་མེ་ཤན་ཧེ་རེ་ལིག་ཤན། ལི་ཤ་ཤི་སྨྱོ་ཐུ༷་རེ་ལེག་གྲྭ་ཧྭ། ཤི་ཤི་སྨྱོ་ཐུ༷། སྔགས་དེ་རེ་རེ་བཏབ་པས་སུ། །ལྕགས་ཀྱི་གཟེ་མ་རྐང་གསུམ་དེ། །གཅིག་ནི་མི་ཕྱིན་སླར་<milestone unit="line" n="739.4"/>མི་ཕྱིན། །རྩེ་གཅིག་སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་ནོ། །བརྒྱད་ཀྱིས་རྣམ་ཤེས་ཚོགས་བརྒྱད་དག །དབང་པོ་ཡུལ་དུས་གཉིས་མེད་དོན། །མྱ་ངན་འདས་པའི་དབྱིངས་སུ་བསྒྲལ། །བྱང་ཆུབ་མ་བཀག་ཡན་དུ་ཁྱེ། །དོན་མཐུན་<milestone unit="line" n="739.5"/>པ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །རིགས་དང་ལྡན་པའི་སྐྱེ་བུ་ཡིས། །སྐལ་དང་ལྡན་པའི་སེམས་ཅན་ལ། །དབང་པོ་ལྔ་ཡི་གནས་ལྔ་སྲ །དཔའ་བོ་འབྲུ་ལྔའི་འཕྲོ་འདུ་ཡིས། །ཉོན་མོངས་ལྔ་ཡི་ངོ་བོ་ལ། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་ཕྲ་<milestone unit="line" n="739.6"/>བཀོད་པས། །གཉིས་མེད་དབྱིངས་ཀྱི་མཁའ་ལ་ནུབ། །དོན་གྱི་འབྲས་བུ་ཐིག་ལེར་གསལ། །ལོག་རྟོག་རྒྱུ་འབྲས་ཐལ་བར་བརླགས། །ཆགས་སྡང་དངོས་པོ་གཏན་ནས་བརླགས། །གཟུང་འཛིན་གཉིས་ནི་འཆོར་<milestone unit="page" n="741"/><milestone unit="line" n="741.1"/>༄༅། །གསུམ་རྩད་ནས་བཅད། །གོང་དུ་བསྟན་པའི་གནས་དག་ཏུ། །རྫས་དང་གཏོར་མེ་དེ་བཞིན་དུ། །ཕྱི་མཚམས་བཅད་ཅིང་ལས་རྣམས་བཅོལ། །དཀྱིལ་འཁོར་འདོམ་གང་གྲུ་བཞི་ལ། །ཆག་ཆག་གདབ་<milestone unit="line" n="741.2"/>ཅིང་ས་ཚོན་བརླབས། །ཐིག་གདབ་བྲི་ཞིང་ཚོན་རྩི་བཀྱེ། །དཀྱིལ་འཁོར་ཡུམ་གྱིས་དབྱིངས་འདྲ་ལ། །དབུས་སུ་མཐིང་ནག་གྲུ་གསུམ་ལ། །ཐ་མ་ཟླ་གམ་དམར་པོས་བསྐོར། །རྡོ་རྗེ་བྲག་གིས་ཡོངས་སུ་བསྐོར། །ཕྱི་<milestone unit="line" n="741.3"/>རིམ་འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་ལ། །བསྐལ་པའི་མེ་འོད་འབར་བས་བསྐོར། །དེ་ཡི་ཕྱི་རིམ་ཐོད་པའི་མཁར། ཁུ་ཆད་བཞི་དང་བར་འ་ས་གཉིས། །སྒོ་ཁྱུད་བཞི་དང་ནག་པོས་བསྐོར། །རྒྱན་གྱི་བྱེ་བྲག་ཚང་བས་<milestone unit="line" n="741.4"/>བརྒྱན། །ལྕགས་སམ་གདུག་པའི་ཤིང་རྣམས་ལ། །ཕུར་བུ་ཚད་དང་ལྡན་པ་རྣམས། །དེ་བཞིན་བྱིན་གྱིས་བརླབ་པར་བྱ། །བདུག་བརྡེག་བྱུག་ཅིང་ཅོད་པན་གདགས། །བྷསྟོ་དུམ་བུ་གསུམ་པ་ལ། །ཡུམ་ཆེན་རྒྱས་<milestone unit="line" n="741.5"/>འདེབས་བཞུགས་གནས་བཤམས། །སྤྲུལ་པའི་ཕུར་བུ་མང་པོ་ཀུན། །དབུས་ནས་དགོད་ཅིང་གྲ་རུ་སྤུངས། །རྫས་རྣམས་ཚོགས་ནས་རིམ་བཞིན་བགོད། །ཧུ༷་དབུས་ནས་དཔལ་ཆེན་འབར་བའི་སྐུ། །ཞལ་གསུམ་<milestone unit="line" n="741.6"/>ཕྱག་དྲུག་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །འཁོར་ལོ་རྒྱས་འདེབས་སྐུ་ལ་འཁྲིལ། །བདེ་ཆེན་སངས་རྒྱས་དབུ་ལ་བརྒྱན། ཁྲག་འཐུང་རོལ་པའི་ཐུགས་ལས་སྤྲུལ། །སྤྲུལ་པའི་ཕྲ་མེན་ཕྱོགས་བཅུར་འགྱེད། །ཕྱོགས་ཀྱི་གདོན་<milestone unit="page" n="742"/><milestone unit="line" n="742.1"/>རྣམས་ཞབས་ཀྱིས་གནོན། །ཉོན་མོངས་གདུག་པ་མཁའ་ལ་སྒྲོལ། །དྲག་པོའི་ཕྲིན་ལས་དུས་ལ་བབ། །འབར་བའི་གདན་ལ་རིམ་བཞིན་བཞུགས། །ཧུ༷་ཧུ༷་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧཱུཾ་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷། ཧ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧ། ཧེ་ཧེཧེ་ཧེ་<milestone unit="line" n="742.2"/>ཧེ་ཧེ་ཧེ་ཧེ། ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། དེ་བཞིན་རྫས་ཀྱི་ངོ་བོ་དགོད། །ཆོས་རྣམས་དག་པའི་རང་བཞིན་ཡང་། །ཏིང་འཛིན་སྦྱང་ཕྱིར་རྣམ་གསུམ་བསྒོམ། །ཆོས་རྣམས་མ་བཅོས་རངབཞིན་དང་། །མི་དམིགས་དོན་དམ་<milestone unit="line" n="742.3"/>བྱང་ཆུབ་སེམས། །དོན་དམ་གཉིས་མེད་རྟོག་ལས་འདས། །བརྗོད་མེད་སྤྲོས་བྲལ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །མ་བཅོས་རང་ལས་མ་གཡོས་ཀྱང་། །དཔག་མེད་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་ནི། །མཁའ་ལ་འཇའ་ཚོན་སྣང་བ་ལྟར། །རང<milestone unit="line" n="742.4"/>བཞིན་ཀློང་དུ་ས་ལེར་གསལ། །ནམ་མཁའི་རང་བཞིན་དྭངས་པ་ལ། །ཡོན་ཏན་ཁྱད་པར་སྣང་བ་ལྟར། །ནམ་མཁའི་དཀྱིལ་ན༷ ས་ཐིགས་པ་ཤར། །སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་ཧཱུཾ་དུ་བསྒོམ། །ཨེ་ཀརྨ་རཀྟ། བ༷་ཀེ་ཧ་ར༷། རྒྱུ༷་<milestone unit="line" n="742.5"/>ཁ་ཏ་ལི་དྷི་རྒྱུ༷་མ་ཡ་དྷི། ཨ་མ་ཧྲི་ཡང་། ཛི་སྟི་ར་བ༷། ཧུ༷་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། སརྦ་བིསྣན་དིསྟ་ཙཀྲ་ཧ་ན་ཧ་ན་ཧུ༷་ཕཊ། ཨཱོཾ་གྲུ་གསུམ་མཐིང་ནག་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །རྡོ་རྗེ་རླུད་ནག་རཀྟའི་རྒྱ་མརྗོ་<milestone unit="line" n="742.6"/>དང་། །ཤ་ཆེ་ན་ས་གཞི་ཀེང་རུས་རི་རབ་་སྟེང་། །འབྱུང་ཆེན་ལྔ་ལས་གྲུབ་པའི་གཞལ་ཡས་ནི། །དབྱིབས་དང་མཚན་ཉིད་སོ་སོར་མ་འདྲེས་ཀྱང་། །ཡེ་ནས་མ་བཅོས་ཡུམ་ཆེན་ལྔ་ཡི་ངང་། །བརྗོད་མེད་སྤྲོས་བྲལ་<milestone unit="page" n="743"/><milestone unit="line" n="743.1"/>༄༅། །འཁོར་ལོ་རྒྱས་འདེབས་ཀློང་། །མཁའ་མཉམ་རིན་ཆེན་འབར་བའི་གཞལ་ཡས་ནི། །ནམ་མཁའི་མཐའ་ལྟར་ཀུན་ཏུ་ཁྱབ། །ཡེ་ཤེས་འབར་བའི་གཞལ་ཡས་ནི། །ཕྱོགས་བཅུ་རྒྱ་ཡོངས་མ་ཆད་<milestone unit="line" n="743.2"/>པའི། །ཕྱི་དང་ནང་མེད་ཀུན་ཏུ་སྣང་། །དུར་ཁྲོད་འབར་བའི་གཞལ་ཡས་ནི། །ཞིང་ཆེན་གཅལ་བཀྲམ་རྨང་དུ་བྱས། །བྷརྙ་འབར་བའི་གཞལ་ཡས་ནི། །གནམ་ལྕགས་གཟེར་བཏབ་རྒྱན་རྣམས་རྫོགས། ཁུ།་གསུམ་<milestone unit="line" n="743.3"/>འབར་བའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །ཟླ་གམ་དམར་པོ་དབང་གི་ཚུལ། །ཟླུམ་པོ་གྲུ་བཞི་རྒྱས་པ་སྟེ། །འོད་ཟེར༷་དམར་སྨུག་སྟོང་ཕྲག་གང་། །འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་སྲ །མ་ཧྭ་དེ་ཝ་སྣི་བསྣོལ་ཁར། །དྲི་ཟ་གྲུ་<milestone unit="line" n="743.4"/>བུམ་ཀླུ་གདོན་ད༷ང་། །གནོད་སྤྱིན་ལ་སོགས་ཕྱོགས་སྐྱོང་བཅུ། །འཇི༷གས་བྱེད་གདན་དུ་སྣི་བསྣོལ་ཁ༷ར། ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀྲོ་ཏ་ཧུ༷་ཀྭ༷་ར་ཧུ༷། གརྫ་གརྫ་ཧུ༷་ཕ༷ཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷི་དི་པ་ཡ་ཏི་ཧཱུཾ་ཕཊ། བཛྲ་མྱུ་ཀ་ར་མུ༷་ཁ་ཧེ། བཛྲ་ཨ་<milestone unit="line" n="743.5"/>ཁུ་ས་མུ་ཁུ་ཧེ། ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀྲོ་ཏ་བི་ཛ་ཡ་ཧུ༷། ཧ་ན་ཧ་ན་ཧ༷་ན་ཧུ༷་ཕཊ། ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀྲོ་ཏི་ལྭ་སེ་ཀི་ཧུ༷་ཕཊ། ཨཱོཾ་བཛྲ་༷བྱུ་སྨྲ་མུ་ཁ་ཧེ། ཨཱོཾ་བཛྲ་གྲིརྟེ་མུ་ཁྲི་ཧེ། ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀྲོ་ཏ་ནི་ལ་དཎྜཧུ༷། ད་ཧ་ད་ཧ་ད་ཧ་ཉུ༷་ཕཊ། ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀྲོ་ཏི་ཏྭ་ཏྭ་<milestone unit="line" n="743.6"/>ཧུ༷་ཕཊ། བཛྲ་ཙ་མ་ར་མུ་ཁ་ཧེ། བཛྲ་དྲོ་ཎ་མུ་ཁྲི་ཧེ། ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀྲོ་ཏ་ཡ་མྱརྙ་ཀ་ཧུ༷། པ་ཙ་པ་ཙ་པ་ཙ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷི་ཤཱ་ཤཱ་ན་པ་ཏི་ཧུ༷་ཕཊ། བཛྲ་ཧ་རི་ཎ་མུ་ཁ་ཧེ། བཛྲཨུ་ལྕུ་ཀ་མུ་ཁྲི་ཧེ། ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀྲོ་ཏ་ཨུརུ་ཨ་ཙ་ལ་<milestone unit="page" n="745"/><milestone unit="line" n="745.1"/>༄༅། །མེད། །དེ་ཉིད་སྤྲོས་མེད་འཁོར་ལོ་རྒྱས་འདེབས་ཀློང་། །གཉིས་མེད་བྱང་ཆུབ་ཐུགས་ཀྱི་ས་བོན་ལས། །སྒྲིལ་མ་ཧུ༷་གི་འོད་ཟེར་ཚོགས་བཅས་རྣམས། །ཡུམ་གྱི་མཁའ་ལ་སྤྲོས་གིང་འདུས་<milestone unit="line" n="745.2"/>པ་ལས། །ཕྱག་མཚན་རྡོ་རྗེར་གྱུར་ཅིང་ཧུ༷་བརྗོད་པས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་ཁྲོ་བོས་ཕྱོགས་མཚམས་གང་། །ཡབ་ཡུམ་སྤྲུལ་པར་བཅས་ཏེ་དེ་བཞིན་ནོ། །ཧུ༷་ཆེན་དབུ་གསུམ་དཀར་དམར་སྔོ་བའི་ཞལ། །རྡོ་རྗེ་ཐོ་བ་<milestone unit="line" n="745.3"/>མདའ་གཞུ་སྐྲུ་གྲི་བསྣམས། །རྣམ་རྒྱལ་དབུ་གསུམ་སྔོ་སེར་དཀར་བའི་ཞལ། །རྡོ་རྗེ་ཏྲི་ཤཱལ་དུང་ཆེན་འཁོར་ལོ་བསྣམས། །དབྱུག་སྔོན་དབུ་གསུམ་ལྗང་དམར་སྔོ་བའི་ཞལ། །རྡོ་རྗེ་དབྱུག་ཏོ་རིན་ཆེན་ཏི་ར་<milestone unit="line" n="745.4"/>བསྣམས། །གཤིན་རྗེ་དབུ་གསུམ་ལྗག་ནག་སྔོ་བའི་ཞལ། །ཐོད་དབྱུག་འཁོར་ལོ་རྡོ་རྗེ་ཏི་ར་བསྣམས། །མི་གཡོ་དབུ་གསུམ་ལྗང་སྔོན་སྨུག་པའི་ཞལ། །རྡོ་རྗེ་ཞགས་པ་གཤོལ་དང་ག་་ཤིང་སྣམས། །རྟ་མགྲིན་<milestone unit="line" n="745.5"/>དབུ་གསུམ་དཀར་སྔོ་དམར་བའི་ཞལ། །སྦྲུལ་ནག་རྡོ་རྗེ་སྐྲུ་གྲི་ཏི་ར་བསྣམས། །གཞན་གྱིས་མི་ཐུབ་དཀར་དམར་སེར་བའི་ཞལ། །རྡོ་རྗེ་ཏི་ར་བྷན་དྷ་རྔ་ཡབ་བསྣམས། །བདུད་རྩི་དབུ་གསུམ་དཀར་སྔོ་སྨུག་པའི་<milestone unit="line" n="745.6"/>ཞལ། །རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་དབྱུག་ཏོ་སྐྲུ་གྲི་བསྣམས། ཁམས་གསུམ་རྣམ་རྒྱལ་དབུ་གསུམ་དཀར་སྔོ་ཞལ། །རྡོ་རྗེ་མདའ་གཞུ་དུང་དམར་ཏི་ར་བསྣམས། །སྟོབསཆེནདབུགསུམ་དམར་ནག་དུད་ཁའི་ཞལ། །རྡོ་རྗེ་ཞགས་<milestone unit="page" n="746"/><milestone unit="line" n="746.1"/>པ་གཤོལ་དང་གཏུན་ཤིང་བསྣམས། །སྒྲ་འབྱིན་མདའ་སྙེམས་རྡོ་རྗེ་སྡེར་མོ་གསུམ། །དུར་ཁྲོད་གཏུན་ཁུང་རྡོ་རྗེ་སྡེར་མོ་དྲུག །མདའ་སྙེམས་རླུ་་འབྱིན་རྡོ་རྗེ་གསོད་བྱེད་དགུ །སྐྱོད་བྱེད་ལ་སོགས་རྒྱན་རྣམས་དེ་<milestone unit="line" n="746.2"/>བཞིན་སྟེ། །ཞལ་མདོག་དེ་བཞིན་གཡས་ན་དྲིལ་བུ་བསྣམས། །གཡོན་གྱིས་དེ་བཞིན་དུང་ཆེན་སྟོབ་པར་མཛད། །ཕག་དང་སྨིག་བུ་སྟག་དང་བྱ་རྒོད་དང་། །གཡག་དང་བྱ་རོག་ཤ་བ་འུག་པ་དང་། །གཟིག་དང་ཁུ་ཏ་<milestone unit="line" n="746.3"/>བྱི་ལ་པུ་ཤུད་དང་། །སྤྱང་མོ་ཁྲ་དང་སེང་གེ་ཕ་ཝང་དང་། །དྲེད་དང་སྲེ་མོ་དོམ་དང་བྱི་བར་བཅས། །རྒྱན་དང་མདོག་ནི་ཡབ་ཀྱི་ངོ་བོ་སྟེ། །ཕྱག་མཚན་ཡབ་ཀྱིས་ཉིད་ཀྱི་རྟགས་སུ་སྟེ། །སྤྲུལ་པའི་དོན་གྱིས་རྟགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="746.4"/>ངོ་བོར་བསྣམས། །གཙོ་བོ་ཐུགས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་རྣམ་བཞི་ཡིས། །མ་རིག་རྨོངས་པས་བཅིངས་པའི་སེམས་ཅན་རྣམས། །དོན་དམ་གཉིས་མེད་ངང་དུ་བསྒྲལ་བ་དང་། །སྐྱེ་ཤི་རྩད་ནས་གཅོད་ཕྱིར་ཧུ༷་ཀྭ་ར། །འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="746.5"/>རྒྱས་འདེབས་རངབཞིན་འདུས་མ་བྱས། །དུས་གསུམ་འདུས་མ་བྱས་པའི་རང་བཞིན་ལས། །གཉིས་མེད་ཆེ་བའི་ཁྱད་པར་བསྟན་པའི་ཕྱིར། །སྐྱི་ཤི་མེད་པའི་དོན་འབྱིན་སྒྲ་འབྱིན་མ། །སྤྱོད་པའི་ཡེ་ཤེས་ས་རྣམས་<milestone unit="line" n="746.6"/>དུས་གཅིག་གཅོད། །ཐུགས་རྗེའི་ཤུགས་ཀྱིས་འགྲོ་བ་གནས་ནས་སྤོར། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་སྤྱོད་པས་མཐའ་གཉིས་སྤངས། །དེ་ཕྱིར་ཧུ༷་མཛད་གཉིས་མཛད་ཤྭབྱཏི། །ཧུ༷ ཆེནཡབཡུམགཉིས་མེད་བྱང་ཆུབ་<milestone unit="page" n="747"/><milestone unit="line" n="747.1"/>༄༅། །ལས། །སྤྲུལ་པ་ཡང་སྤྲུལ་ཚོགས་བཅས་དེ་བཞིན་ནོ། །ལྷག་མཐོང་ཡེ་ཤེས་ཆོས་དབྱིངས་རླན་གྱིས་བརྒྱན། །ཐུགས་རྗེ་སྨོན་ལམ་འཁོར་བ་གདུག་སྒྲོལ་རྨོངས། །རྟོག་འཇོམས་རྫས་ལ་གཙང་སྨེ་མེད་<milestone unit="line" n="747.2"/>པར་རོལ། །དེ་ཕྱིར་མྱོས་བྱེད་ཕྲ་མེན་སྨུ་ཀར་ཧེ། །འཇུག་པ་རང་དབང་མེད་པར་ཉིད་གྱུར་ནས། །བསམ་དང་མི་མཐུན་ལོག་ལྟ་མྱོས་བྱེད་ཅིང་། །བསྟན་པའི་ཆོས་སྒྲོག་ལོག་ལྟ་མྱོས་བྱེད་པ། །ཐམས་ཅད་མྱོས་བྱེད་ཕྲ་<milestone unit="line" n="747.3"/>མེན་ཨི་ཁུ་མུས་ཁ་ཧེ། ཁྲོ་རྒྱལ་ཡེ་ཤེས་མེ་ལོང་ལྟ་བུ་ཡིས། །ཆོས་རྣམས་རང་བཞིན་མེད་པར་ཡེ་ནས་རྟོགས། །མཐའ་གཉིས་མ་སྤངས་རྒྱལ་བའི་རྒྱལ་མཚན་བཙུགས། །དེ་དག་དོན་ལས་རྒྱལ་བས་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="747.4"/>རྒྱལ། །ཡེ་ཤེས་ཐུགས་རྗེས་ཟིན་པས་བསམ་མི་ཁྱབ། །ཐུགས་རྗེ་ཤེས་པས་ཟིན་པས་སྲིད་ལས་འདས། །གཉིས་ལ་མི་གནས་མཐའ་བྲལ་དབུ་མར་བསྟན། །འདོད་པའི་རྒྱལ་པོ་མཉེས་བྱེད་ལྭ་སེ་ཀི །ཐུགས་རྗེས་<milestone unit="line" n="747.5"/>སྡུག་བསྔལ་མི་བཟོད་ལས་འདས་པས། །ཡལ་བར་མི་གཏོང་བརྩོན་འགྲུས་ཤུགས་ཀྱི་བརྟུན། །གདོད་ནས་དོན་མཛད་འཁོར་བ་མཐའ་གཏུག་སྒྲོལ། །དེ་ཕྱིར་དཔའ་བརྟུལ་ཟ་བྱེད་བྱུ་སྨྲ་མ། །ཡིད་གཡོ་ལས་ཅན་<milestone unit="line" n="747.6"/>སེམས་ཀྱི་འགྱུར་བ་ནི། །ཡེ་ཤེས་དབང་གིས་འགྲོ་ལ་ཐུགས་རྗེ་གཡོ། །དོན་མཛད་ཡེ་ཤེས་འོད་འབྱུང་དབྱིངས་སུ་མཁྱེན། །དེ་ཕྱིར་ཚུལ་ཁྲིམས་ལྡན་མའི་གྲོདྷ་མ། ཁྲོ་བདག་ཐུགས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་དེས། །འཁོར་<milestone unit="page" n="748"/><milestone unit="line" n="748.1"/>བའི་བག་ཆགས་ཉེར་ལེན་འཇོམས་པར་བྱེད། །ང་རྒྱལ་དྲེགས་ལས་ཞེན་པའི་ཉོན་མོངས་དེ། །འགྱུར་མེད་ངང་ལས་གཡོས་པ་མེད་པས་ན། །དེ་ཕྱིར་ཡེ་ཤེས་དབྱེར་མེད་དབྱུག་སྔོན་ཅན། །རིག་པའི་སྡེར་ཆེན་ཆོས་<milestone unit="line" n="748.2"/>ཀྱི་དབྱིངས་ཉིད་ཟིན། །ཐུགས་རྗེ་ལྕགས་ཀྱུས་འཁོར་བར་མི་གཏོང་ཞིང་། ཁྲེས་རབ་ཐབས་ལྡན་ལྕགས་ཀྱུས་འཛིན་པར་བྱེད། །གཙོ་བོ་དབྱུག་སྔོན་མཉེས་བྱེད་ཏྭ་ཏྭ་བྲི། །སྡང་མིག་ཐུགས་རྗེས་མི་འགྱུར་ཞེ་ལ་<milestone unit="line" n="748.3"/>གནོན། །མཐུ་རྩལ་རྗོམ་བརྗིད་འགྱུར་མེད་མཐུ་དཔུང་འཇོམས། །ཚམ་རྔམས་རལ་བསིགས་གདངས་སྒྲས་འཇིག་རྟེན་འགེངས། །དེ་ཕྱིར་འགྱུར་མེད་ཕྲ་མེན་ཙ་མ་ར བསམ་པའི་དངོས་པོས་འདོད་ལ་འདུན་པ་<milestone unit="line" n="748.4"/>འཛིན། །དབྱིངས་ཉིད་མཉམ་པས་ཡེ་ཤེས་མཁྱེན་པས་གཟིགས། །ཐུགས་རྗེ་འདུན་པས་འཁོར་བའི་བག་ཆགས་ཟ། །དེ་ཕྱིར་ཟ་བྱེད་ཧྲོ་ཎ་མུ་ཁ་ཧེ། ཁྲོ་བདག་ཡེ་ཤེས་མཉམ་པའི་རྒྱལ་པོ་ཡིས། །འཆི་བདག་བདུད་<milestone unit="line" n="748.5"/>དང་གཤིན་རྗེ་ཚར་གཅོད་ཅིང་། །དེ་ཡི་རང་བཞིན་དེ་ཉིད་ཡིན་པའི་ཕྱིར། །དེ་ཕྱིར་ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ་པོ་གཤིན་རྗེ་གཤེད། །ཡེ་ཤེས་མཚན་སྡུག་ཐུགས་རྗེ་ཁྲོ་འབྱུང་ཞིང་། །སྤྲུལ་པས་འགྲོ་སྒྲོལ་སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="748.6"/>འབྱུང་། ཁྲེས་སྙིང་མ་སྐྱེས་དབུ་མར་རིག་པསྟེ། ཁྲོརྒྱལགཤིན་རྗེ་མཉེས་མཛད་སྟ་ན་ས། །རྟོག་པའི་དགྲ་སྤངས་དྲག་པོའི་དགོངས་པར་གནས། །འཁྲུལ་སྐྱོན་དྲི་མ་ཤེས་བྱའི་རྫིས་ཚོར་ཡང་། །འགྲོ་དོན་དུས་ལ་<milestone unit="page" n="749"/><milestone unit="line" n="749.1"/>༄༅། །བབ་ན་ཐུགས་རྗེས་འཇུག །དེ་ཕྱིར་འཇུག་བྱེད་ཧ་རིཎ་མུ་ཁ་ཧེ། །དམིགས་པ་སེམས་འཛིན་ཡིད་ལ་བྱེད་པར་འགྱུར། །ཡེ་ཤེས་དབྱིངས་རྟོགས་འགྲངས་པས་ཉིན་མོ་ཉལ། །འགྲོ་ལྡང་རྨོངས་ལ་ཐུགས་<milestone unit="line" n="749.2"/>རྗེས་མཚན་མོ་ལྡང་། །ཡེ་ཤེས་ཐུགས་རྗེས་འགྲངས་པའི་ཨུ་ལྕུ་མ། ཁྲོ་བདག་ཐུགས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་མཐར་མི་གཡོ། །དེ་ཡི་རང་བཞིན་གང་ཡིན་དབྱེར་མེད་པ། །དངོས་པོར་མ་སྤྲོས་རང་བཞིན་དོན་གྱིས་ཁྱབ། །ཀུན་ལ་<milestone unit="line" n="749.3"/>ཁྱབ་པའི་ཕྱིར་ན་མི་གཡོ་མགོན། །མཚན་མ་ཐབས་ཀྱི་ཐོ་བས་དབྱིངས་སུ་བརྡུངས། །ཐུགས་རྗེས་སེམས་ཅན་ཕྲིན་ལས་མཚན་མ་འཇོམས། །རྨོངས་པ་ཡེ་ཤེས་སྙིང་རྗེས་མི་གཏོང་བས། །མི་གཡོ་མགོན་པོ་མཉེས་<milestone unit="line" n="749.4"/>མཛད་མུ་ས་ལ། །ཆོས་དབྱིངས་གནས་ལ་རྟོགས་པའི་སྐྱོན་སེལ་ཅིང་། །ཐུགས་རྗེས་སྤུ་གྲིས་སྤྲུལ་པ་བསམ་མི་ཁྱབ། །དུག་གསུམ་ཟད་ཕྱིར་ཤ་རུས་ཁྲག་ལ་རོལ། །སེལ་བྱེད་སྤྲུལ་པས་དོན་མཛད་བྱུ་ཀྟ་མ། །བརྣག་<milestone unit="line" n="749.5"/>པའི་དངོས་ལ་ཏིང་འཛིན་རྩེ་གཅིག་སྒྱུར། །མཉམ་ཉིད་མཐུ་རྩལ་དབྱིངས་ལ་མ་གཡོས་པས། །རྟོག་པའི་སྤྱོད་ཡུལ་བྲལ་བས་མི་མཐོང་སྟེ། །དེ་ཕྱིར་ཕྲ་མེན་མགྱོགས་བྱེད་པྲེ་ཏ་སྙི། །ཁྲོ་བདག་རྣམ་པར་མི་སྟོང་ཡེ་<milestone unit="line" n="749.6"/>ཤེས་ཀྱིས། །མྱ་ངན་འདས་དང་འཁོར་བའི་ཆོས་ཐམས་ཅད། །དེ་ཡི་རང་བཞིན་མ་འདྲེས་པར་འདུས་པས། །དེ་ཕྱིར་ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ་པོ་རྟ་མཆོག་དཔལ། །རྡོ་རྗེ་ག་་མོས་མཚན་མའི་དངོས་པོ་འཇོམས། །ཡེ་ཤེས་<milestone unit="page" n="751"/><milestone unit="line" n="751.1"/>༄༅། །སྟེ། །དེ་ཕྱིར་འཛིན་པའི་མཚན་ཉིད་པལྗི་ར། ཁྲོ་བདག་ཐུགས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཡེ་ནས་གྲུབ། །བྱ་བ་གྲུབ་པའི་ཡེ་ཤེས་ཆོས་དབྱིངས་སུ། །འཁོར་བའི་ཆོས་ཅན་བདུད་དང་འདྲ་བ་ལ། །ཡེ་ཤེས་ཐུགས་རྗེ་<milestone unit="line" n="751.2"/>སྨན་གྱི་རྩི་བཏང་ཞིང་། །ཡེ་ཤེས་ཀུན་ལ་ཁྱབ་པའི་དབྱིངས་སུ་འཁྱིལ། །དེ་ཕྱིར་ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ་པོ་བདུད་རྩི་འཁྱིལ། །མཚན་མ་མེད་པའི་དབྱིངས་ཉིད་རིག་པའི་སྒྲ། །དབྱིངས་རིག་ཡེ་ཤེས་གཉིས་ལ་ཉན་པའི་སྒྲ། །དེ་<milestone unit="line" n="751.3"/>ལས་བསྟན་པ་གསུང་གི་སྒྲ་འབྱིན་མ། །བདུད་རྩི་འཁྱིལ་པ་མཉེས་མཛད་ས་བྱུ་མི་ཏ། །རིགས་བཙུན་གཉེན་པོར་གྱུར་པས་ཐམས་ཅད་འདུལ། །ཕྲིན་ལས་རྩལ་གྱིས་བདུད་དཔུང་ཐམས་ཅད་འཇོམས། །སྟོང་ཉིད་སྒྲ་<milestone unit="line" n="751.4"/>སྒྲོགས་མུ་སྟེགས་ཝ་ཚོགས་འཇོམས། །དེ་ཕྱིར་རྩལ་འཕགས་འཇོམས་བྱེད་སེདྷ་མ། །འདྲིས་པའི་དངོས་པོ་མི་བརྗེད་དྲན་པར་འགྱུར། །དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་མཉམ་ཉིད་མི་བརྗེད་དྲན། །ཏིང་འཛིན་འབུམ་ཕྲག་ལྷག་<milestone unit="line" n="751.5"/>མཐོང་སོ་སོར་གསལ། །དེ་ཕྱིར་སྒྲ་འབྱིན་ཕྲ་མེན་ཏི་ཏི་ལ། ཁྲོ་རྒྱལ་ཐུགས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་དེས། །དུས་གསུམ་མི་འགྱུར་སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་ནི། །གཉིས་མེད་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་སུ་རབ་རྟོགས་པས། ཁམས་<milestone unit="line" n="751.6"/>གསུམ་མྱ་ངན་འདས་པའི་ངང་དུ་རྒྱལ། །དེ་ཕྱིར་ཁམས་གསུམ་རྣམ་པར་རྒྱལ་བར་བསྟན། །བདག་ཏུ་བལྟ་བའི་མཚན་མ་ཀུན་འཇོམས་ཤིང་། །ཟ་བྱེད་མཆེ་བས་སྐྱེ་ཤིརྩདནསགཅོད། །སྐུདང་ཡེ་ཤེས་མ་སྐྱེས་མི་<milestone unit="page" n="752"/><milestone unit="line" n="752.1"/>དམིགས་པས། ཁམས་གསུམ་རྣམ་རྒྱལ་མཉེས་མཛད་མ་ར་ཁིའ། །དབྱིངས་ལ་ཡེ་ཤེས་ཤར་ཞིང་ཐུགས་རྗེ་རྨི། །མཐིང་ནག་ཆེན་པོས་དྲག་པོའི་སྐུར་སྟོན་པ། །ཐུགས་རྗེའི་མངའ་བདག་མ་མགྱོགས་འཁྱོག་ཀྱང་<milestone unit="line" n="752.2"/>དབྱིངས་སུ་མཁྱེན། །དེ་ཕྱིར་རྨི་བྱེད་ཕྲ་མེན་ཏཀྱུ་མུ་ཁ་ཧེ། །ཆོས་རྣམས་དབྱེ་བ་མེད་པར་གྱུར་པ་ནི། །མཉམ་དང་མི་མཐུན་ལོག་ལྟ་མྱོས་བྱེད་ཅིང་། །རིག་པ་སྐྱེད་ཕྱིར་སེམས་ཉིད་ཐེ་ཚོམ་གཅོད། །དེ་ཕྱིར་གསོད་བྱེད་<milestone unit="line" n="752.3"/>ཕྲ་མེན་ན་ཀུ་ལ། ཁྲོ་བདག་ཡེ་ཤེས་ཐུགས་དེ་རྣམ་དག་པས། །ཐམས་ཅད་དབྱེར་མེད་དབྱིངས་ཀྱི་ངང་དུ་སྟོབས། །མཐའ་གཉིས་ཟིལ་གྱིས་གནོན་པས་བརྗོད་དུ་མེད། །གཉིས་མེད་དོན་གྱིས་ངོ་བོ་སྟོབས་པོ་<milestone unit="line" n="752.4"/>ཆེ། །ཐུགས་དམ་དབང་གིས་རྣམ་དག་དབྱིངས་ནས་བསྐུལ། །ཐུགས་རྗེའི་ཤུགས་ཀྱིས་འགྲོ་བ་གནས་ནས་འདྲེན། །གཉིས་མེད་མཆོད་འབུལ་དབུ་མའི་དགྱེས་པ་སྟོབས། །མ་ཧྭ་བ་ལ་མཉེས་མཛད་ཙུསྡོ་ཡ་ཧུ༷། །ལྷག་<milestone unit="line" n="752.5"/>མཐོང་ཡེ་ཤེས་སྟོབས་ཀྱིས་མཐའ་གཉིས་གནོན། །ཚམ་རྔམས་རལ་བསིགས་གདངས་སྒྲས་སྟོང་གསུམ་འགེངས། །ལས་སུ་ཅི་མཛད་བརྩོན་འགྲུས་སྟོབ་དང་ལྡན། །དེ་ཕྱིར་སྟོབས་ལྡན་ཕྲ་མེན་རེཀྟ་ཀ །གསུམ་<milestone unit="line" n="752.6"/>འདུས་བཅས་པ་རིག་པ་གྱུར་པ་ནི། །ཕྲིན་ལས་བྱེ་བྲག་མང་པོ་ཅི་མཛད་ཀྱང་། །ཕྱག་རྒྱ་བཞི་ནི་མ་བསྐྱེད་དབྱིངས་སུ་མཁྱེན། །དེ་ཕྱིར་འཕྲོག་བྱེད་ཕྲ་མེན་མྱུ་ཁི་ཀ །འཁོར་བ་རྡོ་རྗེས་གཅོད་པས་མྱ་ངན་འདས། །ཆོས་<milestone unit="page" n="753"/><milestone unit="line" n="753.1"/>༄༅། །སྐུ་རྡོ་རྗེ་བརྗོད་པས་མྱ་ངན་འདས་། །བརྗོད་མེད་བརྗོད་བྲལ་དོན་གྱི་ཚིག་དང་བྲལ། །དེ་ཕྱིར་བརྗོད་མེད་བཛྲ་ཡཀྟ་ཁིའ། །ཆོས་ཉིད་རྡོ་རྗེས་མཚན་མའི་དངོས་པོ་འཇོམས། །ཡེ་ཤེས་རྡོ་རྗེས་གཟུང་<milestone unit="line" n="753.2"/>འཛིན་རྟོག་པ་བསྲེགས། །ཕྱག་མཚན་རྡོ་རྗེ་དྲག་པོས་ལྷ་བདུད་འཇོམས། །དེ་ཕྱིར་དོན་ལ་བརྗོད་མེད་སྟི་ར་བེ། །འཆི་མེད་བདུད་རྩིས་ཡུལ་སེམས་སྐྱེ་འགག་མེད། །དེ་ཉིད་དོན་དེ་ཡེ་ཤེས་ཐུགས་རྗེ་འབྱུང་། །གཉིས་<milestone unit="line" n="753.3"/>མེད་བདུད་རྩིའི་འགྲོ་བའི་སྡུག་བསྔལ་སེལ། །དེ་ཕྱིར་བདུད་རྩི་མཆོག་གི་ཡེ་ཤེས་ཨ་མྲི་ཏ། །ཡེ་ཤེས་སྤྲོས་མེད་ཡོན་ཏན་རྒྱ་མཚོ་འགྲུབ། །ཐུགས་རྗེས་འཕྲོག་ཅིང་འཇིག་རྟེན་དབང་དུ་སྡུད། །ཡེ་ཤེས་ཐུགས་རྗེས་<milestone unit="line" n="753.4"/>མཉམ་ཉིད་དབྱིངས་སུ་སྡུད། །དེ་ཕྱིར་ཕྲ་མེན་རླག་བྱེད་བཱ་ར་ཁེ། །ཆོ་ག་རྣམ་གསུམ་ལས་ཀྱི་འཕྲོ་འདུ་ལས། །སྐུ་བསྐྱེད་གསལ་གདབ་བྱིན་བརླབས་དབང་བསྐུར་ནས། །དོན་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཉིད་ཀྱི་དབྱིངས་སུ་<milestone unit="line" n="753.5"/>བསྟན། །སྣང་སྲིད་དོན་གྱི་ངང་དུ་རང་གནས་པས། །སྣང་སྲིདའ་ལས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་བདག་གིས་བསྐྱེད། །ཅེས་བརྗོད་པས། ཅི་ལྟར་སྣང་ཞིང་སྲིད་པ་ཐམས་ཅད་དཔལ་ཁྲག་འཐུང་གི་རང་བཞིན་དུ་མྱ་ངན་ལས་<milestone unit="line" n="753.6"/>འདས་སོ། །ཕུར་བུ་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། དྲག་པོ་ལས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྐྱེད་ཅིང་ཆེ་བའི་ཡོན་ཏན་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་པའོ།། །།དེ་ནས་དཔལ་ཁྲག་འཐུང་གི་རྒྱལ་པོས་ལས་ཀྱི་<milestone unit="page" n="754"/><milestone unit="line" n="754.1"/>དཀྱིལ་འཁོར་དུ་བདག་བྱ་བའི་ཕྱིར། དྲག་པོའི་ཕྲིན་ལས་སུ་བདག་བྱ་ཞིང་། དངོས་གྲུབ་ནོད་པ་དང་། ཚད་མེད་པ་བཞིས་འགྲོ་བ་མ་རིག་པའི་དོན་དུ། དྲག་པོ་གཏུམ་པོའི་ཕྲིན་ལས་ཀྱི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་<milestone unit="line" n="754.2"/>བཞུགས་ནས། འདི་སྐད་ཅེས་བརྗོད་དོ། །རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུའི་རིག་འཛིན་རྣམས། །སྲིད་པ་རྡོ་རྗེ་གྲུབ་མཛོད་ཅིག །སྲིད་པ་རྡོ་རྗེ་ཕུར་བུའི་ལྟ་ལྷཀུ། །ཡེ་ཤེས་ཁྲོ་བོ་གྲུབ་པར་མཛོད། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="754.3"/>སྐུ། །ངང་ཉིད་རྡོ་རྗེ་ཆོས་དབྱིངས་ལ། །འབར་བའི་ཁྲོ་བོ་མི་བཟད་པར། །སྐུ་ཡི་དབྱིག་ཏུ་བདག་གྱུར་ཅིག །ཡེ་ཤེས་རྒྱལ་པོ་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །ཡོན་ཏན་ཕྲིན་ལས་རྨད་པོ་ཆེ། །ང་ཉིད་དུ་ནི་བདག་གྱུར་ཅིག །ཕྱག་<milestone unit="line" n="754.4"/>རྒྱའི་རྒྱལ་པོར་བདག་བསྐྱོད་ཅིག །འགྲོ་རྣམས་ཇི་ལྟར་འདུལ་བ་ལ། །ཐབས་ཀྱི་སྤྱོད་པས་འགྲོ་དོན་དུ། །བྱམས་དང་སྙིང་རྗེས་གང་འདུལ་བ། །སངས་རྒྱས་ཕྲིན་ལས་རྫོགས་མཛད་ནས། །དབང་དང་བྱིན་རླབ་<milestone unit="line" n="754.5"/>འདིར་སྩོལ་ཅིག །སྲིད་པ་གསུམ་གྱི་བསྡུས་པ་ཀུན། །ཐུགས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཕུར་བུ་ཡིས། །ཁམས་གསུམ་གདར་ཤ་བཅད་པ་དང་། །སྲིད་པའི་ཕུར་བུ་སྒྲུབ་པ་དང་། །དབང་དང་དངོས་གྲུབ་བླང་བའི་ཕྱིར། །མ་<milestone unit="line" n="754.6"/>བཅོས་ཐིག་ལེ་ཆོས་དབྱིངས་ལས། །འགྱུར་མེད་སྐུ་གཅིག་གནས་པ་དེ། །ཡེ་ཤེས་ཁྲོ་བོར་གཤེགས་སུ་གསོལ། །དྲག་པོའི་ལས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་འདིར། །ཉོན་མོངས་གདུག་པ་བསྒྲལ་བའི་ཕྱིར། །ཡེ་ཤེས་ཁྲོ་བོ་<milestone unit="page" n="755"/><milestone unit="line" n="755.1"/>༄༅། །གཤེགས་ནས་ཀྱང་། །བསྙེན་པ་དང་ནི་ཉེ་བསྙེན་དང་། །སྒྲུབ་པ་དང་ནི་སྒྲུབ་ཆེན་གྱི། །འཕྲོ་འདུ་ལས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་འདིར། །རྟགས་དང་མཚན་མ་བསྟན་པ་དང་། །ཉོན་མོངས་ཕུང་པོ་བསྒྲལ་བ་<milestone unit="line" n="755.2"/>དང་། །རྣམ་ཤེས་ཧུ༷་དུ་གདོན་པའི་ཕྱིར། །ཀི་ལ་ཡ་ཡི་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །དྲག་པོ་ལས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་འདིར། །གནོད་གདུག་རྣམ་གཉིས་བསྒྲལ་བའི་ཕྱིར། །གང་གི་ཕོ་ཉ་མང་པོ་དེས། །ཕྱོགས་བཅུ་ནམ་མཁའི་<milestone unit="line" n="755.3"/>ཁམས་བཀང་ནས། །གང་དམིགས་གནས་ནས་འགུགས་པར་བསམ། །དཔལ་ཆེན་ཀི་ལ་ཡ་ཡི་སྤྱན་སྔ་སྲ །རྣལ་འབྱོར་ཀུན་གྱི་ལས་བྱ་ཞེས། ཁས་བླངས་དམ་བཅས་ཇི་བཞིན་དུ། །དམ་ཚིག་ཆེན་པོའི་དུས་ལ་<milestone unit="line" n="755.4"/>བབ། །སྤྲུལ་པ་ཆེན་པོའི་དུས་ལ་བབ། །ཕྱག་བརྙན་ཆེན་པོའི་དུས་ལ་བབ། །མཐུ་རྩལ་ཕྱུང་བའི་དུས་ལ་བབ། །བྱང་ཆུབ་མཆོག་ཏུ་སེམས་བསྐྱེད་ཅིང་། །གཉིས་མེད་དོན་དུ་བསྒྲུབ་པ་ནི། ཁམས་གསུམ་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="755.5"/>བའི་གདུང་འཚོབ་པའི། །རིག་འཛིན་རྣལ་འབྱོར་རྣམས་ལ་ནི། །གནོད་ཅིང་གདུག་པའི་དགྲ་དང་བགེགས། །བདུད་དང་བར་དུ་གཅོད་པ་རྣམས། ཁྲོ་བོ་ཕོ་ཉའི་བྱིན་རླབས་ལས། །ལྕགས་ཀྱི་གཟེ་རྒོད་སྐར་ལྟར་<milestone unit="line" n="755.6"/>འཁྲུགས། །སྤྲུལ་པའི་ཕྱག་བརྙནགློགབཞིནའགྱུ། །མམོ་མཁའ་འགྲོ་ཁྲ་ལྟར་འཇུམ། ཁྲོ་བོ་མང་པོ་ཐོག་ལྟར་འབབ། །རྔམ་པའི་ང་རོ་འབྲུག་སྟོང་ལྡིར། ཁྲོ་ཚོགས་འབར་བའི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །ཡུད་ཙམ་གྱི་ནི་<milestone unit="page" n="757"/><milestone unit="line" n="757.1"/>༄༅། །མ་ཁྲོལ་ན། །དངོས་སུ་བསྒྲལ་བས་དོན་མི་འགྲུབ། །དོན་གྱི་འབྲས་བུ་ངན་སོང་རྒྱུ། །དོན་ཉིད་གཉིས་མེད་དབྱིངས་སུ་བསྒྲལ། །ཏིང་འཛིན་གསལ་བའི་ཕུར་པས་གདབ། །ཅེས་བརྗོད་པས། འཇིགས་<milestone unit="line" n="757.2"/>བྱེད་ཁྲོ་བོའི་ཚོགས་ཀྱིས་ཐམས་ཅད་དམིགས་སུ་མེད་པར་མྱ་ངན་ལས་བསྒྲལ་ལོ། །ཕུར་བུ་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། བདག་ཉིད་ཆེ་བའི་ང་རྒྱལ་བསྐྱེད་དེ། དབང་ནོད་པ་དང་། ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་<milestone unit="line" n="757.3"/>ཕུར་པ་གདབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཁྲག་འཐུང་གི་རྒྱལ་པོས། དྲག་པོའི་ཕྲིན་ལས་ཀྱིས་དམིགས་པའི་དགྲ་དེ་མངོན་སུམ་དུ་བསྒྲལ་བའི་ཕྱིར། །ཉོན་མོངས་པའི་གཟུགས་ལ། །ཕོ་ཉས་<milestone unit="line" n="757.4"/>དབང་པོ་མངོན་སུམ་དུ་བསྡུ་བ་འདི་སྐད་ཅེས་བརྗོད་དོ། །སྐལ་ངན་ལས་ཀྱིས་མནར་བ་དེ། །རྣལ་འབྱོར་དོན་ལ་བར་གཅོད་བྱས། །གཉིས་མེད་བསྒྲལ་བས་མི་འདུལ་བས། །མངོན་སྤྱོད་བསྒྲལ་བའི་ལས་བྱས་<milestone unit="line" n="757.5"/>ལ། །གང་གིས་གཟུགས་ལ་མིང་རུས་བྲིས། །གཤིན་རྗེའི་ཕྱོགས་སུ་ལས་རྣམས་བྱ། ཁྲུ་གང་བརྐོས་ལ་རྒྱ་སོལ་གདབ། །ཐོད་པ་མདའ་གཞུ་ཞགས་པ་དང་། །རྩང་དང་དུག་རྫས་ཚང་བས་བསྐོར། །མ་ཉེས་ཞལ་ལྕེ་<milestone unit="line" n="757.6"/>ཀུན་ལ་བཅོལ། །བསྙེན་པ་རྫོགས་ནས་ལས་འདི་བྱའོ། །བདག་ཉིད་དབང་གི་རྒྱན་གྱིས་བརྒྱན། །དམ་ཅན་བསྙེན་ནས་ཕོ་ཉ་བཀྱེ། །གཟུགས་བསྡུ་བ་ཡི་ལས་བསྡུ་བ། །དམ་ཚིག་ཆེན་པོའི་དུས་ལ་བབ། །རྣལ་<milestone unit="page" n="758"/><milestone unit="line" n="758.1"/>འབྱོར་དོན་སྒྲུབ་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །དངོས་གྲུབ་བར་ཆད་བྱེད་པའི་བགེགས། །གདུག་ཅིང་སྡང་སེམས་ལྡན་པ་རྣམས། །ཕོ་ཉ་ཕྱག་བརྙན་ཚོགས་བཅས་ཀྱིས། །ཟུང་ཞིག་ཆིངས་ཤིག་རྣམ་པར་སྡོམས། །གཏོགས་<milestone unit="line" n="758.2"/>ཤིག་གྲོགས་དང་ཕྲལ་བར་གྱིས། །རིག་པར་ཁུག་ལ་སྨྱོར་ཆུག་ཅིག །ཕོབ་ཅིག་རྣམ་པར་གཟིར་བར་གྱིས། །ལས་ཀྱི་ཕོ་ཉ་མང་པོ་ཀུན། །གཟུགས་ལ་བསྡུ་བའི་ལས་བྱུང་གིས། །སྔོན་ཆད་དམ་བཅས་ཅི་བཞིན་<milestone unit="line" n="758.3"/>དུ། །ང་ཡི་དབང་དུ་གྱུར་ནས་ཀྱང་། །བསྒོ་བའི་བཀའ་རྣམས་ཉན་པར་གྱིས། །རྣམ་ཤེས་དབང་པོ་གཟུགས་ལ་བསྡུས། །ལྕགས་ཀྱུ་ཞགས་པ་ལྕགས་སྒྲོག་དང་། །དྲིལ་བུ་ཕྱག་རྒྱ་བཞི་བཅས་ལ། །བསྡུ་བའི་དངོས་པོ་<milestone unit="line" n="758.4"/>འདི་བརྗོད་ཅིང་། །དབང་པོས་མངོན་སུམ་མཐོང་བར་བསམ། ཁྲེ་སྣྲ༷་ཨུ་ན་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཏ་ཐུ་ཡ་ཏ་ཐུ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཧ་ས་ཡ་ན་ཧ་ར་ན་ཧུ༷་ཕཊ། ཛ་ལ་པ་ཡ་ཛ་ལ་པ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨུ་བེ་ཤ་ཡ་ཨུ་བེ་ཤ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། སྟིརྙ་སྙིརྙ་<milestone unit="line" n="758.5"/>ཧུ༷་ཕཊ། ཅེས་བརྗོད་པས། ཁྲག་འཐུང་ཁྲོ་བོའི་ཚོགས་ཀྱིས། ཉོན་མོངས་པའི་སེམས་གཟུགས་ལ་བསྡུས་པས། །བདག་པོ་དབང་པོས་མངོན་སུམ་དུ་མཐོང་ནས་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་སེམས། མྱ་ངན་ལས་འདས་པར་<milestone unit="line" n="758.6"/>བྱ་བའི་ཕྱིར་རོ། །ཕུར་བུ་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། གཟུགས་ལ་རྣམ་ཤེས་དབབ་ཅིང་བསྡུ་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཀི་ལ་ཡས། དེ་དྲག་པོ་སྔགས་དང་ཁྲོ་ཚོགས་ཀྱིས་<milestone unit="page" n="759"/><milestone unit="line" n="759.1"/>༄༅། །ཕུར་པས་གདབ་ཅིང་བསྒྲལ་བའི་ཕྱིར། སྡང་བ་ཞེ་ལ་བཞག ཐུགས་རྗེས་ཉོན་མོངས་པའི་ཞེ་སྡང་གཏིང་ནས་གཡོས་ནས། ཤིན་ཏུ་གཏུམ་པའི་ང་རོ་དང་། གདངས་སྐད་དྲག་པོའི་ཕྲིན་ལས་ཀྱིས་གཏུམ་<milestone unit="line" n="759.2"/>ཚིག་འདི་སྐད་བརྗོད་དོ། །ཧུ༷་དྲག་པོ་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་འདིར། །ག་་རྔམ་ཞབྲུགས་པའི་ངོ་བོ་ལས། །ཕོ་ཉ་ཕྱག་བརྙན་ཚོགས་རྣམས་ཀྱིས། །རྣམ་ཤེས་གཟུགས་ལ་བསྡུས་པ་དེ། །ཉོན་མོངས་འབྲས་བུ་<milestone unit="line" n="759.3"/>འཕེལ་བྱེད་པས། །ཐབས་ཀྱིས་འདུལ་བའི་སྐབས་མེད་ཀྱིས། །དམིགས་ཀྱིས་མངོན་སུམ་བསྒྲལ་བར་བྱ། །མཐིང་ནག་ཅོད་པན་ཕུར་པ་ལ། ཁྲོ་བོའི་ཚོགས་སུ་དེ་བཞིན་དེ། །བདུག་བརྡེག་བྱུག་ལ་བརླབས་ཤིང་<milestone unit="line" n="759.4"/>བསྐུར། །གླད་ལ་ལན་གསུམ་སྐུ་གསུང་ཐུགས། ཁམས་གསུམ་ཕུར་པས་དུས་གཅིག་བསྒྲལ། །ངང་ལ་ཕོ་ཉའི་ཕུར་པས་གདབ། །དེ་ནས་སྔགས་དང་ཏིང་ངེ་འཛིན། །ཐབས་དང་དགོས་ཆེད་ལྔ་རུ་ཡོད། །དམ་<milestone unit="line" n="759.5"/>ཚིག་ཆེན་པོའི་དུས་ལ་བབ། །སྒྲུལ་པ་ཆེན་པོའི་དུས་ལ་བབ། །ཕྱག་བརྙན་ཆེན་པོའི་དེ་བཞིན་ཏེ། །དབུས་ནས་ཕུར་པ་བཞི་བླང་ལ། ཁྲོ་བདག་ཡབ་ཡུམ་ཧུ༷་ཀ་ར། །སྒྲ་འབྱིན་མ་སྟེ་ཡབ་ཡུམ་བཞིས། །དྲག་པོའི་<milestone unit="line" n="759.6"/>གནས་སུ་རིམ་བཞིན་གདབ། ཤེན་ཏུ་མི་བཟད་ཧུ༷་སྒྲ་ཅན། །གདུག་པའི་ཚོགས་བཅས་མ་ལུས་ཀྱིས། །དངོས་སུ་བཏབ་ནས་ཞིག་པར་བསམ། །དོན་གྱི་བཏབ་པས་མཁའ་ལ་བཏོན། །ཡུམ་གྱི་གསེར་ཞུན་ལྟ་བུའི་<milestone unit="page" n="760"/><milestone unit="line" n="760.1"/>སེམས། །ཧུ༷་གིས་བསྡུས་པས་བདག་ལ་བསྟིམ། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །དུས་གསུམ་འགྱུར་མེད་ཚེ་ཡི་དངོས། །ཆེ་བའི་ཡོན་ཏན་མཐར་ཕྱིན་བསམ། ཁམས་གསུམ་སྒྲོལ་བའི་དབང་ཐོབ་<milestone unit="line" n="760.2"/>པས། །དོན་གྱི་གནས་ཀྱང་ཐེབ་པར་བསམ། །དྲན་པའི་གཞི་ལ་དེས་བཏབ་ནས། །ཉོན་མོངས་རྩ་ཐག་ངེས་གཅོད་ནས། །སེམས་ཉིད་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོར་བསྐྱེད། །དབང་པོའི་ཡུལ་ལ་དེས་བཏབ་པས། །དྲན་པ་<milestone unit="line" n="760.3"/>ཉམས་ནས་དབང་པོ་འཕྲོག །རྣམ་ཤེས་མི་གནས་གནས་སུ་བསྒྲལ། །དོན་དམ་གཉིས་མེད་མཁའ་ལ་བསྒྲལ། །བསྟོད་ཅིང་ཕྲིན་ལས་དྲག་པོ་རོལ། །རྡོ་རྗེ་ཁྲོས་པས་ཞེ་སྡང་གཅོད། །སྲོག་གི་གོ་རུ་ཤར་བ་<milestone unit="line" n="760.4"/>དེ། །དམིགས་པར་བྱ་བའི་དོན་རྣམས་ལ། །སྙིང་གི་གོ་རུ་ཀི་ལ་ཡ། །ཧུ༷་ཙིསྟ་ཙིསྟ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨ་ཛི་ཏེ་ཨ་པ་ར་ཛི་ཏ་ཧུ༷་ཕཊ། ཏ༷་ག་ཏེ་ཧུ༷་ཕཊ། ཛ་ཡེ་བི་ཛ་ཡེ་ཧུ༷་ཕཊ། བྲན་དང་བཀའ་ཉན་ཕོ་ཉའི་ཚོགས། ཁྱེད་ཀྱི་ཕྲིན་<milestone unit="line" n="760.5"/>ལས་དུས་ལ་བབ། །སྔོན་ཆད་ཇི་བཞིན་དམ་བཅས་བཞིན། །མངོན་སྤྱོད་ཕྲིན་ལས་མྱུར་དུ་མཛོད། །གྲིཎྜ་གྲིཎྜ་བཛྲ། བྷསྡོ་བྷསྡོ་བཛྲ། མ་ཐ་མ་ཐ་བཛྲ། ཧ་ན་ཧ་ན་བཛྲ། ཛ་ལ་ཛ་ལ་བཛྲ། མ་ར་པྲ་མརྡ་ན་ཡེ་ཧུ༷་<milestone unit="line" n="760.6"/>ཕཊ། །པ་ར་བིབྱུ་ན་མུ་རུ་མུ་རུ་ཧུ༷་ཕཊ། གྲིཎྜ་བཱ་ཡ་གྲིསྦྱི་བཱ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། སུ་རུ་སུ་རུ་བཛྲ། སྟིརྙ་བིརྙ་བཛྲ། པ་ཙ་པ་ཙ་བཛྲ། རིམ་གྱི་འཇུགལདེབཞིནཏེ། །གཉིས་མེད་མཁའ་ལ་བསྒྲལ་བ་ཡིན། །ཞེས་བརྗོད་<milestone unit="page" n="761"/><milestone unit="line" n="761.1"/>༄༅ པས། ཐམས་ཅད་མ་ལུས་པར་ཐེབས་ནས། ཕུང་པོ་དངོས་སུ་བསྒྲལ་ཏེ་རྣམ་པར་ཤེས་པ་མྱ་ངན་ལས་འདས་པར་གྱུར་ཏོ། །ཕུར་བུ་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། ཕུར་པ་དངོས་སུ་གདབ་<milestone unit="line" n="761.2"/>ཅིང་རྣམ་ཤེས་མྱ་ངན་ལས་བཟླས་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དྲག་པོའི་ཕྲིན་ལས་མཚོན་གྱིས་བརྡེག་ཅིང་ག་་པའི་ཕྱིར། འདི་སྐད་དོ། །ཧུ༷་རྣམ་ཤེས་བསྒྲལ་བའི་ཕུང་པོ་ལ། །སྤྲུལ་པ་ཕྱག་<milestone unit="line" n="761.3"/>བརྙན་ལས་བྱའོ། །འདི་ཡང་ཕོ་ཉའི་ཏིང་འཛིན་དང་། །སྔགས་དང་ཐབས་དང་དགོས་ཆེད་དོ། །ཧུ༷་ཞིང་བཅུ་བསྒྲལ་བའི་ཕུང་པོ་ལ། །ཕོ་ཉ་རོལ་པའི་ལས་བྱ་བས། །དམ་ཚིག་ཆེན་པོའི་དུས་ལ་བབ། །རྡོ་རྗེ་གསང་<milestone unit="line" n="761.4"/>བའི་བཀའ་ལས་ནི། །སྡིག་ཆེན་གང་ཞིག་འདའ་བྱེད་པ། །སྟོབས་ཆེན་ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་དང་། །མཚོན་ཆེན་སྔོན་པོ་འབར་བ་ཡིས། །ཀླད་པ་ཚལ་པ་བརྒྱ་རུ་ཁོས། །ང་ཡི་བཀའ་ལས་འདའ་མ་བྱེད། །དེ་ནི་ཕོ་ཉས་གཏུབ་<milestone unit="line" n="761.5"/>པ་དང་། །བཀའ་རྣམས་ཉན་པར་བྱེད་པའོ། ཁྲོ་བོ་གདུག་པའི་མཚོན་དབལ་གྱིས། །ཉོན་མོངས་མནན་པའི་ཕུང་པོ་དེ། །རྡོ་རྗེ་འཁོར་ལོ་རལ་གྲིས་ག་། །མགོ་སྙིང་ལྷུ་གཟུགས་མ་ལུས་རྣམས། །དངོས་གཞི་མེད་<milestone unit="line" n="761.6"/>པར་བརླག་པར་བསམ། །གཏུབ་དང་བཀའ་ཉན་སྙིང་པོ་དང་། །དེ་དང་དེར་ནི་དེ་བཞིན་ནོ། །མ་མ་བ་ཤ༷་ཀུ་རུ་མ་ཐུ་མ། ཙྭ་ན་ཀ་ར་ཨི་ད༷། ད་དྷི་མ་མ་ཤིསྨྲ༷་ཀརྨ་ཀྭ་ར་ཡ། རྡོ་རྗེ་རལ་གྲི་འཁོར་ལོ་ཡིས། །གཡོན་གྱིས་<milestone unit="page" n="763"/><milestone unit="line" n="763.1"/>༄༅ པའི་ཐབས། །ཐབས་ཀྱི་འཕྲོ་འདུ་མང་པོ་ལས། །བདག་ལ་ཐབས་ཀྱི་རྒྱུ་ཡོད་པས། །དེའི་མཐུ་དང་རྫུ་འཕྲུལ་རྣམས། །སྟོན་མི་ནུས་པའི་དོགས་པའོ། །ཞེས་བརྗོད་པས་གདོན་གྱི་རིགས་དེ་དག་གིས་<milestone unit="line" n="763.2"/>མཐུ་དང་རྫུ་འཕྲུལ་སྟོན་མི་ནུས་པར་གྱུར་ཏོ། །ཕུར་བུ་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། །མཐུ་དང་རྫུ་འཕྲུལ་ཕྲོགས་ནས་ཕྱིས་སྟོན་མི་ནུས་པར་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཀི་ལ་<milestone unit="line" n="763.3"/>ཡས། །དྲག་པོ་ཕྲིན་ལས་ཀྱིས། །གཏུམ་ཚོགས་འབར་བའི་བར་དུ། །ཉོན་མོངས་དུག་ལྔའི་གཞི་ཞེ་སྡང་འབར་བར་སྨིན་པའི་ཕུང་པོའི་ཐེད་རོལ་དེ་མི་གནས་པར་བསྒྲལ་ཏེ། གནས་སུ་སྟོབ་པའི་ཕྱིར་འདི་སྐད་བརྗོད་<milestone unit="line" n="763.4"/>དོ། །ཧུ༷་གྲུ་གསུམ་མཐིང་ནག་འབར་བའི་ཀློང་། །བཅོས་མེད་ཡུམ་གྱི་མཁའ་ཀློང་དུ། །ཡབ་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཐོ་ཚོགས་ཀྱིས། །ཉོན་མོངས་མ་ལུས་རྟེན་འཕོ་བའི། །ལྷག་མ་མ་ལུས་སྐུར་བཏོན་གྱིས། །དམ་ཚིག་ཆེན་པོའི་<milestone unit="line" n="763.5"/>དུས་ལ་བབ། །ཕོ་ཉ་མང་པོས་གཏུན་དུ་བརྡུང་། །བརྡུང་དང་བསྟབ་དང་དབྱིངས་སུ་བསྒྲལ། །སྙིང་པོ་རིམ་བཞིན་སྔགས་བཟླས་པས། །གཉིས་མེད་མཁའ་ལ་གདོན་པར་བྱའོ། །རྡུངས་ཤིག་རྡོ་རྗེ་འབར་བའི་གཏུན།<milestone unit="line" n="763.6"/>ཁྲོ་བདག་དཔལ་ཆེན་འབར་བ་ཡི། །བཀའ་ལས་འདས་པའི་སྡིགཆེནརྣམས། ཁས་བླངས་དམ་བཅས་མནའ་བོར་བས། །རངགིགཤེདམརརང་གྱུར་ཏེ། །རྡོ་རྗེ་མེ་དབལ་སྙིང་བསྲེགས་ནས། །ལུས་ངག་རྡུལ་ཕྲན་<milestone unit="page" n="764"/><milestone unit="line" n="764.1"/>བཞིན་དུ་རློགས། ཁྲོ་མོ་འབར་བའི་ག་་ཁུང་དུ། །རྡོ་རྗེ་ཐོ་བས་བརྡུང་བྱས་ཏེ། །ལྷ་ཡང་རུང་སྟེ་བསྒྲལ་བར་བྱའོ། ཁུ་ཐ༷་ཁུ་ཐ༷་ཁུ་ཐ༷། ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། བཛྲ་རསྒ་ཀྲོ་ཏ་ཁུ་ཧི་ཁུ་ཧི། ཧ་ཧ་ཧ། དོན་ཉིད་མི་<milestone unit="line" n="764.2"/>དམིགས་དབྱིངས་སུ་བསྒྲལ། །དཀར་ནག་མཚམས་ནས་སྐུ་བསྐྱེད་ལ། །ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་ཀི་ལ་ཡས། །སྣང་སྲིད་ཕུར་བུའི་སྐུར་གྱུར་ཏེ། །གཟུང་འཛིན་རྣམ་རྟོག་རྩད་གཅོད་པའི། །སྐྱེ་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་<milestone unit="line" n="764.3"/>བསྟན། །ཞེས་བརྗོད་དོ། །ཆོས་ཉིད་དོན་གྱི་བྱིན་བརླབས་སོ། །གསང་སྔགས་ཆེ་བའི་བྱིན་བརླབས་སོ། །སངས་རྒྱས་ཀྱིས་ནི་ནུས་མཐུ་ཡིས། །ཨ་སྟི་ཙརུའི་དུས་ལ་བབ་པའོ། །གནག་པ་དེ་ཁོ་ན་ལའོ། །བཛྲ་ཀི་ལི་<milestone unit="line" n="764.4"/>ཀི་ལི། གནག་པ་དེ་ཁོ་ན་ལའོ། །ཀི་ལི་ཀི་ལི་ཞེས་བཅོ་བརྒྱད་དཀར་ནག་གི་མཚམས་སུའོ། །ཕུར་བུ་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། དྲག་པོ་ཕྲིན་ལས་ཀྱིས་གཏུན་ཚོགས་སུ་བརྡུངས་ཤིང་། ཆོས་ཉིད་<milestone unit="line" n="764.5"/>བདེན་པའི་དོན་གྱི་ཕུར་པས། ཉོན་མོངས་པ་རྩད་ནས་བཅད་ནས། བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་ཕུར་བུའི་རང་བཞིན་དུ་མྱ་ངན་ལས་བཟླ་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཀི་ལ་ཡས་བསྒྲལ་བ་དེ་དག་<milestone unit="line" n="764.6"/>དོན་ཡོད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར། དགོས་ཆེད་སྐུ་མཆོག་ཤིན་ཏུ་ལེགས་པར་བསྟན་ཅིང་། བསྒྲལ་བའི་གནས་ཀྱི་མན་ངག་འདི་སྐད་བརྗོད་དོ། །དེ་དག་བསྒྲུབ་པའི་དམ་པ་ནི། །ཀུན་གྱི་བྱ་བ་མ་ཡིན་ཏེ། །གཉིས་མེད་དོན་<milestone unit="page" n="765"/><milestone unit="line" n="765.1"/>༄༅། །ལྡན་སྐྱེས་བུ་དེས། །གནོད་གདུག་རྣམ་གཉིས་མ་བསྒྲལ་ན། །ངེས་པར་ངན་སོང་འཁོར་བར་ལྟུང་། །ཅི་ཕྱིར་ངེས་པའི་ལས་ལ་སྒྲིབ། །ངེས་པའི་དོན་བོར་ལོག་པར་གོལ། །བལྟ་བ་ངན་པས་རས་ཆོད་<milestone unit="line" n="765.2"/>བྱས། །སྤྱོད་པ་རྩིང་བས་ཐོ་ཅོར་བྱས། །དམ་ཚིག་ཉམས་པས་གཟུ་ལུམས་བྱས། །གཞུད་ལས་གོལ་བས་དཀྱིལ་འཁོར་དྲལ། །མ་ཉེས་པ་ནི་དྲག་པར་འཇོམས རང་ལས་མཁས་ལ་སྐུར་པ་འདེབས། །དེ་ལ་དྲག་<milestone unit="line" n="765.3"/>པོའི་ལས་བྱས་ན། །མྱ་ངན་འདས་པའི་ཡོན་ཏན་ཐོབ། །མ་མོ་མཁའ་འགྲོ་བྲན་བཞིན་འཁོལ། །ཚེ་རིང་བདེ་བ་ཕུན་སུམ་ཚོགས། །དགྲ་དང་འབྱུང་པོ་རྡུལ་དུ་རློག །མཐུ་ཆེན་ལྷ་སྲིན་དེ་བཞིན་ཏེ། །ཅི་བགྱིས་བཀའ་<milestone unit="line" n="765.4"/>ཉན་བསྒོ་བ་ཉན། །འདི་དང་ཕ་རོལ་གཉིས་སུ་ཡང་། །བསམ་པ་འགྲུབ་ཅིང་མཐོ་རིས་ཐོབ། །བདག་དང་གཉིས་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས། །གཉིས་མེད་ཆོས་སྐུར་དབྱེར་མེད་པས། །ངན་སོང་གསུམ་པོ་སྒོ་བཀག་<milestone unit="line" n="765.5"/>ནས། །གཉིས་མེད་མཁའ་ལ་དེ་བསྒྲལ་ན། །དོན་དང་མཐུན་པས་དམ་ཚིག་སྐོང་། །སྡིག་ཆེན་བསྒྲོལ་ན་ལས་ངན་ཆད། །དམ་ཉམས་བསྒྲལ་ན་བཀའ་གཞུང་བཙན། །ལོག་རྟོག་བསྒྲལ་ན་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="765.6"/>གཉན། །གནོད་གདུག་བསྒྲལ་ན་བར་ཆད་ཉུང་། །གཞན་ཡང་ཡོན་ཏན་བརྗོད་ལས་འདས། །འབྲས་བུ་ངེས་པར་ཆུད་མི་ཟ། ཁྲོ་བདག་ཆེན་པོ་ཐབས་མཁས་པས། །བསྒྲལ་བའི་ལས་རྣམས་བྱ་བར་བཤད། །དང་པོ་<milestone unit="page" n="766"/><milestone unit="line" n="766.1"/>སྙིང་རྗེས་གཞི་བཟུང་ལ། །ཚད་མེད་རྣམ་བཞི་སྔོན་དུ་གཏོང་། །དེ་ནས་བསྒྲལ་བའི་ཕུང་པོ་དེ། །གཉིས་མེད་ལྷ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ཡང་དག་དོན་གྱི་སྦྱང་བར་བྱ། །ནམ་མཁའ་ལྟ་བུར་སྐྱེ་བ་མེད། །རྣམ་དག་ཕུང་<milestone unit="line" n="766.2"/>པོ་ལྔ་ཡིས་བསྡུས། །སྙིང་རྗེས་བསྒྲལ་བའི་དམ་ཚིག་ནི། །བསད་ཅིང་མནན་པ་མ་ཡིན་ཏེ། །ཕུང་པོ་རྡོ་རྗེ་གཏམ་བྱས་ནས།༷།རྣམ་པར་ཤེས་པ་རྡོ་རྗེར་བསྒོམ། །བསྒྲལ་བའི་རྣམ་ཤེས་ཧུ༷་དུ་གསལ། །དེ་ཉིད་བྱང་ཆུབ་<milestone unit="line" n="766.3"/>སེམས་ཀྱི་རྟགས། །དཔལ་ཆེན་རྡོ་རྗེ་ཉིད་ཀྱི་སྐུ། །མ་ལུས་དབྱེར་མེད་འདུས་མ་བྱས། །གཉིས་མེད་དོན་གྱི་དེ་བཞིན་ནོ། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་བིསྣྲུན་བ༷་ཧུ༷་ཕཊ། སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་འབྲུ་གསུམ་པོ། །ཧུ༷་གིས་<milestone unit="line" n="766.4"/>བསྡུས་ལ་ཕཊ་ཀྱིས་འཕང་། །མཁའ་ལ་བཏོན་ལ་རྡོ་རྗེར་རོ། །རྩེ་ལྔ་འབར་བའི་སྐུ་རུ་གསལ། །མི་འགྱུར་སྐུ་ཡི་ངོ་བོར་གྱུར། །ཧྭ༷་ཧུ༷་ཧུ༷། ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། ཧུ༷་ཧཱུཾ། ཕཊ་ཕཊ། ཏིཛི་བཛྲ་ཅེས་བརྗོད་པས། །ཐམས་ཅད་མྱ་<milestone unit="line" n="766.5"/>ངན་ལས་འདས་ནས་སྐུ་མཆོག་དེ་ཤིན་ཏུ་མི་འགྱུར་བར་གྱུར་ཏོ། །ཕུར་བུ་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། གསོ་ཞིང་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་གཅིག་གི་རང་བཞིན་དུ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་བདུན་<milestone unit="line" n="766.6"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ནི་ཀི་ལ་ཡས། ཀརྨ་ཀི་ལ་ཡ་ཉིད་ཀྱི་ཐུགས་ཀར་བསྡུས་ཤིང་། ཡོངས་སུ་བཟུང་བ་འདི་གསུངས་སོ། །ཨེ་མ་ཧོ། ཕྱོགས་བཅུ་དུས་གསུམ་ཅིར་ཡང་སྣང་། །བྱང་ཆུབ་རྡོ་རྗེ་ཉིད་ཀྱི་<milestone unit="page" n="767"/><milestone unit="line" n="767.1"/>༄༅། །སྐུ། །སྤྲོས་མེད་ཐིག་ལེར་གནས་པ་ལས། །གཟུང་འཛིན་ལས་ཀྱིས་རྣམ་པར་ཟིན། །ཆོས་ཀྱི་སྒོ་མོ་བསམ་ཡས་ཀྱང་། །མྱ་ངན་འདའ་བར་འགྲོ་བའི་ལམ། །ཉོན་མོངས་དུག་ལྔ་ཐབས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="767.2"/>བཏུལ། །དོན་དམ་མྱ་ངན་འདའ་བར་བསྒྲལ། །དོན་གྱི་མན་ངག་ངེས་པར་བཤད། །འཇིགས་བྱེད་དཔལ་ཆེན་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོར་མྱ་ངན་འདའ། །དོན་དེ་རྟོགས་ནས་སུས་བརྗོད་པ། །ངེས་པར་ཡང་<milestone unit="line" n="767.3"/>གསང་དབང་ཆེན་རྫོགས། ཁྲག་འཐུང་རྒྱལ་པོ་འཁོར་བཅས་ལ། །མྱ་ངན་འདས་ལས་གཞན་མི་མངའ། །མྱ་ངན་འདས་པའི་རྒྱུ་རྒྱལ་འདི། །ཉིད་དེ་ངེས་དོན་ཐུགས་ལས་བྱུང་། །དེ་ནི་ངེས་པར་ལུང་བསྟན་<milestone unit="line" n="767.4"/>ཏེ། །ཐུགས་ལས་སྐྱེས་པའི་ཧེ་རུ་ཀ །མི་འགྱུར་བྱང་ཆུབ་སེམས་ལ་གནས། །ཞེས་བརྗོད་པས། དཔལ་ཁྲག་འཐུང་འཁོར་དང་བཅས་པ་ཐསམ་ཅད་དབྱེར་མེད་པར་ཤིན་ཏུ་དགྱེས་ནས། སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་རྒྱན་<milestone unit="line" n="767.5"/>གྱིས་ཐམས་ཅད་མ་ལུས་པར་མྱ་ངན་ལས་འདས་པར་གྱུར་ཏེ། ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ་ཡང་ཉིད་ཀྱི་ཐུགས་ཀར་བསྡུས་ཏེ་ཐིམ་པར་གྱུར་ཏོ། །ཕུར་བུ་འབུམ་སྡེ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས།<milestone unit="line" n="767.6"/>ཡོངས་སུ་གཏད་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་བརྒྱད་པའོ།། །།ཕུར་བུ་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་རྫོགས་སོ།། །།<milestone unit="page" n="0"/></p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>