<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0293-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--dpal he ru ka'i thugs kyi rgyud gal po zhes bya ba/-->དཔལ་ཧེ་རུ་ཀའི་ཐུགས་ཀྱི་རྒྱུད་གལ་པོ་ཞེས་བྱ་བ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0293-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=580.1; end=602.6--><milestone unit="page" n="580"/><milestone unit="line" n="580.1"/>་་་་་་་་ཅི་་་ཚི་་་་་ཁྱེ་་1 1་ཁྱི་་་ཁྲུ་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་༦1 1སྟུ་་་་་་་་་་་་་་་ཚི་་་་་་་ཛི1 1་་་་ལྗོ་་་་ཁྱི་་་་་་་་་་་་་་་ཁུ1 1་་་་་་་་་་<milestone unit="line" n="580.2"/>་་ཉུ་་་་་་་་་་ཁུ་་4་1 1་་་་་གློ་་ཛི་སྟུ་ཆོ་ཛི་་་་་་ཛི་་་་རྙུ1 ་1སྟུ་་་ཟློ་་་་་་་་་་་་ 1 1་་་་་་་་་་་་་་་་་1་1་་་་་་་་་་་་་་་སྐྱུརྭ་ ཅྭ་ 1 1སྐོ་་་་་་་་་་རྙུ་<milestone unit="line" n="580.3"/>་་་་། 1་་་་་་་སློ་་་་་་༦་་་་་1 1་ཁྱེ་་་་་་་་་སྟེ་ཁུ་ཆོ་་་་་་1 1ཚོ་་་་་་་་་་་་སྤྱོ་་་གོ་་་་་་་་་་་། ཁྱེ་་་ཆི་་་༷་་་ལྗུ་་་་་་་་་་སྤྱོ1 1་་སྐྱུ་་་༦་་ཙྭཁྲི་་རྭ་<milestone unit="line" n="580.4"/>་ཟློཁྱེ་་་་་་་1སྐོ་གློ་་བྱོ་་་ཙྭ་་་་་་་་་་་་་་་་་ཏོ་་་་་་་་་་་་་་་་་ཇོ་་་་་་1 1་་་ཉུ་་་་་་་ཁྱི་་་་་མི་་་རྗོ་་་་་ཁྱི་་་་་ཙྭ་་སྟུ་་སྐྱུ་ ་་་་་་་་ཆོ་ཁུ་་་་་<milestone unit="line" n="580.5"/>་་་་་་་་་་་ཟློ་ 1སྟུ་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་ ་༷་་་་་ཅོ1 1་་་ཏོ་་་ཁྱི་་ ་་་ཅྭ་ ་་་་་་ཙུབྱུ་་ཁུ་་་་་་་་་ཟློཁྱེ་་་་་་་་1་་ཁྱི་་་་་་་་་་སྐྱོ་་་་་ཁྱི་་་ཅྭ་ ་་་་་་་གོཅུ<milestone unit="line" n="580.6"/>་སྤྲོ་་་་ 1་་བྱུཏོ་ ་་སྩོ4་སྦྱོསྨྲོ་ཅྭརྨྱུགོརྒྱི 1་་་་་་ཁྱེ1 །་་ ་ 11 11་་་་ལྗོ་་་་་་ཛི་ཅྭ་ རྙུ་ ་སྩོ41་1་4་་་་་་་་་་ཉུ་་་་་་་་་ལྗོ་1 1་་ཙྭ་སྐྱིཁྱིཚོ་ཛི་་<milestone unit="page" n="13"/><milestone unit="line" n="13.1"/>་་་་་ཉུ་1 1་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་ཁུ་་་་1 1་་་་་་་་་ཚོ་་་་ཁུ་་་་་་་་ཟི་་1 1་ཁྱི་་་་ཁུ་་་་་་་་་་་་་ཚོ་་་་་་་1 1་་་ཁྱི་་་་་་ཁུ་་་་་ཁུ་་་་<milestone unit="line" n="13.2"/>་ཟློ་་ཁུ1 1སྟུ་ཁུ་་་་་་་་་་ཁུ་་ཁྲུ་ཁྱི་་་ཁྲི་་རྨྱུ་1 1་་་་་་བོ་་ཅྭ་་་་་ཁུ་ཟློ་་་་་་་1 ་1་་་སློ་་་་་་་་་་་་ཁྲི་་་་་་་ ་་་ཛི1 ་ཅོ་་་་་་་་་་་་་་་་ཟློ་་་་་་ཉུ<milestone unit="line" n="13.3"/>་་པྱི་། 1་ཟིརྭ་་་་་་་་་ཁྲུ་གློ་་་་་་་་་་་་་1 །སྒྲོ་་་་་་ཛི་་་་ཁྱི་ཁུཀྱུ་་་བྱུ1 ་1་་ཞུ་་་ ་་་་་་ཟློ་་ཙོ་་་་་་སྨྱོ1 ་་་་་་་་་་་་་༷་་་་་་༦1 ་1 ཁྱེ་་་ཟློ་་་་<milestone unit="line" n="13.4"/>་་༦་ཚོ་་་་རྟོ། 1ཉུ་་་་་་་་་་་་རློ་་༦་་་་1 1་་་་་་་་༷ཁྱི་་རྩི་་ཁྱི་་་་་1 །་་་་་ཁྱི་་་་་་་་་་་་་ཁུརྨྱུ་ ཆི1 1སྟུ་་་་་་་་་རྨྱུ་་་་་་1 1་་་༦་་་་་སྟུ་་་༷་<milestone unit="line" n="13.5"/>་་སྦྱོ་་་་་་། །་་ཟི་་་་་གོ་རྨྱི་ཙྭ་་་་་ཟློ་་་་་ཁུབྱོ་་སྨོ1 1་་་་་་་་་་་་་ཙུབྱུ་་ཁུ་་སྦྱ༷་ ་྅་ ་་ཉུ་1 1་༦་་ཛི་་་ཙྭ་་ཁྱི་་་་་སྙོ་་སྩོ་་་་་་ཁུ། ་1་་བྱོ་་གློ་་ཟློ་་་ཁྱི་་་་ཛི<milestone unit="line" n="13.6"/>་་ཁྱི་་་་་་་་་1 1༷ཁྲི་་་་་་་་ཁྱི་ཙྭཅོ་་ཛི་་སྤྱོ་ཉུཚོ་་1 1་་་་་་་་་ཟི་་་ཁྱེ་་་་་་ཁྱི་་་་་་་་་་ཕྱུ1 །་་་་་་་་གློ་ཁྱི་ཉུ་་གོསྣོ་་ཛི་ཉུ་་ཉུ1 1་་་་་༷1 ་ 1་་<milestone unit="page" n="1"/><milestone unit="line" n="1.1"/>1་་ཁྱི་་་་་་་ཚི་སྐྲུ་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་ཉུ་ཁྱི 1རྨྱུ་་ཉུ་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་ཛི་་་་ཛི1 1་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་ཁྱི 1ཁྱི་ཛི་་་་་་་་་་་་་་<milestone unit="line" n="1.2"/>་་་་་་་་་་ཁྱི་་་་་་་་་་་་ཁྱེ་་་་་ 1སྦྱི་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་ཁྱི་་ཟི་་་་་་་་་་སྦྱོཚི་་ཁྱོ། ་་་་་་་་སྨོ་་་་་་་་་་་་་་་་ཉུ་་་་་་་ཁྱི་་་་་<milestone unit="line" n="1.3"/>་་་་་ ་་་1 1རྨྱོ་་སྤྱོ་་་་་་་་་ཟློ་་་་་ཟློ་་་་་ཟློ་་་་་་་་་་་་་་་1 14་་ཚི་་ཁྲུ་གློ་་་ཅོ་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་ཇོ་སྩོ་་་་་་་་་ཟི་་ཁྱི་སྤྱོ་་་་་་་་་་་་ཁུརྭ་ ཁྱི1 1་<milestone unit="line" n="1.4"/>་་་ཁྱི་་་་ཁུ་སྤྱོཁྱི་་་་་་་་ཇོ་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་ ་1་་སྩོ་་གྱོ་་་་་ཁྲུ་་་་་་་་་་་་་་་སྙོ་་་་་་ལྕོ་་་་་་་་་་4་་་་་་་་་་ཁུ་་ཁྱི་་་སྤྱོ་ཁྲི་་་ཐོབྱུ<milestone unit="line" n="1.5"/>་་་་་་་སྟུ་ ་་་་་་་་་་་་སྦྱོ་་་་་་མི་་་་་་་་་་་ཁྱོ་ཞུ་་་་་༦་་རྨྱུཉུ་་རྐྱུཁྱི་་་་་ཟློ་་་་་་་་་་་་་་་་་1 ་1་་་་་་་ཏོ་་ཟློ་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་ཉུ་<milestone unit="line" n="1.6"/>་་སྣྲོ་་སྤྱོཛི1་1 ་ 11་་་་་་སྦྱི་་སྟོ་་ཙོསྐྱི་་་ཁྱི 1་་་་་་ཚོ་་སྟེ་་་ཁྱི་་་ཅྭ་རྨྱུ1 1་་་་་་་་་་སྦྱི་་་་་་་ཟློ་1 1ཆོཚོ་སྦྱི་་་ཟློ་་་་་་་ཁུ་་་་་སྐྱི་1 1ཅོ་་་་་་་སྤྲོ་་་་ཚོ་་་<milestone unit="page" n="3"/><milestone unit="line" n="3.1"/>་་་་་་་1 14་་་་་་་ཁྱི་་་་ཁུ་་་་་་་་1 1་ཁྱི་་་་་་་་་་་་་་་་་1 1ཉུ་་སྐྱི་་་ཟི་་་་་་་་་ཁྱི་་་་1 1་་་་་ཁྱི་་ཛི་ཁྱི་་་་་་ཁྱི་1 14་་ཁྱི་་་་བྱུ་་རྗོ་་1 1་་<milestone unit="line" n="3.2"/>་་རྟོ་་༷་་་་་་་་་་་་་1 1་་་་་རྨྱེ་་་ཙྭ་་་་་་བྱུ་་ཅོཁྱི་་་་1་་་་རྭ་ཟི་་་་་་་་ཁྱི་་་་1 1ཛིརྭ་ ་ཁྱི་་་་ཉུ་ སྦྱི་་་་་ཁུ་་1 1རྭབོ་་་་་་་་་་་་་་་ ་་རྨྱུསྤྱོ1 1་་སྦྱོ<milestone unit="line" n="3.3"/>་་ལྗོ་་ཁྱེ་་་་་་་་་་་།གོ་ཁྱི་་་་་་་་་ཉུ་་་ཟི་རྗོ་་1 1་སློ་་་་་་་་་་སྦྱ་་ཁུ༷་་སྨོ་་་1 14་་སྟུ་་་་་་ཁུཁྱི་་་ཁུ་་་་་1 1བྱུ་་་པྱོ་་་་་ཟློསྐྲུ་་་་་་་་་་་་་ཛི་་1 1་སྐོཐོ<milestone unit="line" n="3.4"/>་་་་་་་་་་་སྤྱོ་་་་་ཟི་་་སྦྱི་1 1རྨྱུ་་སྟུ་་་ཟློ་་ཁུཁྱི་་་ཇོ་་་་་ཁུ1 1་་་༷་་་་སྤྲོ ་་ ་་་ ་ཐོ་་་རྨྱོ11་སློ་་་་་སྙོ་་་་་་་་་་་ཁྱི1 14་་སྟུ་་་་་་སྤྱོ་<milestone unit="line" n="3.5"/>་་་་་་་ཁུགོ 1ཉུ་་་་་་༷་ ཚི་་ཆི་་་་་་་1 ་་་་་་་་་ཟི་།་་་་་བྱོཁྱི་་་་ཁྱི་་་་་་་་་་༦་ཟི་་་་་ཁྱི་་་་་་སྟུ་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་ 1་ཟློ་་ཁྱི་་་་་་་་་ཁུ<milestone unit="line" n="3.6"/>་སྙི་་་ཅོ་1ལྗོ་་ཁྱི་ཙུ་ཇོ་་རྩི་་་་གྱི་་1་་་་གློ་་་་སྟུསྟི་ ་་་་སྒྲོ་་སྤྲི་་་སྟོསྤྱོ་ཛི་ཛི་་་་་་་་་་་་ཟི་་ཁྱི1 1རྨྱུ་་་སྤྱོ་་་ཛི་་་་་་་་་་་ཉུ་་་་་་་སྒྱི་སྦྱི་་་ཚིསྐྱུཁྱེ1 ་1་་<milestone unit="page" n="51"/><milestone unit="line" n="51.1"/>་ཚོ་་་་་་་་་1 1ཁྱི་་་ཁྱི་་ཁྱི་་་་་་་་་་1 1་་ཁྱི་་་་ཁུཁྱི་ཉུ་་་་་་་་་1 1་་་་་་་ཁྱི་ཁྲི་་ཁྱི་་་་་་ཇོ1 1་ཁུ་་་་ཁྱི་་ཁུ་་་་ཙོ་ཁྱི1 1་ཁུ་་ཡི་་་་ཁུ་་་་་་་་1 1་སྟུ<milestone unit="line" n="51.2"/>་་་་་་།་ ཙྭ་་་་་སྨྱོ་་་་རྭ།་1་་་་ཁྱི་་ཁྱི་་་་་་་་་་་་་་་1 །ཚོ་་་་ཉུ་་་་ཚོ་༷་་་། །་་་་་་་་་་་་་ཁྲུ་་་་་་ཉུ་གོ 1་་་་ཁྲི་་ཏོ་་ཚོ་་་ཁྲི་་་་་1 །་་་་་་་སྟོ<milestone unit="line" n="51.3"/>་་༷་་ཟློ་་ཁྱེ་ཁུ་1 1་ཁྱི་་་་་་་་་ཁྱི་་་ནཱ་་་་་་1 1་སྟུ་་་་་་་་་་་་་་་་་་སྙོ་1་1་་སྒྲོ་་་་་་་་་་་་སྟུ་་་ཇོ་་་། །་་་་་ཚོ་་་ཁྱེ་་་་་་་་་ཟློ་་ཉུ་། 1་་རྔུ<milestone unit="line" n="51.4"/>་་་་་ཉུ་་་4་་་་་་་་་1 1་་་་་་ཁྱི་ཇོ་་་་་ ་་ ་་་ 1་ ་ཁྱིབྱོ་སྩོ་་་་་་ཁུ་་ཇོ1 1་་་ཁྲོ4་་་་་་་་་་་་་་་་་་་༦1 1་་་་་་་་་་་་ཟློ་ཁུ་་་་1 །་་་་་་<milestone unit="line" n="51.5"/>་་་་་་ཁྱེ་་་་་་་་་1་1་ཉུ་་་་་་་་་ཉུ་་་ཁྱི་་་་་་1 1་་་་་་་རྙུ་་་་་་་་་་་ཁྱི་་རྭ1 1་རྐྱུ་་་གོགྱི་་་་་་་་་༦་་་་་་་།་༷་ ་སྐྱུ་་་་་ཁུ་་་་་ཟློ1་1་ཙྭ་་་ལྗོ་་་སྩེ་་་སྦྱི<milestone unit="line" n="51.6"/>་སྟུཁྲུ ་ཅོ1 1་ ་་་་སྩོ་་་་་ཁྱེ་་་་་་ཛི1 1སྐྱི་་་ཁྱི་་་རྨྱུ་་་་་་སྐྱིཅོགོཧཱུཾ1 1་ཛི སྐྱི་ཁྲི་་་༦་་་་་་་་་་1 1རྨྱུ ་ཇོ་ ་ཁྲུ་་་ ་་ ་་་། 1ཚེ་་ཁྱི ་སྙི་སྦྱི ་་<milestone unit="page" n="1"/><milestone unit="line" n="1.1"/>་་་ཁུ་་་སྩི་་་་1 1་་་་ཁྱི་་་་་་་ཛི་་ཡི་་་ 1་་་་་བོ་་ཉུ་་་་་་་་་ཙོ་་་1 1ཁྱི་་་་་་་་་་་་་་་དྲི་་སློ1 1་་་་་་་་་་་་་་4་་་་་་་ཁུ1 1་་་ཉུ་་་་་<milestone unit="line" n="1.2"/>་་་་་་་་་ཀུ 1་་་་་་་་ཁྱོ་་་་་་་་་་་་བོ1 1་ཁུ་་ཡི་་་་་་་་་་་བྱུ་ ་་་་1 1་་་་4་་་་་་་་་་་་་་་མི1 1་་་་་་ཉུ་་ཕྱུ་་་ཁུ་་་་་་1 1་་་་་་་་་་རྨྱོ་་་ཁུ<milestone unit="line" n="1.3"/>་་་་རྨྱུ་་་་་་་1 1་་སྨོ་་་་་་ཉུ་་་་་་་་་་དྲོ1་1་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་ 1 ་།ཁྱི་་་་་ཁུ་་ ་་ཁུ་་་་་་སྟུ1 1་སྟུ་་སྤྱོ་་་་་་་་་་་་ཁྲི་1 1་་་་་་་་་ཁྲི་སྐོ་་་་སྐྲུ་་་་་1 1ཕྱུ<milestone unit="line" n="1.4"/>་ཁྱི་རྨྱུ་་་་་་་་་་་་་།1 ་1།་ཁྱེ་སྦྱོ༦གོ་་་ཙི་ ་་ཅོ་་ཁྱི་་་་་ཉུ་ སློཇོ་་ཇོ་་་་་་་་་་ 1་་་་སྦྱོ་་་་ཁྱི་་་་་་་་་་་་ཅྭ་ ་ཁྱེ1 1་་་་་ཇོ་ཆི་་་་་་་་་་་་་་1 1་་<milestone unit="line" n="1.5"/>་་༦་་་་་་་་་་་་་་1 1་ཁྲི་་་་་སྩོ་་་སྦྱོ་་སྐྱུ་་རྨྱུསྤྱོ་་་་་་། 1ཉུ་་་་་ཆོ་་་་་་་་༦་་་་་་1།་ཁྱི་་་་་ཟློ་སྩོ་་་༦་་་་་་་་་་1 1སྐོ་་་་་་་་་་ཆི་་་ཚོ་་་1 1་<milestone unit="line" n="1.6"/>་་ལྗོ་་ཉུ་སྤྱོ་་ལྗོ་སྟུ་་་་་1 །་་་་ཁྱིརྗི་ཁུ་རྩི་་་་་སྨྱོ་་་་། 1་ཇོ་་ཁུ་ཙོ་་་་་་ཇོ་་་ཁྲི་་། 1་་་་་ཇོ་སྟོ་་་་་་་་་་་སྐྱི་1་ཚོ་་་ཚི་་་་ཛི་་་་ཁྱི་ཀྱུ་་་ཀེརྗེ་1 ་1རྨྱུ་་ཛི1 1་རྗོ<milestone unit="page" n="3"/><milestone unit="line" n="3.1"/>་་་ཁྱི་་ཛི་་་་་་་་་་་། 1་་་་་་ཙོ་་་་་་་་་་་་་1 །་་ཁྱི་་་་་་་་་་་་་་་་་ཁྱི་། 1རྨྱུ་་་་་་ཁྱི་་་་་་་་་་་་1 1་་ཁྱི་་ཁུ་་་་4་་་་་་་་་1 1་་སྟུ<milestone unit="line" n="3.2"/>་གློ་་་་་་་་སྩིཀེ་་ཇོ་1 ་་་་་་་་་་་ཛི་་་་་་་་་་་་༽ 1་་་་་་་ཁྱི་་་་་རྨྱུ་་་་་་སྐྱུཁུ་1 1ཁྱི་་་་་་ཁྱི་་་་་་་་་་་སྟུ1 1་་་་ཁྲི་་་་་ཁྱི་་་རྐྱུ་་་་་1།་་་་ཁུ་་ཁུ<milestone unit="line" n="3.3"/>་་་་་་་་་་་་ཁུ1 །ཇོ་་་་་་་་་་་་་་་་་། 1་་་་་་་་་་་་་་་་ཡི་་་ 1་་ཛི་་་་་་་་་་་་་་་་་ཇོ་་་1 །རྩོ་སྐྱུ་་་་ཁྲི་་ཁྱི་་་་་སྟུ1 1ཉུ་་་ཁྱི་་་་་གློ་་་་་1 1་་སྩོ<milestone unit="line" n="3.4"/>་་་་ཆི་སྒྲོ་་་ཇོ་་་་་་་1 ་1་་་་་༷་་་་་་་་་་་་་་1 ་1་ཁྱི་་་་་ཁྱི་་་་་་་་་་་་་་་1 1་་་་་་་ཁྱི་་་་་་་་་་་སྔོ་་་་་1 ་་་་་་་་་་་་ཇོ་་་་་་།་1་་་་་ཉུ<milestone unit="line" n="3.5"/>་་ཕྲི་་་་་་་་་་་་་་་་1 1་་་་ཁྱི་་་་་་་་་༷་སྟུ་་1 1་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་གོ་་་གློ་1 1་་་་་་ཁྱི་་་སྟུ་་་་་སྦྱོ1 1་་་་་་་་ཁྱི་་་་་་་སྤྱ་་་་་1 1་་་་་་་་་་་་་<milestone unit="line" n="3.6"/>་་སྐྱི་་་་་་1 1་ཏོ་་་་་ཅོ་སྦྱི་་་་་་་སྐྱི1 ་1་་་་་་ཚོ་་་་་རྩི་་ཛི1 1་་་རྭ་ ་་སྔོ་་་་ཟློཉུ་ཉུ་་་1 1་སྐྱུ་་་ལྗོ་་གོགྱི་་་སྤྲོ་ཉུ1 1སྦྱི་་་་་་་་་སྙི་་་ཅོ་རྗོ་སྣྲོ1 1་ཉུ་་ཅུ་་་་་ཁུ<milestone unit="page" n="1"/><milestone unit="line" n="1.1"/>་་་་་་་་་ཁུ1 1རྨྱུ་་་་་་་་་་་་་ཁུ་་་1 1བྱི་་ཁུ་སྡིཚི་་ཁུ་་སྐྲུ་་་་་1 1་་་་་་ཁྱི་་་་སློ་་ཅུ་་་ 1་་་ཅི་་་་་་་ཇོ་་་་་་་་1 1་་ཟོཅྭ་ ་་་་ཛི་་་་་་་1 1་་<milestone unit="line" n="1.2"/>་་་་་་བོ་་་ཚོ་་སྦྱི་་་་། 1ཁྱི་་ནཱ་་ཁྱི་་་་གློབྱུ་ ཁྱི་་། 1སྤྲོ་་་་་་་་་་ཁྱི་ཉུ་༷སྐོ། 1་་་་་ཁྲི་་་་་་་་་་་་་1 1་་་་ཁྱི་་་་་་་་་་ཁུ་་ཉུ། 1ཁྱི་ཉུ་་བྱུ་་་་་་་་་་་་༷1 1་་་་་<milestone unit="line" n="1.3"/>་་ཁྱི་་་་ཙྭ་་ཇོ་་1 1་་་་་་་་་་་་་་་་་ཁུ་་1 །་བྱུསྔི་་་ཁུ་་ཁྱི་་ཁྱི་་་ཟི་་་་་་་་།་1ཉུ་་་་་་་་་་་་་་་་་་1་།་་་་་་་་་ཁྲི་་་་་༦་་་་་སློ་1 རྭ1 ་་་་་་4་ཁུ་་ཁུ<milestone unit="line" n="1.4"/>་་རྙུ་ཟློ་་་། །ཁྱི༷་ ་་་་་་་་་་་རྭ་ ་་་་་1 1་་ཁུ་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་། 1་་་་ཁྱི་་་་་་་་་4་་1 1་་་་་་་་་སྐྱུ་་་ཁུ་་་་ཁུ1 1་་་་་་་ཁྲོཁུ་་ཁྱི་་་་༷་་བྱུ་་། 1་་་་<milestone unit="line" n="1.5"/>་་་་་་ཚོ་ཟི་་་་་་་་། 1་་་་་་་་༦་་་་་་སྡུ་་་་་ཁུ་1 1ཁྱི་་་་་་ཐོ་་་་་ཚོསྨོ་་་་་༦གོ 1་་་་་་ཁུ་་་ཇི་་་ཁྱི་་་་་་་1 1ཁྱི་སྐྲུ་ཁྱེ་་་་་་་་ཁྱི་་་་་1 1ཁུ་་་་་་4<milestone unit="line" n="1.6"/>་ཉུསྣྲིསྣྲོ་་ཁྱི། །་ཁྱི་་ཕོ་་་་ཁྱི་་་ཁྱི་བྱུམི་་་་4་1 1་྅་ཙོ་་་་་་་་་སྦྱི་ཟློཁྱེ་་་་་1 ་1་་་་་་་་་ཚོ་་་སྔོ་་གྱི་་་་རྭཟི1 1ཁྱི་་་་་སྩོ་་སྦྱི་་་་་ཁུ 1་ཙོ་1 ་ 1་ཇོ<milestone unit="page" n="588"/><milestone unit="line" n="588.1"/>་་་་་་རྩི་་་་་་་་ཅྭ་་་1 1་་་་་ཁུ་་་ཚོ་་ཁྱེ་་4་་་1 1་་4་་་ཁུ་ཁྱེ་་་་བྱུསྔོ་་སྦྱི་་་ཁྱི་1 1་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་ཁྲི། 1ཁྱི་་་་་་ཁུ་་ཁུ་་་་་་1 1ཁྱི་་་་<milestone unit="line" n="588.2"/>་ཆོཛི་་༦་་སློ་་་་་རྭ1 1་་་་་ཁུ་་་་་་་་་་་ཁུ་་་་་་1 1་་་ཛ་་་་ཚོ་་་་་1 1ཁྱི་་་་་་་་་་་་་་་་ཁུ1 1་ཁུ་སྐྱུ་་་་་་་་་་་་་་་ཁྱི1 1རྩོ་སྤྱོ་་་་་་་་་་་་་་། །་<milestone unit="line" n="588.3"/>་་་་་་་་་སློ་་་་་་་་་་་་སྟུ1 1་་་་་་་་་་གློ་་་་་་་་་་་་་1གོཇོ་་་་་་་་་ཁྱི་་་་་་་ཁྱི་་་རྩོཙྭ1་1་་་་་ཁུ་་་་བྱུ་་ཁུ་་ཇོ1་།་༷་་་་་་་་་་་་་བྱོ་ལྗོ་་1་1་་<milestone unit="line" n="588.4"/>་་་་་་་་་་་་་་་་་ཁྱི་་་1 1ཁྱི༷་ ་་་་་་་་ཛི་་་་པྱོ་་་1་1་་་་༷་་སྤོ་བྱུ་ ་་་ཁྲི་་་་་་་ཁྱི་1གོ་་་་་་་་་་ཁྱེ་་་་་་་་་རྨྱུ་་1 1་་་་ཁྲི་་ཁྱི་་་་སྒྲོ་་་་ཟློ1 1་་་<milestone unit="line" n="588.5"/>་་ཚོ་་་ཁྱི་་་་་སྤྱོ་་་་་་་རྨྱུ1 1་་་་་་་་་་་་་་་་་་བྱོ1 ་་་་་་་་ ་་་་་་ཁུཁྱི་་་་་་ཁྱེ1 1་་་་ཁུ་་་་་ཚི་་ཚི་་་་་་1 ་།4་་་་ཁྱི་་་་་་་་་་་་་་ཚོ་་་རྟོ། །་་<milestone unit="line" n="588.6"/>་་་་་ཇོ་ཉུ་གློ་་་་ཁྱི་1 1རྩི་་་་ཁྱིཙོ་་ཁྱི་་་་ཟློ་། །་་་་་་་ཐོ་་་་ཁྲུརྗོ་སྒྱི་1 1་་་་་་་་་་་་་་གྱི་་་སྒྲི་ཙོ1་1་་་་་་སྐྱི་་་་་་་ཁུ་་་སྐྱི་བྱུ1 1་་་་་་་་<milestone unit="page" n="52"/><milestone unit="line" n="52.1"/>་་་ཅྭ་ ་རྨྱུ1 1་་ཁྱི་་་་་ཁྱི་་་ཁུ་་་་་་་་་1 1་་་་་་་་་་་་་ཁུ་་་་་ཁྱི་་་་1 1སྟུ་་་སྟུ་་་ཁུ་་སྒྲོ་་སྒྲོཁྱི། 1་་་་ཁུ་་་་་་་་་་་་་་་ཇོ1 1་་་་་་་་ཉུ་་་་་<milestone unit="line" n="52.2"/>་སྨོ་་་སྐྱུ་་་1 1ཁུ་ཟློ་་སྐོ་་་་་་་རློ1 །་་་ཁུ་་སྨྱོ་་་་ཏུ་་་་་་1་།ཁྱི་ཟློ་་གློ་་་་་ཁུ་་་་་1 1་་་་ཛི་་་་་་ཁུ་་་་་་༷་ཇོ1 1་་ཉུ་་་་སྤྱོ་་་་་ཁྱི་་་ཟློ་་་་་1 1ཁྱི་་་་ ་<milestone unit="line" n="52.3"/>་་་་་་་་་་་གོ་༷ཙི་ ཧཱུཾ1་་1་་་་་་་་་ཁྲི་་་་་ཁུ་་ཁྱོ་་་ཁྲོཁྱི1་་་་་ཁྲུ་་ཉུ་་་་་་སྒྲོ་་་་ཁུ་། ་་་་་ཁྱི་་་་་་་་་་་་་་་་་་41་1་་་་་ཁྲི་་ཁྱི་་་་་ཁྱི་་་་་ཇོ་1 1་ཙྭ་<milestone unit="line" n="52.4"/>་་་་་་་་་་་་་་་་་སྟུ། 1་་་་་་ཙྭཁྱི་་ཁྱེ་་་་་་་་་་་རྟུ་། སྨྱུ1 ་་་་་་་སློ་་་་་་་་་་་ཁྲི་་་་་་་1་1་ཁྱེ་་ཟི་་་་་་་་་༦་་་་་༦་ཁུ་་་་་། 1་་སློ་་ཁྲི་་ཁྱི་་་<milestone unit="line" n="52.5"/>་ཁུ་་་་སྟུ་་ཕྱུ་་1 1་་་་་་་་སྟུ་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་1 1་་་ཁྱི་་་སྟུ་ཁུ་་་་་་་་་་ ་ཁྱི་་སྤྲི་་1 1་་་་་བྱུ་་ཇོ་༦་་་སློ་་་་ 1རྨྱི་ཟློཛ་་ཁུ་ཟློ་་་སྨི་༷་་་ཁུ་་་རྗི1།ཁྲི<milestone unit="line" n="52.6"/>་སྟི་་་་་་་་་་་་་་་་་ཛི་ཡི1 1་་་་་སྐྲུ་་་་་ཙོ་་་་སྐྱུ་ ་་སྐྱི1 1་ཁྱེ་་་སྦྱི་་་ཚོགོ་་་་་་་སྤྲོ་་ཉུགོ 1ཆིསྟོ་་ཛི་ཁྱེ་་་སྔོ1 1་༷་་་་་་༷སྟུ་ཅོ་ཙོ་་སྤྲོ་་ཉུ1 ་་སྣྲི1 ་ ༷ 1་་<milestone unit="page" n="590"/><milestone unit="line" n="590.1"/>་་ཏོ་སྐྲུ་་་་་སྐྱུ་་་་ 1་་ཁྱི་་སྐྱུ་་་་ཁྱི་ཁུ་ཐོ་་་་ཏོ་་་་་་སྐྲུ་་་་1 1་༷་གྱི་་ཛི་་་་ཁྱི་་་ཐོ་་་་སྨི་སྐྱུ་ཁྱི་་་ཉུ་་་་1 1་་་་་་་་་་་་ཇོ་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་<milestone unit="line" n="590.2"/>་་ 1་་ཁྱི་་་་་་ཏོ་ཁུ་༷་་་་སྦྱོ་1 1་་ཁྱི་་ཛི་་་་ཁྱི་ཁུ་་་་་ཁུ1་1་༷་ཁྱི་་སྐྱོ་་་་ཁྱི་ཁུ་ཐོ་་་་ཁུ་4་་་ཇོ་4་་་་་་ ཉུ1 ༷༷་་་1 1ཟློ་་་་་བྱོ་་་་་་་་་ཁྱི་་་་་1 1་སྟུ་་་༷་་་་<milestone unit="line" n="590.3"/>་བྱུ་་༷་ཚི་་་་་་སྟུ1 1་་ཁུ་་ཁུཟོ་་༷་་་་་་་་་་ཁྱེ་་ཁྱི1 །་ཁྱི་་་་་ཟློ་་་་་་་ཁྱེ་ཁུ1 ་་་་་རྗོ་ཟི་་་་་ཁྱི་དྲོ༷་་་༷་སྟུ11་་་་་་་་་་་ཁྲི་་རྨྱུ་སྐྱུ་ ༦་་་་་1་་་༷༷་་སྐྲུ་་་་་་་་་་<milestone unit="line" n="590.4"/>་ཁྱི་ཎྜ་1 1་་་་་་་་་་་་ 1་༷་སྦྱི་་ ་་་་་་ཐོ་་1་་་་་་4་ཏོ་སྐྱུ་་་་་ཐོ་ །རྨྱེ་་་་་་་ཁྱི་་་ཟོ་་་1་་་་་་་་་་་་ཟོ་ 1་་་་་གོ་ ཟློ་་་་ 1་་་་་་རྨྱུཁུ་་་་1་་་་་་་་་་སྣོ་ །་་་་་་་་ཁུ<milestone unit="line" n="590.5"/>་ཁུ་ཎྜ་ །་་་་་༷་གློ་རྨྱོ་ཎྜ་ །་་་་་༷་རྨྱེ་་་་ཐོ་ 1་་་་རྨྱུ་མི་་་1་་་་་་ཁུ་ཏོ་ 1་་ཇོ་་་་ཆི་ཎྜ་་།་་ཁུ་་་་ཐོ་ 1་་ཡི་སྐྱུ་་་་་ །་་རྙུ་་་ཁུ་ཎྜ་་ 14་བྱུ་་་་་་ 1་་་་་་ཐོ་་ 1རྨྱི་སྐྱི༷ ་རྨྱི<milestone unit="line" n="590.6"/>་ཅོཅྭ་ཅྭ་་་1 །་་་་་་་ཁྱེ་་་གྱི་་ཙོ་་་་སྐྲུ་་་་་་་་སྟི་་སྐྱིཛི་སྟུ་་ཅི་་བོ་་་་་་་གྱི11 ་11་་་་་་་ཁྱི་ཙི་ ་་་ཙོ་་་་་་་་་་་ཅི་་་་་་གློ་1་་་་ཁྱི་སྟོཐོ་་ཁྱི་་ཉི་་༷ ་་་༷<milestone unit="page" n="3"/><milestone unit="line" n="3.1"/>་་་་་་་ཉུ་་་་་་་་་་་་། 1་་་་་་་་ཛི་་་་་་་་་་་་་་་1 །་་་་་ཁྱི་་་་་་་་་ཛི་་་་་1 1་་་་་་་་སྔོ་་་་4་་ཇོ་་་1 1་་་་་་་་་་་་་་་་་་་ཁྱེ་་1 1་ཁྱི<milestone unit="line" n="3.2"/>་་་་་་་་་་་་་་་་་་ཁྱི་1 1་་ཁྱི་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་། 1་་་་་་་་་་་ཇོ་ཁུ་་་་་་་རྨྱུ་1་1་་་སྨོ་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་1 1་་ཛི་་་སྨོ་་་ཛི་་་་་་་1 1་་་ཙུ<milestone unit="line" n="3.3"/>་་སྩོ་་་ཟི་་་་་ཁྱེ་་་་1 1་་་་་་་་་་་་་་་་་་་སྦྱི་ཉུ་1 1་་་་་ཛི་་ཉུ་་བྱོ་་་་ཁུ་་་་རྫི་་་1 1ཁྱི་་ཁྱི་་་་་་་་་་་་་་་་་་སྣྲོ་་་་་11 ་ 11་་་་་་་སྐོ་་་་༷་<milestone unit="line" n="3.4"/>་ཁྱི་་་་་་་ཁྱི་་་་་་་་་་་་1་་་་ཁྱི་་་་་ཁྱི་་ཛི་་་་་་་་ཅྭ་ ་རྨྱུ་་་་1 །་ཁུབྱོ་་་་་་་་་་་་་་་་་་ཁྱེ། 1་་་་་་་་་་་ཁྱི་་སྨི་་1་1་་་་་་གློ་་་སྤྱོཉུ་་་ཁུ་རྙུ1་1་<milestone unit="line" n="3.5"/>་་་་་་་་་་་་་་་་་་ཁུ་། ་།་་་་་་་་་་་ཛི་་་་ལྗོ་་་1 1་ཁྱི་་་ཐོ་་4་་་་་་་་་ཁུ་་་་བྱུ ཁྲོ་་་4་་ཇོ་་གོ 1་་་་་་་་1་་་་་ 1་་སྐྱོ་་་་་རྙུ་ཚུཁུ་སྐྱི་་་ 1༷༷་་་་་་་་་་་ཅོ་་་་<milestone unit="line" n="3.6"/>་་ ་་་ཁྱི་་་་ཅྭ་ ་རྗོ་སྐྱོཀེསྦྱི༷་སྒྲི་སྦྱི༷་་ཅྭ་ ་་་་་ ་་ 1་༷་རྨྱོ་ཚེ་་་་་་ཁྱི་ཁུ་ཐོ་་་སྣེ་ ་ཙུཅུ་་་ཁྱི་་་་་སྤྱོ་་་་། 1་༷་རྙོ་་སྐྱུ་་་་་ཁྱི་ཁུ་་ཐོ་་་་སྨི་་ཉུ་ ་ཛི་་སྦྱི་ཁུགོ་་་་་་་ ་།་༷་ཁྱི་་ཛོ་་་་ཁྱི ཁུཐོ་1 ༷ ་1་རྔོ<milestone unit="page" n="523"/><milestone unit="line" n="523.1"/>་་ཁྲུ་་་་1 1་ཁྱི་་་་་་་་་་་ཁུ་་་་་ཛི1 1་་ཁྱི་་་་་་་་་་་་་་གྱི11 11་་་་ཁྱུ་ཁྱིསྩ་ ་་་་་༦་་་་་ཛི 1་་་་་་་་་་ཅྭ་ ་རྨྱུ་་་་1 1་་་་་་་ཁྱི་་་་༦་་་་ཛི1 1་<milestone unit="line" n="523.2"/>་་་་་་་་་་་་་གོ་་1 ཁུ་་་་ཁུ༷་ ་་་་་ཁུ་་ཟི། 1ཁྱི་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་1 1ཁྱི་་་་་ཁུ་་་་་་་་་་རྩི་་། 1ཁྱི་་་་་་་ཁྲོ་་་་་་ཁུ་་་་་སྤྱ1 །་ཁུ་་་་་ཕྱུ་་་་་་་་་<milestone unit="line" n="523.3"/>་་ཟློ1 1་་་་་་གློ་་་་་་་་གློ་་་་གློ1 1་་་་་གོ་་་་་་་་ཛི་་་་་རྐྱུ1 །4་་་༷་ ་་་་་་་་ཁུ1 1་་་་་ཁྱི་་་་་གློརྨྱུ་ ་་་ཁྱི1 1་ཁུ་་་་་ཁྱི་་་་་ ་ཙྭ་་ཟློ་་1 ་ཅྭ་ ་་་་་་་་སློ་་གོ་་་སློ<milestone unit="line" n="523.4"/>1སློ་་ཁྱི་་་་་ཁུ་་་ ་་་་་་༦་་་་་་་་་་་11 །1་་་་་།་་ ་་་་་་སྟུ་་་་་་་་་་་་ཛི་1་་་ཁྱེ་ཁྱི་་་་་་་་་་༷་ཅྭ་ ་་་་་་1 1་་སྩོ་་་་་་ཟློ་སྤྱོ་་་་་རྙུ་་1 1གྱོ་་་་་སྟུ<milestone unit="line" n="523.5"/>་སྨོ་་་་་་་་་1 1་ཟློ་་་རྩོ་་ཁྱེ་་་་་་་1 1་་་་་་་་་་་་་ཚོ་་་་་་་1 །་་་་་་་་་་་་་་་་་ཟི་་་སྨོ1་1་་་་་་་་་ཁྱེ་་་་་་་སྔོ1 1སྟུ་་་་་༷་་སྤྲེ་་་་་་་་་་་1 1་ཁྱེ་<milestone unit="line" n="523.6"/>་སྤྲོ་་་་་་་་་་་ཁྱེ་་་་ཛི་་་1 1སྟུ་སྦྱི་་ཟློ་་་ཁྱེ་་་་་་་་སྐྱི་1 ཉི་ཁུ་་་་་ཛི་་་་་ཟི་1 1་ཁུ་་རྙི་རློཆི་་ཉི་་་་་་་་1 1་ཐོ་་་་ཚོ་་་་་ཁྱེ་་་་་སྔོ1 1་ཟི་<milestone unit="page" n="3"/><milestone unit="line" n="3.1"/>་ཁུ་་་་ཁྱི་་་་་་་་སྟུ་་་་་ཛི་གློ 1་་་་ཁྱི་་་་་་་་ཅྭ་ ་རྨྱུ་་་་། 1་་་་1 །་ཁྱི་་་་་་་ཏྲུ་་་་་་་་་སྐྱི་་་1 1་་་་ཁྱི་་་ཆི་་་་་་་ཇོ་༦1 1་་་་་་་་་་་་་་་་<milestone unit="line" n="3.2"/>་་་་་་་། 1་ཏཱཔྱོ་་ཁྱི་་་ཆི་་་་་་་་་་་་།་་་་་་་་ཙི་་་་་་་་་ཁྱི་་། ་་་ཁུ་སྨོ་་་་་་་་་1གོ་་་་་་་་གློ་་ཁུ༷་ ་་་་་་1 1་་་་སྩོ་་་ཁྱི་་་རྭ་་ཁུ་ལྗོཁུ1 1བྱུ་ ཁྱི་་<milestone unit="line" n="3.3"/>་་༷་་་་་་་་ཁྱེ་་ 1་་་་་་་ཁྱི་་་་་་་ ་ཁུ1 ་་སློ་་་་་་་གློ་་་་་་་་་གློ་བྱུ1 །་་་་་་་་་གློ་་་་་་་་་་1 1ཟློཁུ་་་་་་་་་་ཁྱི་་་་སྦྱི་་མི་1 1་་་་་་ཁྱི་་་་་ཇོ་་ཁྱི་ཁུ1 1་་ཚོ<milestone unit="line" n="3.4"/>་་ཙྭ་་་ཁུ་་་་་་བྱུ་་་་ཆི1 1་་སྩོ༷་ཁྱི་་ཁྱི་རྨྱུ་་་་་་་་་།་་་་་ཁྱེ་་་་་་་ཁྱི་སྐྱུ་བོ1 །་་་་་་ཚོ་་་ཁྱེ་་ཁྱི་ཟི་་་་1 1་་་ཟློ་་་་་ཀེ་ ཏོ་་་་་་་་་1་1་་་ཁྱི་་་་ཁྱི་་་་་་ཁྱི<milestone unit="line" n="3.5"/>་་་་1 1ཁྲི་་་་་ཁྱི་་་་ཁུ་སྒྲི་ཁུ1 །ཁྱིསློ་་་་་་་བྱུ་་་་་་་་་་1 1་སྣྲི་་་་་་་་་་་་་ཛི་་་་་་1 1་་་་་་ ་ཟློ་སྟུ་་༦་་་་ཁྱི་་་་་་་1 1་་ཁྱེ་་རྭ་་་་་་ ་ཁྱི་་་་་་་་ 1་་<milestone unit="line" n="3.6"/>་་སྤྱོ་ཁྱི་གོ་་སྤྱོ་་་་རྭ་1 1་་་་་་སྨོཙི་ རྩོ་ཧཱུཾ༷་་་རྗོ་སྣྲོ1 1་་་་ཛི་་་ཁུ་་་་་་་་་་་་་་་་་1 1་ཁུ་་སྐྱི་་་སྙོ་ཁྱུ་ཁྱི་་་་་་་རྟོ1 1སྩོ་ཁྱེཀུ་ ཁྱི་་༷བྱུ་ཁུ1 ་ །་རྗོ<milestone unit="page" n="31"/><milestone unit="line" n="31.1"/>་སྐྱུ་་་་་༦་་་་1 1སྟུ་ཛི་་་ཁྲུ་་ཅུ་་་་་་་་་1 1ཁྱི་་་་་ཁྱི་་་་་་་་་་་1 1་་་་་་ཁུ་་་་་་སྦྱི་་་ཇོ་་་ཇོ་1 1་་་་་་་་་་ཛི་་་་་་་་་་ཁྱི1 1་སྐོ་་་་་་ཁྱི་་་་<milestone unit="line" n="31.2"/>་་་་་་་་་་་1 1་་་རྨྱོ་་་་་་་་་་་་་་་་་1 1་ཚོ་་་་་་་་་་་་་་་1 1ཚོཁྱི་ཁྲི་་ཁྱི་སྨོཁྱི་་་་་་ཞུ་་༦་1 །་་་་ཁྱི་་་ཁྱི་་ཉུ་་སྟུ་་་་་་་1 1་་་ཅུ་་་་་་་་༷་<milestone unit="line" n="31.3"/>་་སྟུ་་་སྤྲོ་་ཁྱི1 1་་་་སྒྲོ་་་་་་་་་ཁྱེ་་་ཉི1 1ཁྱི་་་་་་་་་་་་་་་་་་1 1་༦་་་་་་་ཆོ་4་་ཅྭ་་་་་གློ1 ་ཏྲི་་་་ཁྱི་་ཟི་་་་་་བྱུ་་་1་1་སྒྲོ་་་་་་་་་་ཁྱེ་་་ཟླི1་1ཁྱི<milestone unit="line" n="31.4"/>་་ཟློ་་སྨོ་་་་་་་་པྱོ་་་་་་1 1་་་སྤྱོ་་་་་་་་་་་་་་་1 1ཁྱི་་་་་་་་་་ཁུ་་་་1 1་་་་་་ཁྱི་་་་་་༦་་་ཁྱེ་་ཉུ་1 1ཁྱི་་་་་་་་་་་་་་་་་ཚོ་་་་་1 1་་་་སྡུ་ ་་<milestone unit="line" n="31.5"/>་་་ཛི་ཏོ་་་་1 ་་་་སྐྲུ་་྅་་་་་ཇོ་ཁྱི་་ཁྱི1 ་ཁྱེ་་ཚོ་་་་་་་་་་་་་ཁྱི་1 1་སྟུསྤྱོ་་་་་་་ཁྱི་ཕྱུ་་་་་་་་་་་་ཁྱི1 1་་ཁུ་་་་་་་་་་་་་་་1 1ཁྱི་་་་་སྟུ་་་་ཐོ་ཁུ་་་་<milestone unit="line" n="31.6"/>་་་ཏྲི1 1ཛི་་་་་ཁུ་་་་་་སྣྲོ་་་་་1 1་་་་ཁྱི་་་་་་་ཉུསྤྱོ་ཅི་་་བོ1 1རྨྱུ་་ཁྱི་་་་་་རྩི་་་་་་ཇོ1 1་་ཁྱི་་་་་་་་་་་་་གྱི།1 ་ ་11་་་་ཉུ་་སྦྱིཙི་ ཁྱི་ཛི་་་གློ་<milestone unit="page" n="3"/><milestone unit="line" n="3.1"/>་་་་་ཁྱི་་་ 1ཁྱི་་་་་་་་་་་ཁྱི་་་1 །་་་་་༦་་་་་་་་་་་་་་1 1ཁྱི་ཁུ་་ཁུ་་་་་ཁུ་་་་་་ཉུ1 1་་་་་་་སྣྲི་་་་་༦་་་་་ཚེ་1 1་ཟི་་ཚི་་་་་་་་སྦྱི་་རྨྱུཁྱི1 ་་་་<milestone unit="line" n="3.2"/>་་རྨྱེ་ཉུ་ ་་་་་ཛི་་། 1་་་་གློ་་ཛི་་་་་་་་་་་ ། ་1་་་་་ཟི་སྤྲོ་་་་་་་་་་་༷། ་་་་་ཏོ་་་་ཁུ་་་༷༑1 1་་་་་ཁྲུ་སྤྲོ་་་མི་་་་1་།་་་་་་སྦྱི་ཉུ་་་་་་་1 ལྗུ1 ་་་་་་སྩི་་་་་་ཉུ་<milestone unit="line" n="3.3"/>་་་་་ཟློ་1 །་་སྦྱོལྗོ་་་་་་་་་་ཞུཚོ་། །་ཟིརྭ་ ་་ཁུ་་་ཁུཀྱུ་་་་སྤྱ་། 1་་་་་་ཕྱུ་་་་་ཙྭ་་ཁུ་ 1་ཟི་་་ཆི་་་་་་ཁུ་སྒྲོསྦྱོ་་་་1 1་་་་་ཟློ་་་་་་་་་་་་1གོ་ཟི་་་་་སྒྲི་་་་༦་་<milestone unit="line" n="3.4"/>་་ཁྱེ་1 1་་་་སྤྱཟློ་་་་་་་ཁྱི་་་་་་་། 1་ཟི་་་་་་་་སྟུ་ ་་་་་། 1་་་་་་་་་་་་་ཛི་་་་་་1 1་ཟི་སྟུ་་ཁྱེ་་་་སྤྲི་མོ་་་་1 1ཇོ་་་་་རྙུ་་་་་ཁུ་་སྨོ་་ཁུ1 ་་ཁུ་་་་་་ཉུ་་་<milestone unit="line" n="3.5"/>་་་་་་།་1་་་་ཁྱེ་བྱུཁྱེ་་་་་་་་་། ་་་་་་་ཙྭ་ཙུཁུ་་གློ་་་་ཟི་1 1་་་་་ཁུ་ཁུ་་་་་་་་་་སྨྲ 1་་་་་་་གོ་་་་་་་་་་་་་་རློ་1 1ཚོ་་་་ཛིསྨོ་་ཅུ་་་་་་ཁུ1 1་ཟི་་་་་༷<milestone unit="line" n="3.6"/>་་ཁྱི་་་ཁུ་སྐྱི་་་་ཅོ། །སྐྱི་་་་ཚོ་་་ཛི་་་་་ཙོ1 1རྙུ་་་་་་ཁྲུ་་་་སྦྱིསྤྲི1 1རྨྱུ་་་་་ཟོ་་་ཚོ་གློ་་ཁྱི་་་ཁུ1 1༷ཁུ་་་་་་ཁྱེ་་་་་་ཁུ་་་་་གོ 1ཁྱི་་་་་་་1 1་་<milestone unit="page" n="596"/><milestone unit="line" n="596.1"/>་་་་ཚི་་་ཁྱེ་་ 1་་་་་་་་་་་་་་་་་་་བོ1 1་་་་་་་་་་སྟུ་་་ཆོ་་་་1 །་་་་་་་་ཁུཁུ་་་་་་་གྲོ་། 1་་་་་་་་་་་་སྐྱི་་་་་་་་་1 1་་་སྦྱི་་་བྱུ་་སྐྱི་ཟི་ ་<milestone unit="line" n="596.2"/>་ཕྱུཁྱི་ ་་་ཁུ་༷ ་་་་1 ་་་་བྱུཚོ་་་་་་་་་་་1 1་་་་་་་ཁྲོ་ ་་་ ་་་་་་11་་་་་་་ཚོ་་་ཁུ་ཁུ་་་་་། །་་་་་སློ་ཁུ་་་་་་་་་་་ 1ཁུ་<milestone unit="line" n="596.3"/>་ཁྱི ་་་ཧཱུཾ་ཏོརྨྱུ་་་ ་་་1 ཁྲོ་་་་་་་་ཛི་1 1་ཁུ་་ཆོ་ཛི་་་་་་་་་་་།་།སྨོ་ཟློ་་་་་་་་་ཟློ་་། ་1་་ཁུ་ཆོཛི་་་་་་་་་་་སྟུ་་་་་་1 ་།་་སྩོ་<milestone unit="line" n="596.4"/>་་རྨྱུ་༷་་་་་་ཅྭ་་ 1་་་་་་་ཁུ་་་བྱུ་སྒྲོ་་་་་་1 །་་་་་་རྟོ་་ཅ་་་་་་་་།་1་་་་སྐྱུཐོ་་་་་་་་་་1 1་་་་་ཡི་་་ཁྲི་་ཟློ་་་་་་་། །་་་་སྣྲོ་<milestone unit="line" n="596.5"/>ཀྱོཁྲོ་་་་་་་་་སྟུ1 1་་་སྨྱུ་་་ཁྱི་་་་་༦་་་་་་་་་། །་་་་་ཁུ་ཁུ་་་རྭ་་་༑་1རྨྱུཛི་་་་་་་་་་༷བྱུ་སྟུ་་་1 །་ཁྱི་་་་་་་་་་་་་་་ཟློ་་་་1 1ཁུ་རྨྱུ་<milestone unit="line" n="596.6"/>་སྐྱུ་་་་་་་ ་་་་་་ ་1 1་ ་་་་་་་་་་ ་་་་་ ་་་41་་་་་་་་སྤྱོ་ ་་་་་ ་་བྱུ། 1་ཟི་་ཚི་་སྣི་་་་་ཁུ་་ཙྭ་་ཉུ་གོ །་་་་ཙུ་་ཏྲུ་སྐྱི་་་་སྣྲི་སྨི །་་་་་ཐྲོ་་་་་་ཆི<milestone unit="page" n="1"/><milestone unit="line" n="1.1"/>་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་། 1ཛི་་་་་་་ཚི་་་་་་་་སྐྲུ་་ཟླི་་་་། །་སྐྱི་་་་་ཁུ་་་་་་་་་ཁུ1 1་་་་་་ཁུ་་ཡི་་་་་་་ཛི1 1་་་་་་་4་་་་་་་་་་་་1 1་་་<milestone unit="line" n="1.2"/>་སྐྲུ་་་་་༽་་་སྟུ་ ་་་།་།་་་་ཁྱི་་་་་་གློ་སྐྲུ་་ཁུ1 1་ཁྲུ་་་་་ཀྲུ་ ་་་་་་་་་སྤྲོ་་་ཙྭ1 ་ཁྱིསྤྱོ་ཁུ་་་་་་་་ཐི་་་་ཁུ། 1་་་་་་་་་་་་་་་་ཁུ་་ཁྱེ1 1་ཁུ་་་་་་་་་་་<milestone unit="line" n="1.3"/>་་་་གློ་་་1་1་་་་་་་་ཟི་་་་་་་་་་་་ཁུ། 1་་་་་་་་་་་་་་་སྐྱུ་་་་1་1་་་་ཁུ་ཁྱི་་་་་་སྔོ་སྩོ་་སྦྱི1 1་་་་་་་་་་་་་་་་སྤྱོསྟུ1 །་ཟློ་་་་སློ་་་་་ཁུ་རྭ་་གློ།་1་་<milestone unit="line" n="1.4"/>་་་་་་་སྤྱོ་་སྟོ་་་་་་སྟུ1 1་ཟི་་་་་་་་་ཁྲི་་་་་ཉུ་་ཁྱི། །་་ཁྱེ་རྩུ་་་ཁུ་་་ཁྲི་་་་་་་་1 1སྐྱུ་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་ཁུ1 1་་་་ཁུ་་ཚི་་་་་་་་་1 14་་ཁྱི་་་་་་<milestone unit="line" n="1.5"/>་་སྟུ་་ཡི་་་། 1ཁུ་་་་་་་་་སྐྲུ་སྤྱོ་་་་1 ་1ཁུ་་་་་ཉི་་་་་་་་་ཁུ་་གློ་1 1་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་ཁུ་1 1རྨྱུ་ ་་་་་་་་་་་རྨྱུ་་་་སྟུ1 1་་་་་སྐྱུ་་༷་་་་སྟུ་ སྟུ་ཏོ་་་1 1་་་་<milestone unit="line" n="1.6"/>་་ཙོ་ཛི་་་་ཁུ་་་སྤྲོ་་ཙུ་1 །ཁྱི་སྐྱི་གཕྱོཟློ་ཅི༽་་ཅོ།་1སྤྱོ་ཅི་་་་་་་་་་་་་་་1 །་ཛི་་་་་ཛི་་སྟི་་་་ཅོསྦྱི་་1 1་ཇོ་་ཁྲོཁྱེསྣྲི་སྣྲོ་་་་་་1 ་ཉུབྱོ་་་ཇོ་ཁོ 1་རྔོ<milestone unit="page" n="531"/><milestone unit="line" n="531.1"/>་་་་ཁྱི་་་་་་་་་་ཅྭ་ ་རྨྱུ་་་་། 1་་་་་་་་ཇོ་་་་་་ཐོ་་་་1 1་་་་་་་་ཟི་་ཡི་་་་་ཛི་་་་1 1་་་་་ཛི་་་ཁུ་་་་་་རྗོ་ཟི1 1་ཟི་་་་་ཁུ་་་་་་་སྣྲི་་་་1 1ཛི་་་<milestone unit="line" n="531.2"/>་་་་་་་་་ཙུ་་་ཛི། 1་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་1 1་་་་བྱུ་་་་ཚི་་་་་་་ཁྱི1 1་་ཇོ་་་་་་་རྭ་ ༦་་ཙུ་་་་1 1་་་་་་་ཁུ་ཁྱེ་་་ཁྲོ་་་་སྨོ1གོསྐྲུ་སྤྱ་དྷི་་ཅྭ་ ་་་ཅྭ་ ་་1 1ཙྭ་<milestone unit="line" n="531.3"/>་ཙྭ་་་་་་་་་་་་་་་1་1་རྙུ་་ཟི་་ཙྭཁྱི་་་་་་ཁྱིརྭ་་་ཆོ་ཚོ1 ་ཚེ་ཅུ་་སྦྱིརྭ་ ་་་་་་་་་ཉུ་1 1་་རྭ་ ཙུབྱུ་ཁྱི་་་་་རྭ་་་ཁུ་་་་་1 1་་་་་་སྒྲོ་་གློ༷་་་༷་་་་་་་་ཙྭ་1 །་<milestone unit="line" n="531.4"/>་་་་་ཅྭ་་་་་་ལྗོ་་། 1་་་་་་་་སྟུ་བྱོ་་བློ་་་་1 1་ཁུ་་ཁུ་་་སྟེ་་་་་ཁུ་་་་་་་1 1་ཁྲི་་་་་་སྣོ་་་ཟློ་་ཉུ་་་་ཁྱེསྤྲོ་1 1་་་་་་ཁྱི་་་་ཁྱི་་ཅི་་་་་་་1 །་ཁྱིཕྱུ<milestone unit="line" n="531.5"/>་་་་་་་༷་་་་་སྟུ་་་་་་་1 1་་་་ཇོ་་སྤྱོ་༷་་་་་་་་་་་ཇོ1 ་1་ཚི་་ཏྲིརྭ་ ་་་་་་་ཁྱི་་བྱུ་་་ཁྱི་1 1་་་་་་་་་་་་་་་་་་་་༦་1 ་ཅྭ་ ་་་་་་་་་་་་་་། 1་་་་ཁུ་་་་་རྭ་<milestone unit="line" n="531.6"/>་ཉུ་སྐྱིཁྱིརྗོ་་རྩོ1 རྭ1 ་་་་་་་ཁྱེ་་ཉུ4་་སྤྲི་་་རྭརྨྱུ་ ་་་་་་་་1 1་རྨྱོ་ཙོ་ཚོ་་་ཚི་་་་་་་་་་་་་་་ཐྲོ་་་་་་1ཀེ་དྲི་་་་་གོཟི་བྲེ་་་་་་་་་་སྒྲོ་་སྒྲོ་་ ་་་་1 1་་<milestone unit="page" n="599"/><milestone unit="line" n="599.1"/>་་སྨི་་་་་ཁྱི་་་་1 །་༷༷རྩོ་རྨྱི་4་ཁུ་་རྙི་ ་་་་རྨྱི༷༷་་་1 །ཁྱི༔རྨྱི༷་་ཅྭ་ ་་ཅྭ་ ་་། 1་་ཁུ་་4་་ཁྱི་་་་་གློ་་་་་་ཁུ1 14་་་་་་་གློ་་ཁུ་་་་༦་་ཁུ1 1་་་་་་་ཁུ་་་་རྨྱུ་་་་་ཁྱི1 ་ཟི་<milestone unit="line" n="599.2"/>་་་་ཁྱེ་་ཁུ་་་༷་་་་ཉུ་1 ་༷ ཇོརྩོ་་་་ཅུ་་་་རྨྱི་་ཟློ་་་།་1སྐྱི་་་་་སྟུ་་་4་་་ཁྱི་་སྐྲུ་་་་1 1་་་་་་་་ཛི་་ཁུ་་་་་་་1 1་་་་་ཆོ་ཉུསྤོ་་སྨོཛི་་་་་་་ཁྱི་1 ་1་་སློ་གློ་་་་་་་་་་་ཁྱི་<milestone unit="line" n="599.3"/>་་༦་། 1ཙྭ་་་་་་མི་་་་་སྨྱོ་་ཛི་་1 །་་་་་་རྙུ་་་་་་་་་ཁྱི། 1རློ་ཇོ་་་་་་་་་་་་་་གོ 1་སློ་་་་་་་་་ཁྱེ་་་་་ཆི1 1ཅུ་་ཙོ་་་ཇོ་སྦྱོཁྱི་་་་ཁུ་་1 1ཁྱི་་་་་་་་་་་<milestone unit="line" n="599.4"/>་་སྣྲོ་་་་་ཁྱི་1 1་་་་་་་་་་ཛི་་་་་་་་རྩོ1 །་་་་ཚི་་་་་་་་་ཛི་་སྣྲོ་་1 །་་་་་་་ཅོ་་ཁྱིབྱུ་ ་་་་སྐྲུ་་྅1 ་་་་་ཁྱི་་་་་་་་ཁུ་་ཙོ་་་1 1ཉུ་་་་་་་་་་་་་ཁྱེ<milestone unit="line" n="599.5"/>ཅྭ་ ་གློ།་1་ཁུ་་་་་4་༷་ ་་ཚོ་་་་་བྱུ། 1ཉུ་་་་་་་་་་་་་་ཉུ་་་་ །ཁུ་༷་་་་་་་་་་་་་ཁྱི་་ཁུ་་1 1ཁྱི་་་་ཁུ་་་་་་་་་་་་་ཁྱི1 1་་་་་་་་་་་་་་་་་་སྟུ་ ་1་1་ཁུ་<milestone unit="line" n="599.6"/>་་༷་ སྟུ་༔་་ཉུ་སྣྲིསྣི1 1་་་་་་སྦྱི་ཉུ་་་ཅི་་སྤྱོ་་སྨྲོ། 1་་ཁྱི་་་་་བྱུ་་སྟུ་ཟི།1 ་།1་་་་་ཁྱེ་་སྦྱིརྟོ་ ་་་ཛི་་ཁྱི་་་ཛི་་་་སྤྲི་་་་་་་་་ཚོ་གློ 1་་་་་ཁྱི1 1་་<milestone unit="page" n="3"/><milestone unit="line" n="3.1"/>་་་་་་1 1་་་་་་་་་་་ཉུ་་ཟི་་1 1་་་་་་་་་་྅་་་་་ཇོ་1 1་་་་་་་་་་་་་་་ཁུ་་སྔོ་་་་། 1་་་་་་ཁུཛི་་་་་་་4་་ཁུ1 1་་་་་་་་4་་ཁྲི་་་་་་ཆི་། །་<milestone unit="line" n="3.2"/>་་་་་་་་་་་་་་་་ ་་1 1་ཁྱེ་་་་་་་སྐྲུབྱུ་ ་་སྙོ་་་་་་་་། 1ཟློཆི་་་་་་་མོ་་་་་་་་༦་་ཏོ1 1རྨྱུ་་་་་་་་་་་་་་་ ་་་་རྩོ། ་།ཁྱི་་་་་ཁུ་་་་ཞུརྗི་་ཀེཇེ་་་་། 1་་་་་་ཉུ<milestone unit="line" n="3.3"/>་་་་༦་ལྗོ་་ །སྦྱི་རྙི་་སྦྱི །རྨྱི་རྙོ་རྨྱི 1རྨྱི་རྨྱི་རྨྱི 1སྤྲོ་་་་་་་་ཁུ1་1་་་་་་་་་་་་་་་་སྟུ་་༷་1 །་་་་་་་་བློ་་་་་བྱུརྙུ་ ་1གོ་་་་་ཁྱེ་་་་ཁྱེ་་་་་་༦་༷་སྦྱི1 1་་་་ཉུ་་་ཐོ་ཁྱི་་ཅི་<milestone unit="line" n="3.4"/>་་་་་་་1 1ཁྱི༷་༷་་༷་༷་་༷་བྱུ༷བྱུ༷ ་༷ སྨོ་་་1 1་་་་་་ཁྱི་་་་་་་་་་། 1ཁྱི་་་་ཉུཕྱུ་་་་ཁྱི་་། །་ཁུ་་་་་ཁུ་་་་ཁུཁྱི་་་་་་ཁུ་1 ་རྭ་་་་་་༷་་་་ཁུ་་་<milestone unit="line" n="3.5"/>་ཅྭ་1 ་།་་་་་་་་་་་་་་་་ ་་་་ ་་་་1 1་སྟུ་་་་་་་་་་་༷་་སྟུ་་་་་་་་1 1་་་་༷་ གློ་སྟུ་་་་་་ཁུ་་༑ 1ཁྱི་་་་་་་4་་་་་4་་་་་་་་་། །་་་་་་་་་ཆི་་་་་་ལྗོ་<milestone unit="line" n="3.6"/>་་་1 1སྤྲོ་་ཉུ་ ་་་་་ཁྱི་་ཁྱིསྦྱི༷ཀེ 1སྣོ་ཁྲུཙྭཁྱི་་་ཟི་ཛི་་སྤྲོ1 1ཛི་་་སྤྲི་་་ཁྱེ་་་་་་་་་་་ཕྲི། །་་་་་་སྦྱོ་ཁྱེ་ཅྭ་ ་གློ་་སྐྱི་་ཁུ 1་༷༷རྨྱུ་སྟོ༷་4་ཁྱི་་་་ཟོ་་སྦྱི༷༷༷་་་་།༷༷་་སྐྲུ་སྦྱི་་སྦྱི་རྨྱོཅི་ཧཱུཾ་་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>