<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0136-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--rdzogs pa chen po chos nyid byang chub kyi sems bkra shis mi 'gyur bar gsal bar gnas pa'i rgyud/-->རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་ཆོས་ཉིད་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་བཀྲ་ཤིས་མི་འགྱུར་བར་གསལ་བར་གནས་པའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0136-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=564.3; end=627.3--><milestone unit="line" n="564.3"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། མ་ཧྭ་སརྙི་དྷརྨ་ཏྭ་བོ་དྷི་ཙིརྟི་མསྐོ་ལ་ནི་ཡུ་མ་པྲ་ཀ་ཊ་སྦི་ཏ་ཏནྟྲ་ན་མ། བོད་སྐད་དུ། རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་ཆོས་ཉིད་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་བཀྲ་ཤིས་མི་འགྱུར་བར་གསལ་བར་གནས་པའི་རྒྱུད་ཅེས་<milestone unit="line" n="564.4"/>བྱ་བ། དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན། ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་ངང་ཆེན་ལས། བདེ་བར་གཤེགས་པ་བཅོམ་ལྡན་འདས། །སངས་རྒྱས་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་<milestone unit="line" n="564.5"/>དཔལ། །རྡོ་རྗེ་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་བདག །བདེ་ཆེན་ལྷུན་གྱིས་རྫོགས་པ་ཡིས། །ཕྱོགས་དུས་བདེ་གཤེགས་ཀུན་བདག་ཉིད། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོས་མཛེས་པར་བརྒྱན། །སྣང་བ་རྣམ་པར་འཕྲུལ་པ་ཡིས མ་<milestone unit="line" n="564.6"/>འགགས་ཆེ་བར་རབ་ཏུ་བཀོད། །དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་འབྱུང་བཟང་མོའི་མཁའ། །ཀུན་བཟང་ཆོ་འཕྲུལ་མ་འགགས་པར། །སྣ་ཚོགས་ཁ་དོག་རྣམ་གསལ་ཞིང་། །སྣ་ཚོགས་དབྱིབས་བརྒྱན་ཐ་དད་པའི། །སོ་སོའི་བྱ་<milestone unit="page" n="565"/><milestone unit="line" n="565.1"/>༄༅། །རྩལ་འགག་མེད་ཆོས། །སྒྲིབ་མེད་ནོར་བུའི་མདངས་ལྟ་བུ། །ཐམས་ཅད་ཡིད་ལ་མི་གཞག་པའི། །དེ་ཉིད་གསུམ་དུ་སངས་རྒྱས་པའོ། །ཟབ་མོའི་མཚན་ཉིད་བརྗོད་པའི་ཚིག །སྨྲ་ལས་འདས་པའི་ཚུལ་<milestone unit="line" n="565.2"/>འཇུག་ཅིང་། །ཆོས་རྣམས་ཐམས་ཅད་དེ་ལྟ་བུ། །དཔེ་ཡི་ཐ་སྙད་ཀུན་ཏུ་བྲལ། །རང་ཉིད་ངོ་བོས་སྟོན་བྱེད་པའི། །མཐར་ཐུག་ཆོས་ཀུན་རྒྱལ་བའི་གསུང་། །ཐེག་པའི་བྱེ་བྲག་རྒྱ་ཆེན་པོ། །མ་ལུས་ལུས་པ་མེད་པར་<milestone unit="line" n="565.3"/>སྒྲོགས། །སོ་སོའི་མཚན་ཉིད་གསལ་སྟོན་ཅིང་། །ཐབས་མཁས་འགྲོ་བའི་རྒྱུད་སྨིན་མཛད། །ཐམས་ཅད་གཟོད་ནས་ཞི་བའི་ཆོས། །ནམ་མཁའ་ལྟ་བུར་སྐྱེ་འགག་བྲལ། །རང་བཞིན་ལྷུན་གྲུབ་འགྱུར་<milestone unit="line" n="565.4"/>བ་མེད། །གཅིག་ཏུ་མ་ངེས་སྣ་ཚོགས་དངོས། །མ་འདྲེས་ཡོངས་རྫོགས་གསལ་བ་ཡི། །ཡུལ་སེམས་གཉིས་མེད་མེ་ལོང་ལྟར། །གཉིས་ཅན་དངོས་ཅན་མ་ལུས་པ། །མཐའ་རྣམས་ཀུན་ལས་གྲོལ་བ་ཡིས། །ཟུང་<milestone unit="line" n="565.5"/>འཇུག་གཉིས་མེད་གཉིས་སུ་གསལ། །བདག་དོན་རྫོགས་པའི་སྟོབས་རྫོགས་པའོ། །གདུལ་བྱའི་དབང་པོ་ཁམས་རྣམས་དང་། །སྐྱེ་མཆེད་བྱེ་བྲག་ཅི་ལྟ་བ། །དུས་ཕྱོགས་རྒྱུན་ཀུན་བསྡུས་པ་རྣམས། །སོ་སོར་རྟོགས་<milestone unit="line" n="565.6"/>གསལ་རྒྱུ་འབྲས་བཞིན། །རྫོགས་པའི་རྩལ་གྱིས་ཀུན་དོན་སྤྱོད། །བྱ་བ་མཐར་ཕྱིན་སྐྱོ་ངལ་མེད། །བདག་ཉིད་ཆེན་པོའི་རང་བཞིན་ལ། །སྤྲོས་མེད་སྙིང་པོ་བྱང་ཆུབ་སྐུ། །རྩོལ་སེམས་ཡུལ་བྲལ་བདེ་ཆེན་<milestone unit="page" n="566"/><milestone unit="line" n="566.1"/>རྒྱལ། །ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ལྷ་ཡི་ལྷ། །གཞལ་ཡས་ཁྱད་པར་འཕགས་པའི་ཚུལ། །མཚན་མཆོག་སུམ་ཅུ་རྩ་གཉིས་དང་། །དཔེ་བྱད་བརྒྱད་ཅུའི་བདག་ཉིད་ཅན། །བདེ་བའི་ཡེ་ཤེས་ཀུན་འབྱུང་གནས། །སྟོབས་བ<milestone unit="line" n="566.2"/>ཅུ་ཁྱུ་མཆོག་ལྟར་མཛེས་ཤིང་། །དྲག་པོའི་ལས་སྟོབས་འཇོམས་པར་བྱེད། །མི་འཇིགས་བཞི་ལྡན་སེང་གེའི་ཚུལ། །དཔའ་བོ་ཆེན་པོ་གཞན་གནས་འཇོམས། །དམ་པའི་ལོངས་སྤྱོད་རྒྱན་བཀླུབས་ཤིང་། །དབང་<milestone unit="line" n="566.3"/>བཅུས་བཙུན་མོ་ལྟ་བུར་གཤེགས། །བྱིན་རླབས་འཁོར་ལོ་བསྒྱུར་རྒྱལ་བཞིན། །སྣ་ཚོགས་ཆོས་ལ་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས། །ཀུན་འབྱུང་རོལ་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་། །ཕྱོགས་བཅུའི་སྣང་བ་མཐའ་ཡས་ལས། །རང་གི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="566.4"/>འཁོར་ཚུལ་བཞིན་སྟོན། །ཀུན་མཛེས་འཁོར་ལོ་ཀུན་འབྱུང་ཞིང་། །རབ་བཞག་མེ་ཏོག་རྒྱ་མཚོའི་རླབས། །འོད་ཟེར་སྣང་བ་སྤྲིན་གྱི་ཤུགས། །ལས་རབ་རྡོ་རྗེ་ཆེ་བའི་སྡེ། །གོ་ཆ་སྲ་བ་ཐེག་མཆོག་བརྒྱན། །དཔལ་གྱི་<milestone unit="line" n="566.5"/>ནམ་མཁའ་འདྲ་བའི་འོད། །ཡེ་ཤེས་སྙིང་པོ་གླུ་ཡི་དབྱངས། །ཕྱོགས་གནོན་གཟི་བརྗིད་ཕྲེང་རྒྱལ་བ། །བྱང་ཆུབ་བརྩེགས་མཛད་སྙིང་པོ་ཅན། །ལས་ཚོགས་འཇུག་པ་ཐར་པའི་གྲུ། །རྡོ་རྗེ་སྣང་བ་ཚུལ་རྣོན་<milestone unit="line" n="566.6"/>པོས། །ཕྱོགས་རྣམས་ཀུན་ནས་བསྐུལ་མཛད་དོ། །འབྲུ་ཡི་ཕུང་པོ་ཚུལ་མཆོག་ཤིས། །རང་གནས་ཞིང་ཁམས་དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན། །མ་ལུས་འདུས་པའི་ཐིག་ལེ་ཆེ། །གཞན་ཡང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་<milestone unit="page" n="567"/><milestone unit="line" n="567.1"/>༄༅། །ཚོགས། །ཕྱོགས་བཅུ་ཀུན་ནས་འདུས་པ་དག །བདེ་གཤེགས་སྐུ་ལས་སྣང་བ་སྟེ། །བྱང་ཆུབ་ཆོས་ཉིད་རྩལ་རྫོགས་པ། །བྱམས་པ་འཇམ་དཔལ་ལ་སོགས་པའི། །རྡུལ་ཕྲན་གྲངས་མེད་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="567.2"/>ཀུན། །བཀོད་པ་ཆེན་པོ་ཚུལ་བཞིན་དུ། །རང་རིག་ཕྱོགས་མཚམས་གནས་ཏེ་འཁོད། །དེ་ལྟར་ཆོས་དབྱིངས་རྒྱ་ཆེན་པོ། །བདེ་གཤེགས་སྲས་བཅས་མ་ལུས་དང་། །རང་བཞིན་ལྷུན་གྲུབ་སངས་རྒྱས་ཀྱི། །འོག་མིན་<milestone unit="line" n="567.3"/>གནས་བཞིན་ཀུན་ཏུ་ཁྱབ། །དེ་དག་གསང་བ་བླ་མེད་པའི། །ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་ཞུགས་ནས། །ཆོས་རྣམས་ཀུན་ཀྱི་དེ་བཞིན་ཉིད། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལ་སྟོན་པར་མཛད། །བདེ་གཤེགས་ཐུགས་ཀྱི་ཐུགས་<milestone unit="line" n="567.4"/>མཆོག་ནས། །རིམ་བཞིན་བརྒྱུད་པའི་གཞན་དོན་དུ། །ཟབ་ཅིང་རྒྱ་ཆེ་གཉིས་མེད་པའི། །རྒྱུད་འདི་བསྟན་པའི་ཚུལ་འབྱུང་བའོ། །བློ་མཆོག་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དག །རྒྱལ་བའི་ཡུལ་ལ་འཇུག་བྱའི་ཕྱིར། །ངེས་<milestone unit="line" n="567.5"/>དོན་ཚིག་གིས་མཚོན་བྱེད་པ། །རྣམ་འཕྲོས་སྙན་ནས་སྙན་དུ་གྲགས། །སྤྱི་ཡི་སྟོན་པ་གནས་མཆོག་འཁོར། །ཁྱད་པར་རྒྱུད་ཀྱི་ཚུལ་འབྱུང་བས། །དུས་ལྡན་སྡུད་པོ་ཚད་མ་ཏེ། །ཕུན་སུམ་ཚོགས་པའི་རྒྱུར་གྱུར་<milestone unit="line" n="567.6"/>པའོ། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་ཆོས་ཉིད་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་བཀྲ་ཤིས་མི་འགྱུར་བ་གསལ་བར་གནས་པའི་རྒྱུད་ལས། གླེང་གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།བདེ་ཆེན་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཉིད། །རང་གི་ཏིང་འཛིན་གནས་<milestone unit="page" n="568"/><milestone unit="line" n="568.1"/>བཞུགས་ཏེ། །འཁོར་ཚོགས་ཀུན་ལ་ལོངས་སྤྱོད་མཛད། །འདི་དག་ཉིད་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེ། །ཡོན་ཏན་ཀུན་འབྱུང་མ་འགགས་པ། །སྣ་ཚོགས་རོལ་པས་ཚིམ་གྱུར་ནས། །དུས་གསུམ་སྟོན་པའི་ཚུལ་མངའ་<milestone unit="line" n="568.2"/>བའོ། །ཐམས་ཅད་ཆོས་ཀྱི་དེ་བཞིན་ཉིད། །བདེ་གཤེགས་བྱིན་རླབས་རྨད་བྱུང་བ། །དགྱེས་པས་འཁོར་ཚོགས་ཐམས་ཅད་ལ། །གཉིས་མེད་ཚུལ་དུ་བསྟན་པར་མཛད། །དེ་ཚེ་སྐུ་ལས་འོད་ཟེར་དང་། །འཛུམ་<milestone unit="line" n="568.3"/>མདངས་བྱིན་རླབས་ཕྱག་རྒྱའི་ཚོགས། །རོལ་པའི་ཕྲིན་ལས་ཀུན་ཏུ་བཟང་། །སྟོང་གསུམ་གཡོ་ཞིང་གསལ་བར་མཛད། །སྣོད་བཅུད་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱང་། །ཀུན་ནས་འདུན་པས་ཕྱག་འཚལ་ཞིང་། །བདེ་<milestone unit="line" n="568.4"/>གཤེགས་བྱིན་རླབས་རོལ་པའི་རྒྱན། །སྣ་ཚོགས་ཡོན་ཏན་གསལ་བར་སྣང་། །རྡོ་རྗེ་སེམས་མཆོག་གཙོ་བོ་ཡིས། །མི་གཉིས་ཡེ་ཤེས་ཀུན་བརྟགས་ཏེ། །རང་གི་གནས་ལས་བཞེངས་མཛད་ནས། །ཁྱུ་མཆོག་མི་<milestone unit="line" n="568.5"/>འཇིགས་ཚུལ་གཟིགས་ཤིང་། །ཆོས་ཀུན་འབྲས་བུའི་ངོ་བོར་བཞུགས། །རོལ་པའི་བྱིན་རླབས་བསམ་མི་ཁྱབ། །ཕྲིན་ལས་སྣ་ཚོགས་རྣམ་ཀུན་སྤྱོད། །དྲག་པོའི་གཏུམ་ཚོགས་ཞི་མཛད་ཅིང་། །ཚེ་དབང་འབྱོར་རྣམས་<milestone unit="line" n="568.6"/>རྒྱས་པའི་ཚུལ། །གཞན་དག་འདོད་དོན་དབང་གི་ལས། །མི་མཐུན་གནས་ཀུན་གསད་པས་འདུལ། །ལས་ཚོགས་ཕྲིན་ལས་མཐའ་ཡས་པ། །སྐད་ཅིག་ཡུད་ལ་གྲུབ་པར་མཛད། །བྱ་བ་རྫོགས་པའི་མཛད་པ་<milestone unit="page" n="569"/><milestone unit="line" n="569.1"/>༄༅། །ཡིས། །ཡུལ་ལས་གྲོལ་བའི་ཕྲིན་ལས་བདག །སངས་རྒྱས་ཀུན་འདུས་སྟོན་པའི་གཙོ། །ཆེ་བ་མངའ་བརྙེས་ཚུལ་གྱིས་བརྒྱན། །ཀུན་ཏུ་ཆོས་སྐུ་འདུ་འབྲལ་མེད། །ཀུན་ཏུ་ལོངས་སྤྱོད་གནས་སུ་<milestone unit="line" n="569.2"/>རྟགས། །ཀུན་ཏུ་སྤྲུལ་སྐུའི་རྒྱུན་ལྡན་པ། །ཀུན་ཏུ་འཁོར་བ་མྱ་ངན་འདས། །ཆོས་དབྱིངས་གྲོང་ཁྱེར་ཉམས་དགའ་བ། །འོག་མིན་མངོན་པར་མཐོ་བའི་ཞིང་། །གནས་མཆོག་སྟུག་པོ་བཀོད་པའི་ཁམས། །གནས་ཀུན་<milestone unit="line" n="569.3"/>ཟིལ་གྱིས་གནོད་བྱེད་པའི། །རྣམ་པར་འཕགས་པའི་ཐེག་པས་བསྟོད། །ཡོན་ཏན་མ་འགགས་པ་ཡི་བརྒྱན། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་བཞུགས་པ་ཡི། །གནས་མང་འདུས་པའི་མཆོག་རྒྱན་ཅན། །དམ་པ་རིན་ཆེན་<milestone unit="line" n="569.4"/>ཚོགས་ཀྱིས་སྤྲས། །འདོད་ལོངས་བསམ་པས་འགྲུབ་པ་དང་། །དཀྱིལ་འཁོར་ལྷ་མོའི་རྒྱན་བཅས་པའི། །ཁང་པ་གྲུ་བཞི་སྒོ་ཁྱུད་ཅན། །སྒོ་ཁང་རྟ་བབས་རྒྱན་གྱིས་མཛེས། །ཏྭ་ར་ཎ་བཞིའི་ཚོགས་བཀོད་པ། །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="569.5"/>འཁོར་ལོ་རིན་ཆེན་གཟུགས། །པདྨ་སྣ་ཚོགས་མཚན་མ་ཡིན། །ཀ་གདུང་ཕྲེང་བ་སྟེང་འོག་ལོགས། །པ་ཏྲེཛེ་ཕྲེང་བ་ཕྱོགས་དང་མཚམས། །རྣམ་གསལ་ཤར་བུ་དོ་ཤལ་དང་། །འཕན་གདུགས་རྒྱལ་མཚན་རྔ་ཡབ་<milestone unit="line" n="569.6"/>དྲེལ། །རིན་ཆེན་འབར་བའི་ཁྲི་སྟེང་ལ། །ཟླ་བ་ཉི་མ་པདྨའི་གདན། །སྟོབས་མཆོག་མི་འཇིགས་རྫུ་འཕྲུལ་དང་། །ཐོགས་མེད་ཤེས་བྱའི་གང་ཆེན་མཚོ། །རང་གི་དེ་བཞིན་ཉིད་ལ་བཞུགས། །དེ་ཚེ་འཁོར་ཚོགས་རྒྱ་<milestone unit="page" n="570"/><milestone unit="line" n="570.1"/>ཆེན་པོ། །གཉིས་མེད་མཉམ་པར་འཁོད་པ་ཡི། །རང་བཞིན་རྣམ་དག་ངོ་བོ་ཉིད། །དམིགས་མེད་གསལ་བའི་ཡུལ་འཇུག་པ། །མཉམ་ཉིད་ཟུང་འཇུག་གཉིས་སུ་མེད། །ཀུན་གསལ་རྟོགས་པ་སྣ་ཚོགས་རྒྱུད། །མཛད་<milestone unit="line" n="570.2"/>པས་དོན་ཀུན་མཐར་ཕྱིན་ཚུལ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ངོ་བོ་ཉིད། །བདུད་བཞིས་མི་བསྐྱོད་ཐུགས་ཀྱི་དངོས། །ཚུལ་བཞིན་སྣང་མཛད་སྐུ་ཡི་མཆོག །ཀུན་འབྱུང་ཕུང་པོ་ཡོན་ཏན་ཆེ། །རྣམ་དག་དྲི་མེད་ཆགས་མཛད་<milestone unit="line" n="570.3"/>གསུང་། །ཀུན་ཏུ་ཕྲིན་ལས་དོན་ཡོད་པ། །བདེ་གཤེགས་ཐམས་ཅད་ཚུལ་འཇུག་པའོ། །ཆོས་དབྱིངས་ཀུན་ཏུ་སྐྱོན་དང་བྲལ། །གནས་ཀུན་རྣམ་དག་གཟིགས་པའི་སྤྱན། །འདོད་པས་སྡུད་བྱེད་ཡོན་ཏན་བསྐྱེད། །དྲི་<milestone unit="line" n="570.4"/>མེད་ན་བཟའ་སྨིན་པའི་སྐུ། །ཀུན་སྤྱོད་ཐུགས་རྗེས་སྒྲོལ་བར་བྱེད། །བཅོམ་ལྡན་གཉིས་མེད་འབྲེལ་པའི་གཟུངས། །ཕ་རོལ་ཕྱིན་དེ་གྲོལ་བའི་ཟླ། །ཡོན་ཏན་བཀོད་དེས་རྒྱལ་པོ་དཔལ། །པདྨ་རྣམ་དག་འཇིག་<milestone unit="line" n="570.5"/>རྟེན་སྤྱན། །རྔ་སྒྲ་སྒྲོགས་བྱེད་སྟོབས་མཆོག་ལས། །བྱམས་ཆེན་མྱ་ངན་དྲི་མ་མེད། །ཡོན་ཏན་ཀུན་འབྱུང་སྤོབས་པ་བརྩེགས། །དཔལ་གྱི་སེང་གེ་བདུད་དཔུང་འཇོམས། །གཟི་བྱིན་ཕུང་པོ་རིན་ཆེན་མཛོད། །པརློའི་<milestone unit="line" n="570.6"/>མཚན་མཆོག་རྒྱ་མཚོ་མཆོག །འཁོར་ཚོགས་གཞན་དག་བསྐུལ་བར་བྱེད། །ཐམས་ཅད་བློ་གྲོས་གཅིག་པར་གྱུར། །གསུང་གཅིག་ཚུལ་གྱིས་གསོལ་འདེབས་ཤིང་། །སྣ་ཚོགས་མཆོད་པ་རང་ལ་འབུལ། །ཕྱག་འཚལ་<milestone unit="page" n="571"/><milestone unit="line" n="571.1"/>༄༅། །ཡང་ཡང་གསོལ་བ་འདེབས། །གུས་པས་ཐལ་སྦྱར་རྩེ་གཅིག་པའོ། །རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱི་དེ་བཞིན་ཉིད། །ཡེ་ཤེས་སྙིང་པོའི་གནས་བཞུགས་པ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལས་སྤྲུལ་པའི་ཚོགས། །རྒྱུ་རྐྱེན་མེད་<milestone unit="line" n="571.2"/>པར་སྟོན་མི་མཛད། །བདེ་བ་རབ་སྟོན་གཙོ་བོ་མཆོག །ཐུགས་རྗེ་དྲི་མེད་དངོས་པོའི་དོན། །ཕྱོགས་བཅུའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་སྣང་བ། །རྒྱུ་རྐྱེན་གང་ལས་བྱུང་བ་ཡིན། །འགོག་པ་མི་མངའ་ཐུགས་རྗེ་<milestone unit="line" n="571.3"/>ཅན། །པདྨའི་སྤྱན་རིང་ཀུན་ཏུ་གཟིགས། །རྒྱལ་བ་རྒྱ་མཚོའི་དགོངས་དོན་གསང་། །དུས་འདིར་སྣང་བའི་སྐབས་ལ་སོགས་སོ། །དེ་ནས་ཀུན་བཟང་བདེ་ཆེན་དཔལ། །ཐམས་ཅད་ཆོས་ཀྱི་དོན་མངའ་བས། །རང་<milestone unit="line" n="571.4"/>གནས་མ་གཡོས་ཀུན་ཏུ་སྣང་། །ཕྱོགས་བཅུར་སྟོན་པའི་ཚུལ་བཞུགས་ཤིང་། །པདྨའི་གར་གྱིས་གདུལ་བྱའི་ཚོགས། །ཀུན་འདུས་ཡེ་ཤེས་བསྐྱེད་པར་མཛད། །ཐམས་ཅད་གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་འདིར། །བྱང་<milestone unit="line" n="571.5"/>སེམས་བདེ་བས་དབང་བསྐུར་ཞིང་། །དམ་ཚིག་ཆེན་པོའི་གནས་བསྟན་ཏེ། །བློ་གྲོས་སྣོད་ཀྱི་ཁྱད་པར་བཞིན། །རྫོགས་ཆེན་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་དོན། །ཐབས་མང་སྒོ་ནས་བསྟན་པར་དགོངས། །འདི་དག་ཐམས་<milestone unit="line" n="571.6"/>ཅད་སངས་རྒྱས་ཉིད། །བྱང་སེམས་བདེ་བའི་སྙིང་པོ་ཅན། །ཡེ་ནས་གནས་ཏེ་འགྱུར་བ་མེད། །ཡོན་ཏན་ཚོགས་ཀྱིས་བརྒྱན་པའི་གཞི། །རྒྱུ་ཉིད་དག་སྟེ་རྐྱེན་འབྲས་བུ། །རྣམདགབདེགཤེགསདཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="page" n="572"/><milestone unit="line" n="572.1"/>ལས། །གློ་བུར་འཁྲུལ་པའི་རིགས་རྣམས་ཀྱིས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ལས་རྟོགས་པའི་ཆོས། །ཆུ་ཡི་རླབས་ཀྱིས་རྒྱ་མཚོ་བཞིན། །མ་གཡོས་རང་སར་གནས་མ་རྟོགས། །རྒྱུ་རྐྱེན་འབྲས་བུའི་གནས་ལས་གཞན། །བྱང་<milestone unit="line" n="572.2"/>ཆུབ་བདེ་ཆེན་དོན་བྲལ་བ། །དུས་འདིར་ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོའི་ཤུགས། །ཐབས་མང་ཐེག་བསྡུས་ངེས་མཆོག་དོན། །སྟོན་པའི་ཚུལ་ལྡན་ཁྱེད་རྣམས་ཀྱིས། །ལེགས་པར་བཟུང་བྱོས་བདག་གཞན་དོན། །སྔོན་གྱི་སངས་<milestone unit="line" n="572.3"/>རྒྱས་རྣམས་ཀྱི་བཀའ། །དགོངས་པའི་དོན་མཆོག་གཉིས་མེད་པ། །ད་ལྟ་མ་འོངས་རླབས་པའི་ལམ། །གཉིས་མེད་འབྲས་བུ་ཐེག་པའི་མཆོག །ངེས་པར་ཆོས་ཀུན་སྔོན་གྱི་གནས། །བདེ་གཤེགས་འབྱུང་གནས་ཚུལ་<milestone unit="line" n="572.4"/>ཀུན་ལྡན། །དེ་ལས་ལྷག་པའི་གནས་མེད་དེ། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་གསལ་བའི་རྒྱུན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་ཆོས་ཉིད་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་བཀྲ་ཤིས་མི་འགྱུར་བ་གསལ་བར་གནས་པའི་རྒྱུད་ལས།<milestone unit="line" n="572.5"/>གླེང་སློང་བའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ལ། །རིགས་བཞིའི་རྒྱལ་བ་བདེ་གཤེགས་བཅས། །ཡུམ་ཚོགས་འཁྲིལ་པས་བསྟོད་བྱས་ཏེ། །མཆོད་ཅིང་ཕྱག་འཚལ་འདུན་པས་གནས། །ཨེ་<milestone unit="line" n="572.6"/>མ་ཧོ་བདེ་གཤེགས་ཀུན་གྱི་སྐུ། །མཚན་བཟང་དཔེ་བྱད་ཕུན་སུམ་ཚོགས། །ཀུན་འབྱུང་སྣང་བ་འགག་མེད་པའི། །ཡོན་ཏན་རྒྱན་གྱི་རིན་པོ་ཆེ། །དཔེ་བྲལ་དཔེ་ཉིད་གྲངས་ལས་འདས། །རྡོ་རྗེ་ལྟ་བུར་འགྱུར་བ་<milestone unit="page" n="573"/><milestone unit="line" n="573.1"/>༄༅། །མེད། །མཚོན་ཆ་སྣ་ཚོགས་ཐོགས་པ་ཡིས། །ཡོན་ཏན་ཕྲིན་ལས་གཡུལ་ལས་རྒྱལ། །བརྗོད་འབྱུང་གསུང་སྙན་གསང་སྔགས་ཕྲེང་། །མི་རྟོག་ཡེ་ཤེས་ཀུན་ནས་གསལ། །དུས་ཀུན་བདུད་རྩིའི་ཚོགས་<milestone unit="line" n="573.2"/>བྲལ་ཞིང་། །ཐམས་ཅད་མཛད་པར་རྣམ་པར་རོལ། །ཁྱོད་མིག་ཡེ་ཤེས་དྲི་མ་མེད། །ཀུན་འབྱུང་རྒྱ་མཚོ་གནས་མཁྱེན་པས། །ཐམས་ཅད་ཆོས་ཀྱི་དེ་བཞིན་ཉིད། །བྱང་ཆུབ་གསང་བའི་སྔགས་དོན་མཆོག །སྟོན་པ་ཇི་<milestone unit="line" n="573.3"/>ལྟར་སངས་རྒྱས་པའི། །རྣམ་གྲོལ་གསང་འབྱུང་ལམ་འབྲས་བུ། །བྱིན་རླབས་རང་གི་ངོ་བོ་སྐུ། །ཚུལ་འབྱུང་གླེང་གཞི་ཇི་ལྟར་ཆགས། །གསང་གསུམ་དམ་ཚིག་གཙོ་བོ་ཡི། །དཀྱིལ་འཁོར་ཉམས་དགའ་མཐོང་བ་<milestone unit="line" n="573.4"/>ལས། །རབ་ཏུ་གྲོལ་བའི་སངས་རྒྱས་གང་། །རིམ་པར་བྱུང་བ་ཚུལ་ཇི་ལྟར། །ཡེ་ནས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་དབྱིངས། །རང་བཞིན་གནས་པའི་རྒྱལ་བ་མཆོག །དེ་ལས་རབ་ཏུ་གསལ་བྱས་པའི། །བྱིན་རླབས་ཆོ་འཕྲུལ་<milestone unit="line" n="573.5"/>ཇི་ལྟར་སྣང་། །སྣ་ཚོགས་ངང་ཉིད་རང་བཞིན་སྐུ། །བདག་ཉིད་ཆེན་པོ་མི་དམིགས་པའི། །སོ་སོར་བརྟགས་པའི་ཆ་ཤས་ཉིད། ཁྲེས་རབ་གདམས་དོན་སྤྱོད་པའི་ཡུལ། །སྤྲོས་བྲལ་དེ་བཞིན་ཉིད་རྟོགས་པའི། །དམ་<milestone unit="line" n="573.6"/>པའི་ཤེས་པ་ཇི་ལྟར་སྐྱེས། །གང་ལ་མི་རྟོགཇིབཞིནཉིད། །བསྒོམ་བྱ་འཇུག་པ་བདག་ཉིད་ཆེ། །མི་རྟོག་གནས་པ་མ་འགགས་ཆོས། །གསལ་བར་དྲོད་རྟགས་རྣམ་སྣང་སྐུ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་འགྱུར་བ་མེད། །ཡོན་<milestone unit="page" n="574"/><milestone unit="line" n="574.1"/>ཏན་མ་འགགས་སྒྲིབ་བྲལ་ཆོས། །དོན་བཞིན་སྤྱོད་པའི་རྒྱན་གྱིས་སྤྲས། །ལྟ་བསྒོམ་འབྲས་བུ་བྱང་ཆུབ་ལམ། །ཐེག་པའི་ཚུལ་ཀུན་ལས་དཔགས་པའི། །བྱ་བརྩལ་རྩོལ་བའི་ནད་མེད་པ། །ཀུན་གྱི་དབང་ཕྱུག་ལྷུན་<milestone unit="line" n="574.2"/>གྲུབ་གནས། །ཆོས་ཀུན་འབྲས་བུ་ཆེན་པོའི་སྐུ། །བྱ་བའི་ཚུལ་སྤང་མྱ་ངན་འདས། །བྱང་ཆུབ་འཁོར་བའི་གནས་ལ་བཞུགས། །ཀུན་གྱི་ཐུན་མོང་མ་ཡིན་པའི། །དཔེ་ཡི་འཐད་པ་ཅི་ལྟ་བུས། །དོན་གྱི་སྙིང་པོ་བཙལ་<milestone unit="line" n="574.3"/>བར་བྱ། །བདག་གཞན་ངོ་བོ་ཇི་ལྟར་འཚལ། །ཐམས་ཅད་སྐུ་མཆོག་ཡེ་ཤེས་ཆེ། །བརྒྱན་ཆས་གཏན་ལ་དབབ་པའི་ཚེ། །དུས་འདིར་འཁོར་ལོ་གནས་ཀུན་ལ། །དྲི་མེད་འབྲས་བུ་ཐེག་པའི་མཆོག །རིགས་མཆོག་<milestone unit="line" n="574.4"/>ཤེས་རབ་ནམ་མཁའི་དབྱིངས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཉིད་བཤད་པར་མཛོད། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་ཆོས་ཉིད་བཀྲ་ཤིས་མི་འགྱུར་བ་གསལ་བར་གནས་པའི་རྒྱུད་ལས། དེ་ཁོ་ན་ཉིད་ཞུས་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་<milestone unit="line" n="574.5"/>པའོ།། །།སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་དངོས་གྲུབ་མཆོག །རྫོགས་ཆེན་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་དབྱིངས། ཁྲེས་རབ་ཆེན་པོས་བརྟགས་དཀའ་བའི། །གཉིས་མེད་ཏིང་འཛིན་དམ་པ་ལས། །སྟོབས་མཆོག་གཙོ་བོ་ཞི་མཛད་<milestone unit="line" n="574.6"/>དེ། །ཆོས་ཀུན་སྣང་གསལ་སྟོན་པར་མཛད། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་འབྲེལ་བའི་གཟུགས། །མ་སྐྱེས་སྐྱེ་བ་ཆོ་འཕྲུལ་སྒོ། །མ་འགགས་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོའིཆོས། །སྣང་མེད་དཀྱིལ་འཁོར་སྣ་ཚོགས་བྱུང་། །བརྗོད་མེད་<milestone unit="page" n="575"/><milestone unit="line" n="575.1"/>༄༅། །ཟབ་མོ་རྒྱ་ཆེན་སོགས། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་ཀུན་གསལ་གཞི། །ཡོན་ཏན་རྒྱན་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ལས། །མཛད་པ་སྣ་ཚོགས་ཀུན་ཏུ་སྣང་། །དེ་ནས་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་དཔལ། ཁྲེས་རབ་གཟུངས་དང་<milestone unit="line" n="575.2"/>འཁྲིལ་སྟོར་ཞིང་། །ཕྱོགས་དུས་ཀུན་ཏུ་གཟིགས་དགོངས་ནས། །ཆོས་ཀུན་ཇི་ལྷར་སངས་རྒྱས་པ། །རང་གི་ངོ་བོ་བཤད་པར་མཛད། །སྟོན་པའི་བྱེ་བྲག་གྲངས་མེད་མོད། །གཉིས་སྣང་ཐུན་མོང་ཁྱད་པར་ཚུལ། །སྤྱི་<milestone unit="line" n="575.3"/>ཡི་སངསི་རྒྱས་སྣང་སྲིད་དངོས། །ཁྱད་པར་རྒྱུད་ཚུལ་རྟོགས་པའི་དོན། །རྒྱུ་འབྲས་གདུལ་བྱའི་སྣང་བ་བཞིན། །རིགས་མཆོག་དཀྱིལ་འཁོར་བླ་ན་མེད། །དངོས་པོར་གཟུངས་ཀྱང་བྱུང་བའི་ཚུལ་གྱིས་ནི། །བསྟན་<milestone unit="line" n="575.4"/>པའི་དཀྱིལ་འཁོར་རིག་པའི་མཆོག །སྟོང་གསལ་རྡོ་རྗེ་ཐུགས་ཀྱི་དངོས། །སྲ་བརྟན་བདེ་གཤེགས་སྐུ་ཡི་མཆོག །ཚོགས་ཀྱང་བསྲེག་སྨིན་པདྨར་རྣམ་དག་གསུངས། །གཤེད་སྡུད་རིན་ཆེན་ཡོན་ཏན་ཚོགས། །གཡོ་<milestone unit="line" n="575.5"/>ཡང་ལས་རབ་ཕྲིན་ལས་ཆེ། །ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་རྣམ་འཕྲུལ་ལས། །རིག་པ་སྟོང་པ་བྱིན་རླབས་ཏེ། །བདེ་ཆེན་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱིས་བརྒྱན། །ཀུན་སྣང་སྟོང་པ་གོ་སྙོམས་སྐྱེས། །ཟུང་དུ་འཇུག་པའི་མཚན་ཉིད་<milestone unit="line" n="575.6"/>ཅན། །དེ་དག་སོ་སོར་མ་འགགས་པའི། །དཀྱིལ་འཁོར་གསང་བའི་ཐིག་ལེ་ཉིད། །འགྲོ་འདི་ཡེ་ནས་སངས་རྒྱས་ཏེ། །ཀུན་སྣང་རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་གསལ། །འདོད་ཆགས་གསང་གསུམ་དབང་མདོ་<milestone unit="page" n="576"/><milestone unit="line" n="576.1"/>གསུངས། །ཞེ་སྡང་ཐུགས་རྗེ་རྡོ་རྗེའི་རྒྱལ། །གཏི་མུག་མི་འབྱེད་ཆོས་སྐུ་གཤེགས། །ང་རྒྱལ་བདག་བྲལ་ཡོན་ཏན་རིན། །ཕྲག་དོག་རྟོག་བྲལ་ལས་ཉིད་དུ། །ཡེ་ནས་རྣམ་དག་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །གཟུགས་ཕུང་བདེ་<milestone unit="line" n="576.2"/>གཤེགས་སངས་རྒྱས་སྐུ། །ཚོར་བ་རིན་ཆེན་བཀོད་པའི་ཚོགས། །འདུ་ཤེས་མཐའ་ཡས་སྣ་ཚོགས་རྒྱུན། །འདུ་བྱེད་དོན་གྲུབ་ཚོགས་པའི་བདག །རྣམ་ཤེས་རྡོ་རྗེ་འགྱུར་བ་མེད། །སྣང་བ་རང་རྒྱུད་མཐའ་བྲལ་<milestone unit="line" n="576.3"/>འདི། །རིགས་མཆོག་ལྷ་མོ་གཉིས་མེད་སྦྱོར། །ཟུང་འཇུག་གསང་བའི་སྔགས་ལྡན་པ། །བསྐྱེད་པའི་དུས་ན་སྐྱེ་མེད་ཅིང་། །ཟག་མེད་ཡེ་ཤེས་ལྷག་པའི་རྒྱུན། །ལྦུ་བ་རྡོས་མཚུངས་ཆུ་བུར་བཞིན། །སྨིག་རྒྱུ་ཆུ་ཤིང་<milestone unit="line" n="576.4"/>སྙིང་པོ་ཉིད། །སྣང་གྲག་དྲི་རྒྱུན་རོ་ཡི་རྫས། །རེག་བྱའི་བདེ་བ་ཆོས་རྣམས་ཀུན། །ཡུམ་གྱུར་ལྷ་མོ་སྟོང་པ་ཉིད། །གཉིས་མེད་ལྷུན་གྲུབ་ཆོས་རྣམས་ཀུན། །བདེ་ཆེན་བླ་ན་མེད་པའི་སྐུ། །ཟབ་མོ་གསང་བའི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="576.5"/>འཁོར་ཆེ། །རང་བཞིན་ལྷུན་གྲུབ་བདེ་ཆེན་དབྱིངས། །ཡེ་ཤེས་ལྷུན་གྲུབ་རྟོགས་གསལ་བ། །དམ་པའི་བརྒྱུད་རིམ་དགོངས་པའི་དོན། །གཉིས་མེད་རྫོགས་པ་བྱང་ཆུབ་སེམས། །དུས་གསུམ་གཅིག་པར་རྟག་<milestone unit="line" n="576.6"/>བཞུགས་པའི། །བཅོམ་ལྡན་བདུད་བཞིས་མི་ཤིགས་པས། །རྣམ་དག་དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་འབྱུང་སྐུ། །མཚན་བཟངདཔེ་བྱད་གཙོ་འཁོར་ལྡན། །གསང་གསུམ་དམ་ཚིག་འདའ་མི་བྱེད། །ཐམས་ཅད་ཀུན་མཁྱེན་སྒྲེབ་<milestone unit="page" n="577"/><milestone unit="line" n="577.1"/>༄༅། །བྲལ་སྐུ། །རིགས་མཆོག་བཀོད་པའི་གྲོང་ཁྱེར་དབུས། །གཉིས་མེད་གཟུགས་སྐུ་འཁྲིལ་བ་ལས། །དབང་ཚོགས་ཞིང་ཁམས་བཀོད་པ་དང་། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་འཁོར་སྐྱོང་ཞིང་། །མི་གཉིས་ཡེ་<milestone unit="line" n="577.2"/>ཤེས་ཆེ་ལྔ་ལྡན། །སྤྲུལ་སྐུའི་མཛད་པ་རྒྱུན་མི་གཅད། །རང་གི་ཡོན་ཏན་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས། །ཐུགས་རྗེས་གཞན་ལ་ཀུན་སྟོན་ཅིང་། །སྟོང་གསུམ་ཏིལ་གྱི་གོང་བུ་ལྟར། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་མེད་པར་སྣང་། །དེ་དག་<milestone unit="line" n="577.3"/>གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་འདིར། །དབང་བསྐུར་བྱིན་རླབས་སྔགས་ཀྱི་མཐུས། །རང་གི་དམ་ཚིག་མཆོག་ལ་གནས། །ཐམས་ཅད་ཆོས་ཀྱི་དེ་བཞིན་ཉིད། །དམ་པའི་བཀའ་ཐོབ་འཇིགས་ལས་གྲོལ། །གྲོང་ཁྱེར་<milestone unit="line" n="577.4"/>གསང་བའི་གནས་མཐོང་ནས། ཁྲེས་རབ་ཆེནཔོ་ངེས་པར་གནས། །ཕུང་པོ་ཁམས་སོགས་སྐྱེ་མཆེད་རྒྱུན། །ཐམས་ཅད་ནམ་མཁའི་མཚན་ཉིད་དུ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱིས་གཅོད་བྱེད་ཅིང་། །དེ་ཡི་རང་བཞིན་དེ་<milestone unit="line" n="577.5"/>ཉིད་དེ། །གཉིས་མེད་ཟུང་དུ་འཇུག་པའི་ཚུལ། །གསང་བ་བཞི་ལས་ལམ་འབྲས་བུ། །རེས་ཀྱི་དམིགས་པའི་དུས་ན་སྣང་། །རྒྱུ་རྐྱེན་འབྲས་བུ་མི་འདོགས་ཤིང་། །མཚོན་བྱེད་ལམ་གྱི་རིམ་པར་བྱུང་། །བདེ་གཤེགས་<milestone unit="line" n="577.6"/>སྐུ་ལྔ་ཡེ་ཤེས་ལྔ། །འབྲས་བུགསངཆེནཡེནསགནས། །མ་རྟོག་རྟོགས་པའི་ཐབས་སྟོན་ཀྱང་། །ཁྱད་པར་ཆོས་ལས་གཞན་ན་མེད། །དེས་ན་རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱིས་ཀྱང་། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ལས་འདའ་བ་མེད། །འདི་<milestone unit="page" n="578"/><milestone unit="line" n="578.1"/>ཉིད་ཀུན་གྱི་ཡུམ་གྱུར་ཡུམ། །ཆོས་མཛོད་ཀུན་གྱི་གཞིར་གྱུར་པའོ། །དེ་རྟོགས་གནས་ལས་འགྱུར་མེད་ཅིང་། །ཆོས་ཀུན་བྱང་ཆུབ་ཆེན་པོའི་ལམ། །སྨིན་ཅིང་གྲོལ་བའི་ཐབས་དམ་པ། །ཐེག་པ་ཀུན་གྱི་རྩེ་མོ་<milestone unit="line" n="578.2"/>མཆོག །གསང་བ་བདུད་རྩི་འཐུང་བྱེད་པ། །རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱི་སྲས་མཆོག་ཡིན། །རང་གི་རང་བཞིན་གསང་བ་ལས། །བདེ་གཤེགས་སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་ལ། །ཉོན་མོངས་རྣམ་དག་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ཆོས་ལྔ་ལྡན་པའི་<milestone unit="line" n="578.3"/>སངས་རྒྱས་ནི། །གཞན་ནས་འབྱུང་ཞིང་ཐོབ་མིན་ཏེ། །བསོད་ནམས་ཡེ་ཤེས་གཏེར་ལས་སྐྱེས། །ཐམས་ཅད་རང་གི་ངོ་བོས་སྟོང་། །དངོས་གཅིག་སྒྱུ་མ་ཆེན་པོའི་དངོས། །ཡ་མཚན་རྨད་དུ་བྱུང་བ་ལས སངས་<milestone unit="line" n="578.4"/>རྒྱས་རྣམས་ནི་གཟིགས་མོ་མཛད། །དབང་པོ་དྲུག་ལ་བརྟེན་བྱ་སྟེ། །ནང་གི་རྣམ་ཤེས་སྐད་ཅིག་རྒྱུན། །གཟུགས་ཀྱི་ཆོས་སྐུ་སྣང་སྲིད་སྟོང་། །སྒྲ་ཡི་ཆོས་སྐུ་གྲགས་སུ་སྟོང་། །དྲི་ཡི་ཆོས་ཉིད་ཚོར་བ་སྟོང་། རོ་ཡི་ཆོས་<milestone unit="line" n="578.5"/>ཀུན་མྱོང་བས་སྟོང་། །རེག་བྱའི་ཆོས་ཀུན་རེག་པས་སྟོང་། །ཆོས་ཀུན་བསམ་པས་རྣམ་པར་སྟོང་། །རབ་འབྲིང་ཐ་མའི་དངོས་ཀུན་གང་། །བདེ་ཆེན་ཡེ་ཤེས་ཉིད་ཀྱི་དངོས། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་བྱིན་རླབས་<milestone unit="line" n="578.6"/>ཀྱིས། །ནམ་མཁའི་མཐར་ཐུག་ཁྱབ་པར་གནས། །ཁ་དོག་དབྱིབས་རྒྱན་ཡོན་ཏན་ཚོགས། །དུས་གསུམ་རང་གི་མཚན་ཉིད་སྟོན། །སངས་རྒྱས་དཀྱིལ་འཁོར་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །རང་བཞིན་ངོ་བོ་རྣམ་པར་<milestone unit="page" n="579"/><milestone unit="line" n="579.1"/>༄༅། །འཕྲུལ། །ཐེག་ཆེན་ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་ཉིད། །རྟག་ཏུ་རང་གི་གནས་ན་གསལ། །ཨུ་ལི་ཀྭ་ལི་མཉམ་སྦྱོར་བས། །དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་བདེ་བའི་རྒྱུན། །ཟབ་མོ་གསལ་བའི་སྔགས་ལམ་ནས། །རྒྱ་ཆེ་<milestone unit="line" n="579.2"/>རྣམ་པར་འཕྲུལ་པ་འབྱུང་། །ཐམས་ཅད་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོའི་མཁའ། །ཀུན་བཟང་མ་འགགས་གཉིས་མེད་ལ། །དེ་ནས་བདེ་གཤེགས་ཐམས་ཅད་དང་། །སྲས་བཅས་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀུན་གྱིས། །རྒྱལ་བའི་བཀའ་ལ་<milestone unit="line" n="579.3"/>ཡི་རང་ནས། །མངོན་པར་བསྟོད་ཅིང་མཆོད་པ་མཛད། །ཨེ་མ་ཧོ་སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་སྐུ། །ཡོན་ཏན་ཐམས་ཅད་འབྱུང་བའི་གནས། །ཀུན་ཏུ་ཆོས་འཁོར་རྒྱུན་མི་འཆད། །དཀྱིལ་འཁོར་སྣ་ཚོགས་འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="579.4"/>མཛེས། །ཞེས་སོ། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་ཆོས་ཉིད་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་བཀྲ་ཤིས་མི་འགྱུར་བར་གསལ་བར་གནས་པའི་རྒྱུད་ལས། སངས་རྒྱས་ཀྱི་བྱིན་གྱིས་རླབས་སྟོན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།གཞན་དུ་རྣམ་<milestone unit="line" n="579.5"/>པར་འཕྲུལ་པའི་སྒོ། །གྲངས་མེད་ཀུན་གྱིས་གཟིགས་པ་དག །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱིས་བཀོད་པ་དེ། །བྱིན་རླབས་ཡོན་ཏན་རྒྱུད་ལས་བྱུང་། །དེ་དག་འཁོར་གྱིས་ཐེ་ཚོམ་ལས། །སྟོན་པའི་སྣང་བ་སྒོ་དབྱེ་<milestone unit="line" n="579.6"/>མཛད། །ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས། །དུས་གསུམ་སྣང་བའི་ལུང་བསྟན་མཆོག །སྟོང་གསུམ་འཇིག་རྟེན་མཐའ་ཡས་པ། །རྡུལ་སྙེད་བགྲང་བའི་མཐའ་ལས་འདས། །དབྱིབས་རྒྱན་སྣངབསྣ ཚོགས<milestone unit="page" n="580"/><milestone unit="line" n="580.1"/>ཀུན། །བརྟན་གཡོ་སངས་རྒྱས་ཞིང་ཁམས་མཆོག །རིན་ཆེན་བཀོད་པའི་གནས་འདི་ཡི། །ཕྱོགས་བཅུ་རབ་འབྱམས་བསྐལ་པའི་དུས། །བགྲང་འདས་གསུམ་གྱི་བར་མཚམས་སུ། །སྟོན་པ་ཇི་ལྟར་སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="580.2"/>ཞིང་། །བསྟན་པའི་འདུལ་བའི་སྣོད་ཇི་ལྟར། །བྱུང་ཚུལ་གསང་བའི་ཁྱད་པར་དོན། །འདི་ཡི་ཐོག་མ་གྲངས་མེད་ནས། །སྐྱོབས་པ་ཅན་་གྱིས་སྤྱིན་པའི་ཀློང་། །གང་ཟག་འཕགས་པའི་རིགས་མཚུངས་པའི། །ཆོས་<milestone unit="line" n="580.3"/>སྐྱོང་རྒྱལ་པོའི་བློ་གྲོས་དང་། །ཆོས་ཀྱི་སེམས་དཔའ་སེམས་བསྐྱེད་དོ། །ཡུན་རིང་སྤྱིན་སོགས་འགྲོ་བའི་དོན། །རེ་ཞིག་ན་ཡང་རང་སངས་རྒྱས། །རྫུ་འཕྲུལ་མགྱོགས་པ་ཞེས་བྱ་བས། །གྲོང་ཁྱེར་ཀུན་ཏུ་རྣམ་འཕྲུལ་<milestone unit="line" n="580.4"/>སྟོན། །མྱ་ངན་འདས་པའི་སྐུ་གདུང་ལ། །འོད་བྱུང་རྐྱེན་གྱིས་སེམས་ཀྱི་དོན། །ཆོས་ཉིད་སྙིང་པོའི་འདུ་འབྲལ་མེད། །རྟོགས་ཚིག་སྒྲོགས་ཤིང་གནས་བྱས་ཏེ། །དུས་ཀུན་འགྱུར་མེད་གསལ་བ་ལས ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="580.5"/>མཁྱེན་པའི་ཡུམ་སྦྱོར་ཏེ། །སྒྲིབ་ཚོགས་བག་ཆགས་གནས་སུ་དག །བསོད་ནམས་ཡེ་ཤེས་ཚོགས་ཆེན་རྫོགས། །ཕྱོགས་བཅུའི་དཀྱིལ་འཁོར་ས་ལེ་བར། །རྒྱུ་རྐྱེན་འདྲ་བར་འབྲས་བུའི་ཆོས། །སྟོབས་བཅུ་མི་<milestone unit="line" n="580.6"/>འཇིགས་བཞིར་བཅས་པའི། །མཚན་དཔེ་རྒྱན་སོགས་སྤྱོད་ཡུལ་དང་། །ཞིང་ཁམས་ཡོངས་སུ་དག་པར་འགྱུར། །དེ་ཡི་ཚེ་ན་སྟོང་གསུམ་འདི། །ལན་གྲངས་དུ་མར་གཡོ་ཞིང་བསྐྱོད། །ལྷ་ཡི་རོལ་ཆེན་མེ་ཏོག་<milestone unit="page" n="581"/><milestone unit="line" n="581.1"/>༄༅། །ཆར། །འོད་བཅས་ཕྱོགས་བཅུར་འཁྲིགས་པར་འགྱུར། །མེ་ཏོག་སྙིང་པོ་འཇིག་རྟེན་ཁམས། །སྙིང་པོ་དུས་ཞེས་བྱ་བ་མྲ །འགྲོ་ཀུན་བྱང་ཆུབ་ལམ་ལ་བཀོད། །ཁྱད་པར་གསང་བའི་རྒྱུད་དོན་<milestone unit="line" n="581.2"/>སྒྲོགས། །ཐེག་པ་ཆེན་པོར་འཇུག་འདོད་པའི། ཁྲེས་རབ་སྙིང་རྗེའི་བདག་ཉིད་ཅན། །འགྲོ་རྣམས་གསང་བའི་གནས་མཆོག་འདིར། །དབང་བསྐུར་དམ་ཚིག་སྦྱིན་པར་མཛད། །གསང་མཆོག་རྣམ་པར་ཐར་པའི་<milestone unit="line" n="581.3"/>སྒོ། །ཟབ་ཅིང་རྒྱ་ཆེ་ཐེག་པའི་མཆོག །བདེན་གཉིས་ཟུང་དུ་འཇུག་པའི་ཐབས། །འབྲས་བུ་ལམ་དུ་སྟོན་པའོ། །རྩ་ཤིང་རི་རྡོ་ས་སོགས་ལས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཉིད་མཚོན་བྱེད་པ། །རྒྱལ་བའི་མཐུ་ཡིས་སྟོན་བྱེད་<milestone unit="line" n="581.4"/>པར། །ཐམས་ཅད་བདེ་ཆེན་བྱང་ཆུབ་སེམས། །རྫོགས་པའི་ཆོས་ཉིད་སྐྱེ་འགག་མེད། །རང་བྱུང་ཡེ་ནས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །ཡོན་ཏན་དཀྱིལ་འཁོར་མ་འགགས་པའོ། །རྒྱུ་ཉིད་རྣམ་དག་རྐྱེན་དང་བྲལ། །རྡོ་རྗེ་ལྟ་བུར་<milestone unit="line" n="581.5"/>འགྱུར་བ་མེད། །རང་བཞིན་དངོས་ཚོགས་མ་འགགས་པའི། །ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོར་རྩལ་སྣང་བའི། །ཕྱི་ནང་བར་གྱི་ཐ་སྙད་དང་། །ཡོད་མེད་དབུས་སུ་འཛིན་པའི་ཆོས ཐམས་ཅད་མཚན་བཅས་གློ་བུར་བ། །མཉམ་<milestone unit="line" n="581.6"/>ཉིད་དབྱིངས་སུ་འགྱུར་བ་མེད། །དགོངས་དོན་མ་མཐུན་འགལ་བའི་ཚིག །གསང་སྔགས་ཚུལ་ཉིད་བརྗོད་པ་དཀའ། །རང་བཞིན་བདེན་པའི་གཏན་ཚིགས་ཀྱིས། །ཀུན་རྫོབ་ཚུལ་དང་འབྱུང་འཇུག་སྒོ། །གསང་<milestone unit="page" n="582"/><milestone unit="line" n="582.1"/>མཆོག་གསང་བ་རྨད་དུ་བྱུང་། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱིས་བསྟོད་པའི་གནས། །དེ་ནས་འཁོར་གྱི་གཙོ་བོ་མཆོག །དཔའ་བོ་རྒྱལ་མཚན་ཞུས་པའི་ཚིག །རབ་དགའ་གྲོལ་བའི་སྡེ་བཅས་པས། །བདེ་གཤེགས་བསྟན་པ་<milestone unit="line" n="582.2"/>གཟུང་བར་བྱ། །ཡུན་རིང་ཤེས་རབ་མཐུ་རྩལ་ཅན། །ཐར་པའི་གྲོང་ཁྱེར་གསལ་བར་འགྱུར། །བར་གྱི་བསྐལ་པ་གཉིས་ཀྱི་དུས། །བྱ་དཀའ་གྲོང་ཁྱེར་པདྨའི་མཚོ། །ཀུན་རྒྱལ་ཉི་མའི་རིགས་ལས་སྐྱེས། །རིག་འཛིན་<milestone unit="line" n="582.3"/>བྱམས་ལྡན་བཅུ་དྲུག་གིས། །སོ་སོར་གཏེར་གྱི་འབྱུང་གནས་ལ། །སྔོན་དང་བྱང་ཆུབ་མཆོག་སེམས་བསྐྱེད། །གསང་སྔགས་དཀྱིལ་འཁོར་འཇུག་པའི་ཐབས། །དབང་བསྐུར་དམ་ཚིག་དྲི་མ་མེད། ཁྲེས་རབ་རྣམ་<milestone unit="line" n="582.4"/>དག་རྒྱས་པའི་མཐུས། །མཐོང་བའི་ཚེ་ལ་རྣམ་པར་གྲོལ། །སྒྲིབ་ཚོགས་བག་ཆགས་གནས་ངན་ལེན། །རང་བྱུང་བདེ་ཆེན་རྫོགས་པའི་སྐུ། །སྐུ་མཆོག་མཚན་དང་དཔེ་བྱད་གསལ། །གསུང་མཆོག་སྤྲུལ་པའི་ཡི་གེར་<milestone unit="line" n="582.5"/>ལྡན། །ཐུགས་མཆོག་སྐྱེ་མེད་དབྱིངས་སུ་རྟོགས། །ཡོན་ཏན་མ་འགགས་ཕྲིན་ལས་རྫོགས། །དུས་མཚུངས་སྐུ་གསུམ་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས། །ཞིང་ཁམས་བཅུ་དྲུག་སྦྱོར་བར་མཛད། །སངས་རྒྱས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་<milestone unit="line" n="582.6"/>ཚོགས། །གྲངས་མེད་བཀོད་པ་ཀུན་ཏུ་གསལ། །རི་རབ་རྒྱ་མཚོ་གྲགས་པའི་གླིང་། །མུ་ཁྱུད་མཐའ་ཅན་གསེརགླིངདང། །གཤོགམཐའམཚོན ཆཞིབའིགནས། བདེཡང། །འོད་བཀོད་སྭ་ལའི་འབྱུང་གནས་<milestone unit="page" n="583"/><milestone unit="line" n="583.1"/>༄༅། །སྐྱེ། །དོན་མཆོག་ཨུཕོལ་བཟང་པོ་ཅན། །དཔལ་ལྡན་པདྨའི་ཕྲེང་བས་མཛེས། །ལྷ་ཡི་བཀོད་པ་ཡན་ལག་སྐྱེས། །མཁས་རྩེ་ཡོན་ཏན་ལྷ་ཡི་རིགས། །སངས་རྒྱས་གསེར་ཅན་མེ་ཏོག་ཅན། །དབང་ཕྱུག་<milestone unit="line" n="583.2"/>དྲག་པོ་རྡོ་རྗེའི་སྙིང་། །རིན་ཆེན་ཕྱག་རྒྱ་ཡོན་མཆོག་ལྷ། །ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོས་ས་བསྲུང་མཛད། །སེང་གེ་བདེ་གསལ་འགུགས་བྱེད་དབང་། །ཞི་བའི་བཤེས་གཉེན་ཀུན་ཏུ་བརྒྱན། །གྲོལ་ཏེ་དཔལ་གྱི་ཟླ་བའི་<milestone unit="line" n="583.3"/>འོད། །རང་གི་ཞིང་ཁམས་གྲངས་མེད་པར། །ཐེག་པ་སྣ་ཚོགས་འཇུག་པའི་ཐབས། །འཁོར་གྱི་གཙོ་བོ་གསང་བའི་སྣོད། །སྨིན་མཛད་གྲོལ་བའི་དབང་མཆོག་བསྟན། །ཐམས་ཅད་གདོད་ནས་མ་སྐྱེས་ལ། །སྣང་བའི་<milestone unit="line" n="583.4"/>དངོས་ཀུན་གདང་མ་འགགས། །རང་བཞིན་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱིས་བརྒྱན། །ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་གནས་ལ་སྐྱེས། །མན་ངག་སྙིང་པོ་དེ་བཞིན་ཉིད། །ཆོས་ཀུན་འབྱུང་བའི་རྩ་བས་ཏེ། །དུས་གསུམ་གཅིག་པར་འགྱུར་<milestone unit="line" n="583.5"/>མེད་པར། །གསང་བའི་རྒྱུད་དུ་འབྲེལ་པའོ། །དེ་ནས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་མཆོག། །ཡེ་ཤེས་བློ་གྲོས་སྡེབས་སྡེཡངབཟང་ཁབ། །གུས་བཏུད་སྙན་པས་བླངས་བྱས་ཏེ། །འགྲོ་ལ་ཕན་ཕྱིར་གཟུང་མེད་ཅིང་། །བྱང་<milestone unit="line" n="583.6"/>ཆུབ་སེམས་ཀྱི་གནས་འཇུག་པའོ། །ལྔ་ཡི་སངས་རྒྱས་དགོངས་པའི་རྒྱུད། །མི་གཉིས་རིམ་བཞིན་བརྒྱུད་པའོ། །དེ་ལས་བསྐལ་པ་ལྔ་ཡི་དུས། །ཞིང་ཁམས་སེང་གེའི་རྩལ་ཞེས་པར། །ཀུན་མཚུངས་སྔོན་འཕགས་<milestone unit="page" n="584"/><milestone unit="line" n="584.1"/>གྲགས་པ་ཅན། །གདུལ་བྱ་ཁྱད་པར་འཕགས་པའི་རིགས། །སངས་རྒྱས་ཀྱིས་འཇིགས་སེང་གེའི་དྲེགས། །མར་མེ་སྔོན་འཕགས་རྒྱལ་པོའི་སྤྲིན། །ཙསྡོན་བཀོད་པའི་སྡེ་བཅས་པའི། །སངས་རྒྱས་བྱང་ཆུབ་སེམས་<milestone unit="line" n="584.2"/>དཔའ་རྣམས། །རང་རིག་སྣང་བའི་ཞིང་ཁམས་ཀུན། །འོད་བཅས་ཐེག་པའི་འཁོར་ལོ་སྤྱོད། །གྲངས་མེད་བསྐལ་པར་ཚོགས་བསགས་ཤིང་། །ཡུན་རིང་ཐེག་པས་རྒྱུད་སྦྱངས་པའི། །དཔལ་གྱི་སྙིང་པོའི་འོད་ཟེར་<milestone unit="line" n="584.3"/>ཅན། །སྐར་མ་སྟོབས་བསྐྱེད་དྲ་བའི་སྡེ། །རང་གི་སྟོན་པའི་ཞལ་ནས་སུ། །ངེས་པའི་སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་ཡིས། །གསང་སྔགས་ཟབ་མོ་ལམ་གཉེར་ཞིང་། །རྩེ་གཅིག་བརྩོན་པས་འདུད་པར་འགྱུར། །དཀྱིལ་འཁོར་གསང་<milestone unit="line" n="584.4"/>བར་དབང་བསྐུར་ཏེ། །ཐེག་ཆེན་དམ་ཚིག་མཆོག་ལ་བཞག །ངེས་པའི་ཕྱག་རྒྱ་གསང་བ་ཡིས། །བསྐལ་པ་མང་པོ་སྒྲིབ་སྤངས་ཤིང་། །འབྲས་བུ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ལ་སྦྱོར། །ཡོན་ཏན་ཀུན་འབྱུང་བདག་པོར་<milestone unit="line" n="584.5"/>འགྱུར། །རྡོ་རྗེ་ལྟ་བུས་ཀུན་བཅོམ་ནས། །ཀུན་ཏུ་འོད་བཟང་མ་ཆགས་སྤྱན། །ཡི་གེ་འཁོར་ལོ་བླ་མེད་གནས། །སྐུ་ལྔ་ཡེ་ཤེས་ཆེ་རྒྱུད་སྦྱོར། །རིམ་བཞིན་དེ་འོག་བསྐལ་པ་ལྔར། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱིས་དབང་བསྐུར་<milestone unit="line" n="584.6"/>ཞིང་། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་འཁོར་རྣམས་ལ། །གསང་མཆོག་ཐེག་པ་སྟོན་པར་བྱེད། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཉི་མའི་བཤེས། །རབ་བདག་འོད་ཟེར་སྣང་བའི་སྒོ། །བསྟན་པའི་རྒྱུད་ཆེན་བཟུང་བྱེད་ཅིང་། །རྣལ་<milestone unit="page" n="585"/><milestone unit="line" n="585.1"/>༄༅། །འབྱོར་དབང་ཕྱུག་འཁོར་བཅས་སྐྱོང་། །འདི་ལྟར་སྣང་ཞིང་སྲིད་པའི་ཆོས། །རྒྱལ་བའི་བསྟན་པ་དགོངས་པའི་དོན། །མ་འགགས་གསལ་བ་སྐུ་དང་གསུང་། །ཐུགས་ཀྱི་སྒོ་ནས་ངང་ཚུལ་སྟོན། །ཡ་<milestone unit="line" n="585.2"/>མཚན་བདེ་གཤེགས་དཀྱིལ་འཁོར་ལས། །དངོས་པོའི་རིགས་ཀུན་སྣ་ཚོགས་ལ། །རྟོགས་པའི་རྒྱུད་ཀྱིས་གཉིས་སུ་བརྟགས། །མི་རྟོག་ཡེ་ཤེས་མི་འགག་པའོ། །འབྲས་བུ་ཡེ་ནས་གནས་པའི་ཆོས ཐམས་ཅད་དོན་<milestone unit="line" n="585.3"/>གྱི་རང་བཞིན་ཡིན། །གསང་མཆོག་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་དབྱིངས། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་དགོངས་པ་ཉིད། །སྐལ་ལྡན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལ། །ཐབས་མང་ཕྱག་རྒྱའི་སྒོ་ནས་སྟོན། །དེ་འོག་བསྐལ་པ་དྲུག་ཅུ་<milestone unit="line" n="585.4"/>ན། །སྐར་མ་འཚོགས་པའི་འཇིག་རྟེན་དུ། །མྱ་ངན་མུན་འཇོམས་ཆོས་ཀྱི་གྲོང་། །སངས་རྒྱས་མི་ཐུབ་ཟླ་བ་འགྱུར། །རྒྱལ་སྲས་འབར་བའི་བློ་གྲོས་ཀྱིས། །ཐེག་ཆེན་གསང་བའི་བློ་སྐྱེས་ནས། །བསམ་པ་བརྟན་པོས་<milestone unit="line" n="585.5"/>གསོལ་བཏབ་ཅིང་། །ཚད་མེད་གོ་ཆ་བགོས་པའི་མཐུས། །དཀྱིལ་འཁོར་གསང་བར་དབང་བསྐུར་ཅིང་། །རྒྱུད་རིག་དམ་ཚིག་འབོགས་པར་མཛད། །གཉིས་མེད་མཉམ་པར་་བཞག་པའི་མཐུས། །ཀུན་གྱི་ཆོས་ཉིད་<milestone unit="line" n="585.6"/>དོན་གསུམ་ལ། །བདེ་ཆེན་རྟོགས་པའི་བྱིན་རླབས་ཤར། །སྒྲིབ་བྲལ་སངས་རྒྱས་རྒྱན་གྱིས་བརྒྱན། །དུས་གཞན་སྤོས་ངད་ལྡན་པ་ཡི། །གནས་སུ་འགྲོ་བའི་དོན་ལ་གཤེགས། །ཐུབ་པ་ཆེན་པོ་ཕྱོགས་བཅུ་<milestone unit="page" n="586"/><milestone unit="line" n="586.1"/>ཡི། །སངས་རྒྱས་ཀུན་བྱོན་དབང་བསྐུར་འགྱུར། །འཁོར་གྱི་སངས་རྒྱས་བྱང་ཆུབ་སེམས། །འཁོར་བཅས་ཀུན་ལ་ཐེག་པའི་གཞུད་། །དུས་གསུམ་གསང་བའི་གདམས་ངག་མཆོག །ཆོས་ཀྱི་ཞིང་ཁམས་སྐྱོང་བར་<milestone unit="line" n="586.2"/>མཛད། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བློ་གྲོས་མཛད། །གང་ཕྱིར་དངོས་འདི་སྣ་ཚོགས་པ། །ཐམས་ཅད་ཆོས་ཀྱི་དེ་བཞིན་ཉིད། །སྨིག་རྒྱུ་ཆུ་ཟླའི་དཀྱིལ་འཁོར་དང་། །སྤྲུལ་པ་དྲི་ཟའི་གྲོང་ཁྱེར་ཚོགས། །སྒྱུ་མ་རྨི་ལམ་སྣ་<milestone unit="line" n="586.3"/>ཚོགས་ཡུལ། །མིག་ཡོར་མེ་ལོང་བཞིན་ལྟ་བུར། །བྲག་ཆ་སྒྲ་སྙན་གཞན་གྱི་དབང་། །ནམ་མཁའི་མེ་ཏོག་མོ་གཤམ་བུ། །ཚིག་དབང་དོན་ལ་དེ་མ་སྐྱེས། །ཀུན་སྣང་ནམ་མཁའི་ལྦུ་བ་བཞིན། །རྩ་བ་མེད་པའི་བྱང་<milestone unit="line" n="586.4"/>ཆུབ་སེམས། །ཆགས་མེད་དབྱིངས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ན། །ཀུན་བཟང་ཡེ་ཤེས་རྣམ་པར་འཕྲོ། །འཁོར་བ་ཉིད་ན་མྱ་ངན་འདས། །ཉོན་མོངས་རྟོག་ཚོགས་བྱང་ཆུབ་ལམ། །འཁོར་བ་ཉིད་ན་མྱ་ངན་འདས། །དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="586.5"/>རྣམ་པར་ཐར་པའི་ཐེག །དད་ལྡན་མཆོག་ལ་སྟོན་པར་མཛད། །དེ་འོག་བསྐལ་པ་ཉི་ཤུ་ན། །གྲངས་སྤྱོད་འཇིག་རྟེན་མངོན་རྒྱུ་བར། །སངས་རྒྱས་མི་གཡོ་གཙུག་ཏོར་ཅན། །སྙན་པ་ཀུན་གྲགས་འཁོར་དང་<milestone unit="line" n="586.6"/>བཅས། །དུས་དེར་དགའ་བ་ཆེན པོའིཤུགས། །འབད པ ཆེན པོ་བརྩེ་བ་ཅན། །ཁྱིམ་བདག་སྐྱབས་མགོན་མྱ་ངན་མེད། །བཀའ་ནས་གཞོན་ནུ་སྙིང་སྟོབས་ཅན། །བཞི་པོ་དུས་མཚུངས་ཐེག་ཆེན་བྱང་ཆུབ་<milestone unit="page" n="587"/><milestone unit="line" n="587.1"/>༄༅། །སེམས། །བསྡོམསསྔོན་ནས་འགྲོ་བ་མང་ལ་བརྒྱུད། །དཀྱིལ་འཁོར་གསང་བར་དབང་ཐོབ་ཅིང་། །སྙིང་པོ་འདའ་དཀའ་འཇིགས་མེད་གཉིས། །དཀའ་སྤྱོད་གྲགས་པ་མཐའ་ཡས་དུས། །མྱ་ངན་གནས་<milestone unit="line" n="587.2"/>བྲལ་བདེ་བ་ཅན། །སྟོབས་རྒྱུ་དང་བའི་རྒྱལ་མཚན་དུ། །ངེས་པར་སངས་རྒྱས་ཆོ་འཕྲུལ་ཚོགས། །སྟོང་གསུམ་འཇིག་རྟེན་གནས་ཀུན་གཡོ། །སངས་རྒྱས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་ཚོགས། །ཆོས་ཀུན་གདོད་ནས་དྲི་<milestone unit="line" n="587.3"/>མེད་པར། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་རྒྱན་གྱིས་མཚན། ཁུད་ཆེན་གསང་བའི་དོན་རྣམས་ཀུན། །སྐལ་ལྡན་མོས་པའི་རིམ་བཞིན་བསྟན། །དེ་ལས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་སྡེ། །རྡོ་རྗེ་རྒྱལ་མཚན་ལ་སོགས་<milestone unit="line" n="587.4"/>ཀྱིས། །བྱིན་རླབས་ཡོན་ཏན་རྗེས་སུ་གྲོལ། །བསམ་འདས་དྲི་མེད་གཟུང་བར་བྱེད། །དེ་ལྟར་དཔལ་དེ་ཆོས་ཀྱི་གདུགས། །དད་སྒྲོལ་འོད་ཟེར་ཕྲེང་བ་ཅན། །རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱི་གྲོགས་མཛད་ཅིང་། །ཐར་པའི་གྲོང་ཁྱེར་<milestone unit="line" n="587.5"/>བདག་པོར་འགྱུར། །དམིགས་མེད་ཡུལ་ཚོགས་གཉིས་མེད་སེམས། །རྫོགས་ཆེན་བྱང་ཆུབ་ཆེན་པོའི་དབྱིངས། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱིས་གཟིགས་པའི་ཡུལ། །བདེ་ཆེན་སྙིང་པོ་རང་བཞིན་ཉིད། །ཕྱོགས་བཅུ་དུས་<milestone unit="line" n="587.6"/>ཚོགས་བསམ་ཡས་པར། །ཐམས་ཅད་ཐམས་ཅད་འདུད་པའི་གནས། །ཉོན་མོངས་སྡུག་བསྔལ་རྒྱུད་རྣམས་ཀུན། །གློ་བུར་ཉིད་དེ་བདེ་བའི་ཞིང་། །སྤྲུལ་པ་མ་འགགས་དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཡོན་<milestone unit="page" n="588"/><milestone unit="line" n="588.1"/>ཕྲིན་ལས་ཐུགས། །རྒྱ་མཚོ་གསལ་བའི་ཉི་ཟླ་བཞིན། །ཕྱོགས་བཅུ་ཁྱད་པར་མཚུངས་པའི་མདོས། །ཀུན་རྟོགས་རླུད་གིས་མི་འགྱུར་བའི། །མཚོ་གཏིང་གསལ་བའི་རིན་པོ་ཆེ། །ཇི་ལྟར་གནས་པ་དེ་ལྟ་བུ། །སངས་<milestone unit="line" n="588.2"/>རྒྱས་ཐམས་ཅད་དགོངས་པར་མཛད། །སླད་ཀྱི་འགྲོ་གཞན་གཞུག་པའི་ཕྱིར། །མཚོན་རྒྱུད་ཚིག་གིས་གཏན་ལ་དབབ། །ཡུན་རིང་བརྟན་པའི་གཟུགས་བརྙན་གྱིས། །རྒྱལ་བའི་དགོངས་སྤྱོད་སྟོན་པར་བྱེད། །མཐར་<milestone unit="line" n="588.3"/>གནས་བསྐལ་པ་བཅུ་གཅིག་ན། །མཆོད་འོས་བདེ་བའི་ཞིང་ཁམས་དེར། །རྒྱལ་པོ་ཡོན་ཏན་ལག་གི་གནས། །བཀོད་རྒྱལ་གནས་སྲུང་ཉི་ཤུ་གཅིག །གྲོགས་མཚུངས་ཡུན་རིང་ཚངས་པར་སྤྱོད། །བྱང་ཆུབ་སྙིང་པོར་<milestone unit="line" n="588.4"/>སེམས་སྐྱེད་པས། །སངས་རྒྱས་འབྲུག་སྒྲའི་བསྟན་པ་ལ། །དད་བརྩོན་ཅིག་ཆར་རབ་ཏུ་བྱུང་། །དཀྱིལ་འཁོར་གསང་བར་དབང་ཐོབ་ནས། །ཟུང་འཇུག་ཐེག་པ་དམ་ཚིག་གནས། ཁེས་རབ་ཏིང་འཛིན་འཀྱུར་མེད་<milestone unit="line" n="588.5"/>པར། །སངས་རྒྱས་ས་མཆོག་སྒྲིབ་མེད་གནས། །དུས་ནས་འགྲོ་གཞན་དོན་གྱི་ཕྱིར། །མཐོང་དགའ་མཐོང་བ་ལ་སོགས་པ། །ཡོན་ཏན་ཀུན་གྱིས་མངོན་འཕགས་པའི། །སྨོན་པའི་མཆོག་ཆེན་ལ་སོགས་བྱུང་། །ཡོན་<milestone unit="line" n="588.6"/>ཏན་དུས་རིང་སྦྱངས་པ་ཡི། །འཁོར་ཚོགས་ཀུན་ལ་གསང་བའི་རྒྱུད། །རིམ་བཞིན་བསྟན་པས་གྲོལ་བར་མཛད། །མཉམ་ཉིད་གསུང་བྲལ་སྔགས་ཀྱི་ཚིག །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ནམ་མཁའི་ཤུགས། །རང་གི་སྡེ་<milestone unit="page" n="589"/><milestone unit="line" n="589.1"/>༄༅། །དང་དཔུང་འཁོར་བཅས། །རྒྱལ་བའི་བསྟན་པ་གཟུང་བྱེད་ཅིང་། །དེད་དཔོན་བཟང་པོ་ལ་སོགས་པས། །རབ་བསྟོད་གསང་བ་མཚོན་པར་བྱེད། །རང་བཞིན་གསུང་ཚིག་བརྗོད་པའི་རྒྱུད། །དེ་ཚེ་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="589.2"/>བའི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །འབྱུང་ཚོགས་ཕྱི་རོལ་རྫུ་འཕྲུལ་པའོ། །རྒྱུད་ཆེན་གཉིས་མེད་ཟུང་འཇུག་པའི། །མེ་ལོང་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་པ་བཞི། །ཆོས་འབྱུང་མཚན་བཅས་མ་འགགས་པ། །སྣ་ཚོགས་རང་བཞིན་བྱང་<milestone unit="line" n="589.3"/>ཆུབ་སེམས། །གཟུངས་སོགས་ངོ་བོར་གང་བཟུང་བའི། །དོན་སྣང་མ་བཅོས་རིག་པའི་ཚོགས། །ཕྱི་རོལ་ཚུལ་འབྱུང་ཡེ་ཤེས་ནང་། །གོམས་པའི་མཐུ་ལས་སྣང་བའོ། །དེ་འོག་སུམ་ཅུ་འཕོ་བའོ། །སྲུང་བྱེད་གནས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="589.4"/>གཞོན་ནུའི་སྡེ། །རྒྱལ་པོ་སྨྲ་བའི་མཆོག་འཛིན་པ། །སངས་རྒྱས་བིཌར་རྒྱལ་བ་བྱུང་། །བྲམ་ཟེའི་རིག་བྱེད་གཙོ་བོ་མཆོག །དུང་ཕྲེང་གཉེན་པའི་སྟོན་པ་ཡིས། །དང་པོ་ཐེག་པ་རྒྱ་ཆེར་ཚུལ། །དགའ་བས་གོང་མའི་<milestone unit="line" n="589.5"/>གནས་བགྲོད་ཀྱང་། །ངེས་པའི་ཏིང་འཛིན་ཡུལ་མ་རྟོགས། །དུས་འདས་སེམས་ཀྱི་དེ་བཞིན་ཉིད། །ཆགས་མེད་སྒྲིབ་ཚོགས་ཀུན་དང་བྲལ། །བསོད་ནམས་ཡེ་ཤེས་ཚོགས་ལས་སྐྱེས། །ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པས་ཆོས་<milestone unit="line" n="589.6"/>ཀུན་གཟིགས། །རང་བྱུང་སྟོན་པ་གཙོ་བོ་ལ། །སངས་རྒྱས་མི་འཁྲུགས་ལ་སོགས་པས། །དབང་བསྐུར་མངོན་པར་བསྟོད་ཅིང་མཆོད། །འཇུག་སེལ་ཁྱབ་པའི་གཙོ་བོ་དུས། །མི་འཁྲུགས་དཔལ་གྱི་ཏོག་ཏུ་<milestone unit="page" n="590"/><milestone unit="line" n="590.1"/>འགྱུར། །དུས་གསུམ་དེ་བཞིན་གཤེགས་ཀུན་དང་། །སྲས་བཅས་དགོངས་པ་འགྲོ་བར་བྱེད། །སྐལ་ལྡན་རྣལ་འབྱོར་གསང་བ་ཀུན། །སེམས་བསྐྱེད་གསང་བའི་གདམས་ངག་མནོས། །ཚེགས་མེད་རྟོགས་པས་ཆོས་<milestone unit="line" n="590.2"/>རྣམས་ཀུན། །ཟབ་ཅིང་རྒྱ་ཆེ་འདུ་འབྲལ་མེད། །ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོས་ཡུལ་ཀུན་སྦྱངས། །ཡོན་ཏན་ཀུན་ནས་འབྱུང་བའི་སྐུ། །ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པའི་གཉིས་མེད་སྒོ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་མཆོག་རྒྱན་ཀྱིས་སྤྲས། །དེ་ཚེ་<milestone unit="line" n="590.3"/>ཞིང་ཁམས་ཐམས་ཅད་ནས། །རང་བཞིན་མེ་ཏོག་ཕྲེང་བ་སྤོས། །རོལ་མོས་བར་སྣང་གང་གྱུར་ཅིང་། །འགྱུར་བའི་ལྟས་ཆེན་བཅུ་དྲུག་བྱུང་། །ཐམས་ཅད་ཡ་མཚན་ངོ་མཚར་གྱིས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྤྱན་སྔར་<milestone unit="line" n="590.4"/>ལྷགས། །འདི་ལྟར་རྣམ་འཕྲུལ་གང་ལགས་པ། །འཇིག་རྟེན་མགོན་གྱིས་ལུང་བསྟན་མཛོད། །འདི་ནི་རྣལ་འབྱོར་སྐལ་ལྡན་དཔལ། །ཉི་འོད་ཟླ་བའི་གཟི་བརྗིད་འབྲེལ། །རི་རྒྱལ་བཀྲ་ཤིས་མཛེས་པ་ཅན། །སོར་<milestone unit="line" n="590.5"/>ཕྲེང་མུ་ཏིག་དཔལ་རབ་འབྱོར། །ཆོས་རྒྱལ་མཚན་བཟང་དཔའ་བོ་སྐྱོས། །གྲོགས་བྱེད་བརྩེ་བའི་ཡིད་གཞུངས་བརྩེགས། །དུས་མཚུངས་བཅོ་ལྔ་ཕྱོགས་གཅིག་ཏུ། །མཉམ་གྲོལ་རྒྱལ་བའི་ཡུམ་ལ་སྦྱོར། །ཕྱི་དུས་<milestone unit="line" n="590.6"/>སྟོབས་འཕེལ་དག་བྱེད་གནས། །རིམ་བཞིན་འགྲོ་བའི་ཚོགས་ལ་གཤེགས། །ཀུན་གྱིས་བདག་གི་བསྟན་པ་འདི། །འགྲོ་བ་ཀུན་ལ་གསང་བར་སྟོན། །མ་ལུས་འཇིག་རྟེན་འདིར་སྣང་བའི། །འབྱུང་ཆེན་ཕུང་ཁམས་<milestone unit="page" n="591"/><milestone unit="line" n="591.1"/>༄༅། །སྐྱེ་མཆེད་དང་། །ཉོན་མོངས་འགྲོ་བའི་ཚོགས་བཅས་ཀུན། །ཡེ་ནས་མ་བཅོས་འགྱུར་བ་མེད། །རིགས་མཆོག་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་དཀྱིལ། །ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་མངོན་གསལ་བ་། །ཕྱོགས་མཚམས་དུས་<milestone unit="line" n="591.2"/>ཀྱི་རྣམ་ཕྱེ་ཡང་། །རྒྱན་གྱི་བཀོད་པ་གཉིས་མེད་པ། །འཆི་འཕོ་འདུ་འབྲལ་རྣམ་པའི་ཡུལ། །བྱང་ཆུབ་བདེ་ཆེན་དབྱིངས་སུ་ཞི། །དམིགས་པའི་ཡུལ་ལ་ཡེ་ཤེས་ཆེ། །གསང་རྒྱུད་གསང་ཆེན་གསང་བའི་<milestone unit="line" n="591.3"/>མཆོག །སེམས་ཉིད་ཆོས་སྐུ་རྣམ་བཅུས་ཀུན། །གཟུགས་སྐུ་ནམ་མཁའི་མཚན་ཉིད་ཅན། །རྣམ་གསུམ་གསང་བའི་སྔགས་བརྗོད་པས། །དོན་གཅིག་རོ་མཉམ་སྦྱོར་བའི་རྒྱ། །ཡེ་ཤེས་དབྱིངས་ཀྱི་བདག་ཉིད་ལ། །ཡེ་<milestone unit="line" n="591.4"/>ཤེས་རྒྱན་ཚོགས་གསལ་བར་འབྱུང་། །དེ་ལས་དེ་འབྱུང་དེ་གནས་པའི། །དེ་ཉིད་དེ་བཞིན་དེ་ཀུན་དངོས། །ཟུང་དུ་འཇུག་པའི་མཚན་ཉིད་ནི། །ཚིག་བྲལ་དཔེ་ཡིས་སྟོན་པར་དཀའ། །རང་རྒྱུད་དག་པའི་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="591.5"/>དེ། །རྟོགས་པའི་དུས་ན་གྲོལ་བ་ཡིན། །དེ་ལ་བདུན་གྱི་དུས་ཆེན་པོ། །གཞན་དག་གཟི་བརྗིད་ཆེར་འབར་བ། །ཞིང་ཁམས་བཅུ་ལྡན་གྲགས་པ་ཅན། །མཐུ་སྟོབས་གཞན་གྱིས་སྡེ་འཇིག་པའི། །ས་སྲུངས་རྒྱལ་པོ་བུ་<milestone unit="line" n="591.6"/>ལྔ་བཅུ། །ལེགས་སྦྱངས་སངས་རྒྱས་རིན་ཆེན་མང་། །མཛད་པའི་སྒོ་ནས་འཇུག་བྱེད་པ། །དེས་བསགས་གཅིག་ལ་གཅིག་བསྐུལ་ཞིང། །ཐེགཔཆེན་པོར་སེམས་བསྐྱེད་པས། །སྔོན་ཆད་རྟོགས་པའི་བཀའ་དྲིན་<milestone unit="page" n="592"/><milestone unit="line" n="592.1"/>གྱིས། །མངོན་པར་ཤེས་པ་ལྔ་གསལ་གྱུར། །འགྲོ་ཀུན་ལས་རྒྱུ་གང་ལས་བྱུང་། །རྒྱལ་བའི་བསྟན་པ་དྲི་མེད་དོན། །གཉིས་མེད་ཆོས་ལ་བདུན་པར་གནས། །དུས་གཞན་དགེ་བའི་བཤེས་གཉེན་ལ། །དབང་ཐོབ་<milestone unit="line" n="592.2"/>གདམས་ངག་ཇི་ལྟ་བར། །མངོན་གསལ་དག་ཅིང་དྲི་མ་མེད། །ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་སྟོབས་རྫོགས་ནས། །རྫོགས་ལྡན་རིན་ཆེན་ཡོད་པའི་གནས། །ཕྱོགས་བཅུའི་སངས་རྒྱས་མཚན་མཐུན་པར། །རྒྱལ་བའི་དགོངས་པ་<milestone unit="line" n="592.3"/>མར་མེ་མཛད། །ཞིང་ཁམས་དག་པར་རྫོགས་ལོངས་སྤྱོད། །སྤྲུལ་སྐུ་རྫོགས་པར་ཚུལ་འཛིན་པར། །འཁོར་གྱི་སངས་རྒྱས་བྱང་ཆུབ་སེམས། །གདུལ་བྱ་དག་པ་སྣ་ཚོགས་ལ། །བྱིན་རླབས་བཀོད་དོན་རོལ་པའི་<milestone unit="line" n="592.4"/>ཚུལ། །བདེ་གཤེགས་ཀུན་གྱིས་དབང་བསྐུར་ཏེ། །ཐུགས་རྗེའི་དཀྱིལ་འཁོར་འཕྲུལ་པར་མཛད། །ཕྱག་རྒྱའི་དཀྱིལ་འཁོར་སྣ་ཚོགས་པས། །གསང་བ་བླ་ན་མེད་པའི་རྒྱུད། །ཕྱོགས་རྣམས་ཀུན་ཏུ་རྣམ་སྤྲོས་<milestone unit="line" n="592.5"/>ཏེ། །སྐལ་ལྡན་འཇུག་པའི་དོན་བཞིན་བཤད། །རྡོ་རྗེ་མི་དམིགས་འཇིགས་པ་མེད། །བདུད་བཞི་ལ་སོགས་ཚོགས་ཀུན་འཇོམས། །རྣམ་དག་ཆོས་ཀུན་སྣང་བའི་གཞི། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོའི་རང་བཞིན་གནས། །འདི་<milestone unit="line" n="592.6"/>དག་རྨད་བྱུང་སྐུ་དང་གསུང་། །ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་སྣང་བ། །བྱིན་རླབས་ཆོ་འཕྲུལ་འདུས་མ་བྱས། །རྣམ་སྟོང་སྟོང་ཉིད་བདེ་བའི་མཆོག །གཉིས་སུ་རྟོག་པས་གང་སྤྱོད་པ། །དེར་འཛིན་མཐའ་ལ་ལྟུང་བར་<milestone unit="page" n="593"/><milestone unit="line" n="593.1"/>༄༅། །འགྱུར། །གཅིག་པུར་བརྟགས་པས་འཆིང་ཞིང་གྲོལ། །གཉིས་ཆོས་གསུམ་ལ་དེ་་བཞིན་ཏེ། །བཞི་ནས་གྲངས་མེད་མཐའ་ཡི་བར། །གོལ་སྒྲིབ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་ལམ། །ཕྱོགས་བལྟས་འཛིན་<milestone unit="line" n="593.2"/>པའི་སྡུག་བསྔལ་ནད། །ཆགས་བྲལ་བདུད་རྩིའི་རྒྱ་མཚོ་ཉིད། །དུས་གཞན་འདུས་པ་བརྒྱད་ཀྱི་ཚེ། །རྒྱ་མཚོ་གནས་གྲོལ་འོད་རྒྱན་དུ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གསེར་སྡོང་གིས། །དམ་བཅས་འཇིག་རྟེན་སྒྲོལ་མའི་<milestone unit="line" n="593.3"/>དུས། །སྤྱིན་བདག་དུས་ཀྱི་ཕྲེང་བ་ཅན། །དམ་པའི་ཐེག་ཆེན་བློ་སྐྱེས་ཏེ། །དགེ་བའི་བཤེས་གཉེན་དམ་པ་ལས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་སྡོམ་པ་བླངས། །དགོན་པའི་ཕྱོགས་སུ་གནས་བཅས་ཏེ། །རྩེ་གཅིག་ཤེས་རབ་<milestone unit="line" n="593.4"/>ཏིང་ངེ་འཛིན། །ཆུ་བོ་རྒྱ་མཚོ་ཀུན་ལས་བརྒལ། །ཆོས་ཀུན་སེམས་ཉིད་འོད་གསལ་བར། །ངེས་པར་སངས་རྒྱས་དམ་པ་དང་། །ལེགས་ཕྲད་གསོལ་འདེབས་ཇི་ལྟ་བར། །དབང་བསྐུར་དམ་པས་ཟུང་འཇུག་<milestone unit="line" n="593.5"/>ཚུལ། །གསང་བ་དམ་པའི་རྒྱུད་འཛིན་པའི། །ཞིང་ཁམས་བཀོད་པ་གདུགས་མཛེས་སུ། །འཁོར་ལོ་རྒྱུན་དུ་སངས་རྒྱས་བསྐོར། །ཡིད་བཞིན་རྒྱལ་པོ་ཆོས་སྐྱོང་འཁོར། །རྒྱལ་བ་སྲས་བཅས་མང་པོ་ཀུན། །རྣམ་གྲོལ་<milestone unit="line" n="593.6"/>ཕུང་པོ་མཚོ་ཆེན་གྱིས། །ཡང་དག་དངོས་བཅས་གཏན་ལ་ཕབ། །རིན་ཆེན་མཛོད་ཀྱི་སྒོ་འབྱེད་ཅིང་། །དད་དགུའི་ནོར་བུ་སྣང་བར་མཛད། །གང་འདི་རྣམ་པར་འཕྲུལ་པར་མཛད། །ཆོས་ཉིད་བྱང་ཆུབ་སེམས་་<milestone unit="page" n="594"/><milestone unit="line" n="594.1"/>རྫོགས་པར། །རང་བྱུང་སྐུ་མཆོག་འགག་མེད་པར། །བྱིན་རླབས་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་རྩལ། །དུས་འདིར་རྫོགས་པའི་འབྲས་བུ་ནི། །རང་བཞིན་ངོ་བོ་དབྱིངས་ན་གནས། །རྩོལ་བྲལ་འབད་པའི་ཤུགས་ལས་སྐྱེས། །སྐུ་<milestone unit="line" n="594.2"/>གསུམ་གཉིས་མེད་གནས་པའི་ཚུལ། །སྨོན་ལམ་ལས་ཀྱི་སྟོབས་གནོན་པའི། །ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པའི་ཡེ་ཤེས་ཆེ། །གོ་བའི་དུས་ཉིད་གྲོལ་བའི་ཚུལ། །ཡོན་ཏན་འབྲས་བུ་གཞན་རྒྱུད་བྲལ། །སླད་མ་དུས་འགྱུར་གཞི་ཆེ་<milestone unit="line" n="594.3"/>བ རོལ་པ་ཆེན་པོ་འགྱུར་བའི་སྐབས། །ཞིང་ཁམས་མཆོད་སྡོང་ཆེན་པོ་སྲ །སངས་རྒྱས་སྒྲོན་གསལ་སྟོབས་མཆོག་ལྡན། །རིགས་ན་བཟོ་གནས་ལ་སྤྱོད་པ། །རིག་པའི་རྒྱུད་སྦྱངས་གཞོན་ནུ་བདུན། །སྔོན་གྱི་སྐྱེ་བ་<milestone unit="line" n="594.4"/>དྲན་པ་མཐུན། །ཕྱོགས་གཅིག་སྨོན་ལམ་བཏབ་ནས་གསོལ། །དཔལ་གྱི་རིར་གནས་སེམས་བསྐྱེད་པས། །བདེ་གཤེགས་ཐུགས་རྗེས་བཟུང་བར་མཛད། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོར་རང་ཞུགས་ནས། །དབང་ཐོབ་དམ་<milestone unit="line" n="594.5"/>ཚིག་ལ་གནས་ཤིང་། །ཐམས་ཅད་ཆོས་ཀྱི་དེ་ཉིད་གསལ། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་ཀུན་ལ་གསལ། །རྣམ་གྲོལ་གསང་བ་བླ་མེད་སྒོ། །ས་བཅུའི་དབང་ཕྱུག་དེ་བཞིན་གཤེགས། །ཚེ་གཅིག་སྔོན་སྦྱངས་འབྲས་བུའི་<milestone unit="line" n="594.6"/>མཆོག །སྐུགསུངཡེཤེས་མངའ་བརྙེས་པའི། །དུས་འདིར་འཇིག་རྟེན་ངོ་མཚར་ཆེས། །འཇིག་སྟོངས་ཆགས་ཤིང་གནས་པ་དག །འོད་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་བདེ་བས་ཁྱབ། །ཀུན་གྱི་མངོན་ཤེས་ཟག་པ་མེད། །ཕྱོགས་<milestone unit="page" n="595"/><milestone unit="line" n="595.1"/>༄༅། །བཅུའི་སངས་རྒྱས་ཀུན་བྱོན་ཏེ། །ཡ་མཚན་དགོངས་པ་བགྲོ་བར་བྱེད། །ཨེ་མ་ཁྱེད་རྣམས་རང་བྱུང་སྐུ། །དད་བརྩོན་སྙིང་རྗེ་ཆེ་ལས་བྱུང་། །རིམ་གྱིས་བརྒྱུད་རིམ་མ་བརྟེན་པར། །སེམས་ཀྱི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="595.2"/>འཁོར་གསང་བར་གྱུར། །ཐམས་ཅད་ཆོས་ཀྱི་དེ་ཉིད་མཆོག །རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱིས་བྱིན་གྱིས་བརླབས། །རྣམ་ཐར་འདི་ལ་ངེད་ཀྱང་གྲོལ། །རང་བྱུང་སྦྱངས་པའི་སྟོབས་ལས་འཁྲུངས། །དོན་འདི་གདུལ་བྱ་གཞན་གྱི་<milestone unit="line" n="595.3"/>ཕྱིར། །ཡུན་རིང་གནས་པ་བསྟན་པ་ལེགས། །དེ་དག་མཆོད་སྡོང་ཞིང་ཁམས་མཆོག །བདེ་གཤེགས་དཔལ་གྱི་རྒྱལ་མཚན་དང་། །བློ་རྩལ་སྨན་ཆེན་མུན་པ་སེལ། །རྒྱལ་བའི་སྡོམ་པར་དཔག་མེད་སྟོབས། །རིམ་<milestone unit="line" n="595.4"/>བཞིན་གདུལ་བ་ཡིད་འོང་བའི། །ཞིང་ཁམས་བཀོད་པ་འཁོར་ཚོགས་དང་། །བསྟན་པ་ཐམས་ཅད་རྣམ་གྲོལ་ཞིང་། །སྙིང་པོ་མཆོག་གི་ཏིང་འཛིན་གནས། །གསང་སྔགས་རྒྱུད་ལས་རྣམ་སྤྲོས་ཏེ། །ཐུགས་རྗེ་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="595.5"/>གཉིས་མེད་ཚུལ། །སྣ་ཚོགས་རྣམ་པར་སྤྲོས་བྱས་ཀྱང་། །ཟབ་མོ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཉིད་བརྒྱན། །ཀུན་འབྱུང་འདོད་པའི་ཡོན་ཏན་ཀུན། །མ་བཀོད་དཀྱིལ་འཁོར་རོལ་པའི་གནས། །རང་བཞིན་དབྱིངས་ཀྱི་རྒྱན་<milestone unit="line" n="595.6"/>ཚོགས་ཀུན། །ཞེན་པ་གཉིས་འཛིན་ཆགས་པའི་ལམ། །དེ་ནས་རྩོལ་བྲལ བདེ ཆེན སྐུ། །འགྲོཀུན་རང་བྱུང་ཡིན་མོད་ཀྱང་། །རྣལ་འབྱོར་གསུམ་གྱིས་གཏན་ལ་དབབ། །དེ་ཉིད་འབྲེལ་ཚུགས་ཐེག་པའི་<milestone unit="page" n="596"/><milestone unit="line" n="596.1"/>མཆོག །ཅེས་གསུངས་སོ། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་ཆོས་ཉིད་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་བཀྲ་ཤིས་མི་འགྱུར་བར་གསལ་བར་གནས་པའི་རྒྱུད་ལས། །འདས་པའི་དུས་སུ་བྱུང་བ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཀུན་བཟང་བདེ་<milestone unit="line" n="596.2"/>གཤེགས་ཉིད། །བཟང་མོའི་ཡུམ་དང་སྦྱོར་མཛད་ཅིང་། །རྒྱལ་བའི་ཐུགས་ནས་བརྒྱུད་པ་དག །བྱིན་གྱི་རླབས་ཀྱིས་བཤད་པའི་ཕྱིར། །དཔའ་བོ་རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཚོགས། །ཀུན་ལ་ཚུལ་འདི་སྟོན་ཅིང་<milestone unit="line" n="596.3"/>གདམས། །བཟང་མོ་མེ་ཏོག་ཕྲེང་བ་གྲགས། །ཟླ་ཚེས་རྒྱལ་པོའི་སྲས་བཅས་པར། །བཅུ་བཞིའི་ཕྱོགས་དུས་གནས་བཅས་ཏེ། །སྨོན་ལམ་སྣང་བ་བཞི་བཞིར་བྱུང་། །དེ་དག་སྔ་མའི་སངས་རྒྱས་མཆོག །ཡུན་རིང་<milestone unit="line" n="596.4"/>མཉེས་པར་རིམ་གྲོ་བྱས། །ཕྱོགས་བཅུའི་དགེ་བའི་བཤེས་བཟུང་ཞིང་། །འགྲོ་ཀུན་གནས་སུ་སེམས་བསྐྱེད་དོ། །བསོད་ནམས་ཚོགས་མཆོག་རྒྱ་ཆེན་པོ། །རྣམ་གྲོལ་ཡེ་ཤེས་ཚོགས་བསྐྱེད་མཛད། །བར་སྐབས་<milestone unit="line" n="596.5"/>གསང་བའི་ཐེག་པར་ཞུགས། །དབང་ཐོབ་དམ་ཚིག་ལ་གནས་ཤིང་། །བསྟན་པའི་གདམས་ངག་བཟུང་བར་བྱེད། །འབྲས་བུའི་ལམ་དེ་དེ་འབྲས་བུ། །དེ་སྟོབས་དུས་དེར་སངས་རྒྱས་མཆོག །མང་པོ་ཕྱོགས་བཅུར་<milestone unit="line" n="596.6"/>བཞུགས་ཀུན་ལ། །སོ་སོར་སེམས་བསྐྱེད་སྨོན་ལམ་བཏབ། །ཕྱོགས་བཅུའི་དེ་བཞིན་གཤེགས་ཀུན་གྱིས། །དབང་བསྐུར་གདམས་ངག་ཇི་ལྟ་བར། །རྣམ་གྲོལ་ཡེ་ཤེས་ཟག་པ་མེད། །སྐུ་གསུང་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་<milestone unit="page" n="597"/><milestone unit="line" n="597.1"/>༄༅། །ཚུལ། །ཡོན་ཏན་ཕྲིན་ལས་ཀུན་ཏུ་གནས། །གདུལ་བྱའི་དོན་འབྱུང་སངས་རྒྱས་པ། །ཞིང་ཁམས་ཆེན་པོའི་སྣང་བ་འཕྲུལ། ཁྲར་གྱི་སྤོས་དང་འོད་ཟེར་ཅན། །ཟླ་མདངས་འདོད་བཞིན་རིན་ཆེན་<milestone unit="line" n="597.2"/>དུང་། །སངས་རྒྱས་དམ་པ་དྲི་མེད་སྐུ། །གཙུག་ཏོར་འོག་མིན་གནས་ཀྱི་བདག །ཕ་རོལ་ཕྱིན་དེ་རྡོ་རྗེའི་དཔུང་། །གྲོལ་བ་ཟླ་བ་རིན་ཆེན་ཚོགས། །ཡོན་ཏན་བཀོད་པ་པདྨའི་གདུང་། །དཔལ་གྱི་རྒྱལ་པོ་ལས་<milestone unit="line" n="597.3"/>རབ་སྟོན། །བདེ་གཤེགས་ཆོས་དབྱིངས་སྣང་བ་ཡི། །ཡོན་ཏན་རྒྱལ་པོའི་སྡེ་དཔུང་བཞིན། །སངས་རྒྱས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་ཚོགས། །ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་རྣམ་སྤྲུལ་ལས། །མ་འདྲེས་རྣམ་པར་གྲུངས་པ་ཡི། །རང་<milestone unit="line" n="597.4"/>བཞིན་བདེན་གཉིས་ཆོས་ཀྱི་རྒྱ། །དུས་དེར་ས་ཡི་རྒྱལ་པོ་བ། །བདག་དང་ཡུལ་དེའི་འཇིགས་བྱེད་ཆས། །རབ་སྐྱོང་དཀའ་ཐུབ་ལུ་མའི་གནས། །རྒོལ་བའི་དབང་ཕྱུག་དེ་བཅས་པས། །འདུས་བྱེད་རྒྱལ་པོ་<milestone unit="line" n="597.5"/>འཇིག་རྟེན་དུ། །དག་པ་བཞི་ལྡན་དགོངས་པ་བཞི། །ཐེག་པ་གསང་བའི་སྒོ་འབྱེད་ཅིང་། །རྣལ་འབྱོར་དབང་ཕྱུག་བསྐྱེད་པར་མཛད། །ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་ཀུན་རྫོགས་ཏེ། །དེ་ཉིད་ཡོན་ཏན་གཞན་ལ་སྣང་། །ཐེག་<milestone unit="line" n="597.6"/>ཆེན་གསང་བ་སྦྱོར་བ་ཡིས། །མ་ལུས་ལུས་མེད་རྒྱུད་ཀྱི་དོན། ཁྲར་ལྷོ་དགའ་དབྱངས་དགོད་བྱེད་སྣང་། །ས་ཡི་མེ་ཏོག་འགོག་པའི་ཚལ། །པདྨ་རྣམ་དག་འཇིག་རྟེན་སྤྱན། །རང་བྱུང་གསང་སྔགས་སྒོ་ནས་<milestone unit="page" n="598"/><milestone unit="line" n="598.1"/>འཁྲུངས། །རྔ་སྒྲ་སྒྲོག་བྱེད་སྟོབས་མཆོག་ལས། །མཛད་ཚུལ་རྒྱ་ཆེན་ཐེག་པའི་ཚུལ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཉིད་དོན་ལ་སྣང་། །བཅུ་གཉིས་མཛད་སོགས་འགྲོ་དོན་སྤྱོད། །འོད་གསལ་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་སྒོ། །རིགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="598.2"/>དཀྱིལ་འཁོར་རྡོ་རྗེ་ལས། །བདེ་གཤེགས་རིན་ཆེན་པདྨའི་ཆོས། །ལས་རབ་རྡོ་རྗེ་ཀུན་སྤྱོད་པའོ། །དག་པའི་འཁོར་ཚོགས་བདེ་གཤེགས་སོགས། །རང་སྣང་གཞན་ལས་འོངས་པ་རྣམས། །གཉིས་སུ་མེད་ཀྱི་བཀྲ་<milestone unit="line" n="598.3"/>ཤིས་བརྒྱདཀྱངབརྒྱུད། །འདོད་པ་ལོངས་སྤྱོད་ཀུན་གྱིས་སྤྲས། །དེ་ཚེར་ཚར་་ཀཡངག་སྟོབས་ཆེན་དགའ་བའི་དཔལ། །འཁོར་ལོས་སྒྱུར་བ་གནས་སྤྱོད་པ། །བཀོད་པ་ཆེན་པོའི་དཔུང་རྒྱས་པའོ། །དེ་འདུལ་ཐེག་པ་<milestone unit="line" n="598.4"/>མཆོག་བསྟན་ཅིང་། །རྫོགས་ཆེན་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་སྦྱོར། །དེ་ཡི་བསྟན་པ་མཆོག་འཛིན་པའི། །སྡེ་པ་མང་པོ་གྱེས་པར་འགྱུར། །ཡུན་རིང་གནས་པའི་རྒྱུད་སྡེ་ཀུན། །བྱིན་རླབས་རང་གིས་ཆོས་བསྟན་པའོ། །ལྷོ་<milestone unit="line" n="598.5"/>ཕྱོགས་རིན་ཆེན་ཡོད་པའི་ཚལ། །ཉི་འོད་ཀུན་ཁྱབ་དཔེ་འོད་བཞིན། །སྣང་བའི་པཟློ་ཡིད་འོང་མཆོག །ཐམས་ཅད་རིན་ཆེན་རྒྱན་གྱིས་མཛེས། །བྱམས་པའི་རྒྱལ་པོ་རིན་ཆེན་མཆོག །མྱ་ངན་དྲི་མ་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="598.6"/>སེལ །ཡོན་ཏན་ཀུན་འབྱུང་འདོད་པའི་ཚུལ། །སྤོབས་པ་བརྩེགས་པའི་རི་བོ་མཆོག །མཉམ་ཉིདརིན་ཆེན་སྔགས་ལས་སྐྱེས། །རྡོརྗེབདེགཤེགསཔདྨལས། །ཚུལ་ཆེན་སྣང་བས་སྡེ་དཔུང་འཇོམས། །བདེགཤེགས<milestone unit="page" n="599"/><milestone unit="line" n="599.1"/>༄༅། །བྱང་སེམས་རིགས་ཀུན་འཇོམས། །ཡུལ་བདག་རྒྱལ་པོ་དགྱེས་མཆོད་དང་། །ལག་བཟང་འགྲོས་མཛེས་ལ་མཚོའི་རྒྱལ། །བཙུན་མོ་གནས་ཀུན་ལོངས་སྤྱོད་ཅིང་། །རིན་ཆེན་ཞིང་ཁམས་རྒྱན་དང་<milestone unit="line" n="599.2"/>བཅས། །ཕྱི་རོལ་གཞན་དུ་མི་འཛིན་པར། །ཐབས་མཆོག་ནང་གི་གནས་ཀུན་སྤྱོད། །བསྟན་པའི་རྒྱུད་སྡེ་དོན་ཞི་བས། །དམ་པའི་གནས་ཀུན་གསལ་བར་སྟོན། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་ཆོས་ཀྱི་མཆོག ཁྲེས་རབ་<milestone unit="line" n="599.3"/>སྙིང་རྗེ་ཆེ་མངའ་བའི། །བློ་གྲོས་རྒྱ་མཚོ་གྲངས་མེད་ཀུན། །ཕྱག་རྒྱ་གསང་སྔགས་སྟོབས་ཀྱིས་འཕགས། །རྒྱལ་པོ་གདུག་ཅན་གངས་རི་མཆོག །ཡིད་འོང་ཙསྡོན་སྤྱིན་པའི་ལྷ། །སྡེར་བཅས་ཐེག་པ་ཆེན་པོའི་<milestone unit="line" n="599.4"/>ལམ། །འབྲས་བུ་གསང་བའི་གནས་ལ་བཀོད། །ལྷོ་ནུབ་འོད་གསལ་ཅན་གྱི་གནས། །གྱ་ནོམ་དབང་པོའི་གྲོང་ཁྱེར་མཚོ། །འགག་པའི་འཁོར་ལོ་བྱང་ཆུབ་ཤིང་། །འོད་བཟང་དཔལ་འབྱུང་ལྷ་མོའི་གྲོང་། །དཔལ་གྱི་<milestone unit="line" n="599.5"/>སེང་གེ་འཇིགས་པ་སེལ། །བདུད་དཔུང་འཇོམས་པའི་སྟོབས་མཆོག་རྒྱལ། །གཟི་བརྗིད་ཕུང་པོ་རིན་ཆེན་མཆོག །རིན་ཆེན་མཛོད་གནས་གདུང་བ་སེལ། །ཞིང་ཁམས་བཟོད་པའི་མཆོག་དག་ཏུ། །ཡོངས་སུ་དག་<milestone unit="line" n="599.6"/>པའི་འཁོར་དང་བཅས་གྲགས་ཀྱང་།ཡུན་རིང་འགྲོ་བའི་དོན་ལ་དགོངས། །བསྟན་པའི་གསང་སྔགས་སྣ་ཚོགས་མཆོག །སླར་ཡང་སྤྲུལ་པ་འགྲོ་བའི་ཚུལ། །ཐེག་པའི་ལམ་ཀུན་རྣམ་པར་སྦྱོར། །གཉིས་མེད་གཉིས་སུ་<milestone unit="page" n="600"/><milestone unit="line" n="600.1"/>མེད་པའི་སྒོ། །བྱ་བྲལ་བྱ་བས་བགྲོད་པའི་ལམ། །རང་བཞིན་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱིས་བརྒྱན། །འབྱུང་བ་ཆེན་པོའི་གཟུགས་རྩལ་ཅན། །མི་མཉམ་མཉམ་ཉིད་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུན། །བསྟན་པའི་དུས་མཚུངས་སྣང་<milestone unit="line" n="600.2"/>བའོ། །ནུབ་ཕྱོགས་བདེ་སྒོ་འཇིག་རྟེན་དུ། །ཕྱོགས་བཞི་སྣང་བས་བདེ་གཤེགས་གནས། །རྒྱུན་འབྱུང་དྲག་དྲགས་ཀྱང་པ་སྤྱད་པའི་ཡུལ། །འོད་བྱེད་ཉི་མ་འབྲས་བུའི་ཞིང་། །པདྨའི་མཚན་མཆོག་གནས་ཀུན་<milestone unit="line" n="600.3"/>མཛེས། །རྒྱལ་མཚན་བརྩེགས་པ་བདུད་དཔུང་འཇོམས། །དགུ་མཛེས་འཁོར་ལོའི་འོད་ཀྱི་ཕྲེང། །ཀུན་འབྱུང་ཞི་བ་སྙིང་པོའི་ཆོས། །པདྨའི་རིགས་མཆོག་འཁོར་ཀུན་ཀྱང་། །དེ་བཞིན་བྱང་ཆུབ་བདེན་པའི་<milestone unit="line" n="600.4"/>གནས། །ཡེ་ཤེས་སྟོབས་མཆོག་འཇིགས་པ་མེད། །ཁམས་གསུམ་ཁྱབ་པར་མཛད་པའི་ཚུལ། །གྲོང་ཁྱེར་མཆོག་ཏུ་ཡང་སངས་རྒྱས། །སྙིང་པོ་གསེར་ལྡན་དཔུང་བཞི་དག །འབར་འོད་ལྡན་པའི་ཕྱོགས་འཛིན་<milestone unit="line" n="600.5"/>ལ། །མྱང་བར་རབ་ཏུ་བདུད་རྩི་ཅན། །ཁམས་རྣམས་མཛད་པར་རབ་ཏུ་བརྩོན། །རྒྱས་པར་མཛད་པའི་ཚུལ་སྟོན་པའོ། །རྒྱལ་པོ་ས་སྲུངས་ཁྲོ་བྱེད་སྡེ། །གཞི་འབྱུང་གཉེན་པོ་མིང་འབྱེད་སྐྱེས། །རབ་བརྩོན་བརྟུལ་ཞུགས་<milestone unit="line" n="600.6"/>འཁོར་ལོའི་བདག །ཐེག་ཆེན་གསང་བའི་ཚུལ་འཛིན་པའོ། །སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཡེ་ཤེས་བློས། །རངབཞིནགསལབའིརྒྱུད་འཛིན་ཅིང་། །སྤྲུལ་པའི་ ང་བས་ཀུན་ཁྱབ་པར། །ཡུན་རིང་སྣང་བ་སྟོན་པར་བྱེད། །<milestone unit="page" n="601"/><milestone unit="line" n="601.1"/>༄༅། །ནུབ་བྱང་གྲོང་ཁྱེར་ཀུན་གྲགས་བརྩེགས། །ལྷ་མིང་དབང་པོ་འཕྲུལ་པའི་ཡུལ། །མདངས་ཆེན་རབ་གུས་རྩེ་མོ་དང་། གདུགས་མཛེས་པདྨའི་ཕྲེང་བ་ཅན། །སངས་རྒྱས་རབ་བཞད་མེ་ཏོག་ཅན། །ཡུལ་<milestone unit="line" n="601.2"/>དག་སྒྲོལ་བའི་རྒྱ་མཚོའི་རླབས། །འོད་ཟེར་སྣང་བ་གཙུག་ཏོར་ཅན། །བྱམས་པའི་སེང་གེ་སྤྲིན་གྱི་ཤུགས། །བདེ་གཤེགས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་འཁོར། །རྫུ་འཕྲུལ་གྲགས་པ་ཆེར་ལྡན་པ། །རང་གི་ཞིང་ཁམས་<milestone unit="line" n="601.3"/>སྣང་མཛད་ཅིང་། །སྣ་ཚོགས་ཐེག་པས་འདུལ་བའི་ཚུལ། །དགོངས་པས་གཞན་བརྒྱུད་ཞིང་ཁམས་མཆོག །མང་པོར་བཀུར་བ་ཡུམ་ཆེན་པོར། །ཐུབ་པ་ཆེན་པོའི་འོད་དཔལ་ལ། །སྔོན་གྱི་བྱ་བ་ཇི་ལྟ་བར། །བདེ་<milestone unit="line" n="601.4"/>སྒྱིན་བདུད་རྩི་གྲོང་མཆོག་དང་། །དཔའ་བོ་རྩེར་གནས་རྡུལ་ཞི་བར། །དུས་མཚུངས་འགྲོ་བའི་སྟོན་པ་མཆོག །སྟོབས་མཆོག་གསུང་བཅུས་འཁོར་ལོས་སྒྱུར། །ཐམས་ཅད་ཐེག་པ་ཆེན་པོ་ཡིས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་<milestone unit="line" n="601.5"/>ཀྱིས་ཚིམ་པར་མཛད། །དེ་ཡི་བསྟན་པ་ཡུན་རིང་དུ། །སྐལ་ལྡན་རྣམས་ཀྱིས་འཛིན་པར་འགྱུར། །བྱང་ཕྱོགས་རྔ་སྒྲ་སྒྲོགས་བྱེད་པའི། །ཆོས་རྒྱལ་རབ་ཏུ་ཞི་བའི་འཕྲུལ། །བལྟ་སྡུག་རིན་ཆེན་གླང་པོའི་རི། །རི་སྐྱབས་<milestone unit="line" n="601.6"/>མེ་ཏོག་སྤུངས་པའི་ཞིང་། །ལས་རབ་རྡོ་རྗེ་ཀུན་སྤྱོད་པ། །མཆེ་བའི་སྡེ་བཅས་ཕྱོགས་ལས་རྒྱལ། །གོ་ཆ་སྲ་བ་སྡུག་པར་བྱེད། །ཐེག་མཆོགརྒྱནཆེནའོདཀྱིཕྲེང། །ལས་ཀྱི་རིགས་མཆོག་ཆེ་ལས་བྱུང་། །བྱ་གྲུབ་<milestone unit="page" n="602"/><milestone unit="line" n="602.1"/>ཕྲིན་ལས་ཀུན་གྱི་བདག །བརྩོན་འགྲུས་གཞན་གྱི་སྡེ་གནོན་པའི། །མཐུན་བྱེད་རིག་པའི་དཔུང་ཚོགས་ཀྱང་། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱིས་བརྗོད་བྱེད་ཅིང་། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཀུན་གྱིས་བཀུར། །གྲོང་ཁྱེར་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="602.2"/>ཇི་ལྟ་བར། །དཔུང་བཅས་ཐེག་པས་ཡང་དག་བགྲོད། །ཐུགས་རྗེ་དྲི་མེད་སྨོན་ལམ་བཅས། །རྒྱལ་པོའི་ཁབ་ཀྱིས་གྲོང་གནས་བྱོན། །ཟླ་གཤེགས་འོད་ཟེར་ལྷུན་པོས་བརྒྱན། །གསལ་རྒྱལ་ཀ་ལའི་གྲོང་མཆོག་བ<milestone unit="line" n="602.3"/>དག །ཡུལ་འཁོར་བཅུ་དྲུག་བཅུ་དྲུག་སྐྱོང་། །འདོད་པའི་ཡོན་ཏན་ལོངས་སྤྱོད་བརྒྱན། །དཔུང་ཚོགས་སྡེ་བཅས་རབ་ཏུ་སྣང་། །གཞན་ནས་འཇོམས་བྱེད་གཤོན་ནུའི་སྡེ། །དྲི་མེད་སངས་རྒྱས་རྣམ་བཞིའི་<milestone unit="line" n="602.4"/>བདག །གསང་བའི་མཛད་པས་ཆོས་ཀུན་སྐྱོང་། །འཁོར་གྱི་རྣལ་འབྱོར་དབང་ཕྱུག་ཀུན། །སྐུ་ཡི་སྣང་བས་འདུལ་འགྱུར་ཞིང་། ཁྲེས་རབ་ཆེན་པོས་དོན་མཐར་ཕྱིན། །ཡེ་ཤེས་དྲི་མ་མེད་པའི་རྒྱན། །རྒྱན་ཆེན་མ་<milestone unit="line" n="602.5"/>འགགས་བཀོད་པ་ཉིད། །ཟབ་མོའི་དབྱིངས་ལས་གཞན་མི་དམིགས། །བསྟན་པའི་ཆོས་ཀྱིས་གཞན་སྐྱོང་ཞིང་། །ཕྱི་ནང་རང་བཞིན་རྣམ་པར་གྲོལ། །ཡུན་རིང་ངེས་པར་སྦྱངས་པ་ཡིས། །བློ་ལྡན་དག་གིས་གཟུང་<milestone unit="line" n="602.6"/>བར་བྱེད། །བྱང་ཤར་འོད་རྒྱན་བཀོད་པ་ཡིས། །ཐུབ་དཀའ་འཇིགས་པའི་ཕྱོགས་ཀུན་ལས། །གློག་འོད་མྱུར་བ་མང་པོའི་གནས། །བསིལ་ཁང་རྒྱ་མཚོ་མི་ཐུང་མགོན། །ཕྱོགས་རྣམས་ཀུན་ལ་གཟི་བརྗིད་<milestone unit="page" n="603"/><milestone unit="line" n="603.1"/>༄༅། །ཅན། །བཀྲ་ཤིས་རྫས་ཀྱིས་སྤྲས་པ་སྲ །དཔལ་གྱི་ནམ་མཁའ་སྙིང་སྟོབས་མཆོག །དྲ་བའི་འོད་ཟེར་སྒྱུ་མའི་བདག །ཡེ་ཤེས་འོད་ཟེར་འདོད་པའི་བླ། །གླུ་བླངས་སེང་གེའི་རྩལ་འཆང་བ། །རང་བྱུང་<milestone unit="line" n="603.2"/>ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་སྐུ། །ཆོས་ཀུན་བདེ་བ་ཆེན་པོའི་དབྱིངས། །ལོངས་སྤྱོད་ཡོངས་རྫོགས་སྤྲུལ་པའི་སྐུ། །གཉིས་མེད་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་སུ་སྦྱོར། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་ཚོགས་རྣམས་དང་། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་<milestone unit="line" n="603.3"/>སེམས་དཔའ་ཆེ། །ཟབ་མོ་གསང་བའི་སྔགས་ལམ་རྫོགས། །ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་དག་པའི་འཁོར། །བདེན་པ་གཉིས་སུ་མེད་པ་ཡིས། །རྫོགས་ཆེན་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱིས་བརྒྱན། །རང་བཞིན་དངོས་པོའི་བྱིན་<milestone unit="line" n="603.4"/>རླབས་ཀྱིས། །ཡུལ་དུས་རིག་མཐའ་ཀུན་ཏུ་སྟོན། །ཆགས་པ་ཆེན་པོ་བཅོམ་ལྡན་འདས། །བྱ་བྲལ་རྩོལ་བས་མི་གཡོ་བའི། སྙིང་པོའི་གྲོང་ཁྱེར་ཕྱག་རྒྱ་ཆེ། །ཀུན་ཏུ་མི་འགྱུར་རང་བཞིན་གནས །བླ་ན་མེད་པའི་ཐེག་<milestone unit="line" n="603.5"/>པ་འདི། །གསང་དོན་གསང་མཆོག་གསང་བའི་གནས། །འདའ་དཀའ་རྒྱལ་བ་མི་ཤིགས་པའི། །སྐུ་གསུང་གཉིས་སུ་མེད་པའི་མཆོག །ཐུགས་རྗེ་སྤྲུལ་པས་སྟོན་མཛད་པ། །གཞན་སྣང་སངས་རྒྱས་གཉིས་པའི་<milestone unit="line" n="603.6"/>ཚུལ། །མུ་ཏིག་དཔལ་སྤྲས་གྲུ་མོ་མདངས། །མི་འཇིགས་སྒྲོལ་བའི་རིན་ཆེན་ཚལ། །སྐྱ་བསངས་གངས་རི་འོད་རྒྱུན་འཆར། །གཙུག་ཕུད་སྙིང་པོ་ལག་མྱུར་སྟོབས། །སྡེ་དཔོན་དཔུང་ཚོགས་བཞི་ལྡན་པས། །གྲོང་ཁྱེར་<milestone unit="page" n="604"/><milestone unit="line" n="604.1"/>ཀུན་ཏུ་རྒྱས་པར་བྱེད། །གདུལ་བྱའི་མོས་པ་ཇི་ལྟ་བར། །ཐབས་མཁས་ཐུགས་རྗེས་འདུལ་བར་བྱེད། །བླ་ན་མེད་པ་ཐེག་པའི་མཆོག །བླ་ན་མེད་པའི་ཚུལ་གྱིས་འཛིན། །དེ་དག་ཡུན་རིང་གཞན་གྱི་དོན། །བསྟན་<milestone unit="line" n="604.2"/>པའི་སྙིང་པོ་གནས་པར་འགྱུར། །སྟེང་ཕྱོགས་སྤོབས་པ་མཐའ་ཡས་གྲགས། །གསལ་བར་བྱེད་པའི་ཞིང་ཁམས་སུ། །སྤྱི་ལས་ཁྱད་པར་དགའ་བའི་ཚལ། །འདྲེན་པ་ཆེན་པོ་ས་ཡི་བདག །སྐྱོ་སྐྱེདགའཡངདཀའ་རིང་དུ་<milestone unit="line" n="604.3"/>སོང་བ་ཡིས། །མི་འཇིགས་གནས་ཀུན་འཛིན་པ་འཕེལ། །ཡུལ་ཆེན་ཆོས་སྐྱོང་གྲོང་ཁམས་སུ། །རིན་ཆེན་རྒྱན་ཚོགས་རྣམ་སྤྲས་པ། །རྒྱལ་པོ་གྲགས་ཅན་མི་ཡི་མཆོག །སྐྱེད་དགུའི་མགོན་པོ་ལྷ་གནས་སྐྱེས། །གཞན་<milestone unit="line" n="604.4"/>འཇོམས་དེད་དཔོན་ཁ་ལོ་བསྒྱུར། །བཀྲ་ཤིས་རིན་ཆེན་གནས་ཀུན་སྐྱོང་། །ཕྱོགས་གནོན་འགྲོ་བ་ཀུན་གྱི་སྐྱབས། །གཟི་བརྗིད་ཕྲེང་བ་རྒྱལ་བའི་སྡེ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་བསྐྱེད་བརྩེགས་པའི་དཔལ། །མཁའ་མཛོད་<milestone unit="line" n="604.5"/>ཡེ་ཤེས་སྙིང་པོའི་མཆོག །བདུད་དཔུང་འཇོམས་པའི་མཐུ་མངའ་བའི། །བྱ་རྫོགས་ཕྲིན་ལས་ཀུན་གྱི་སྒོ། །སངས་རྒྱས་གྲངས་མེད་གསལ་མཛད་ཅིང་། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་འཁོར་སྐྱོང་བ། །རྣམ་པར་ཡང་དག་<milestone unit="line" n="604.6"/>གནས་ལས་བྱུང་། །ཀུན་ཏུ་ཐམས་ཅད་འོད་འདས་པའི། །བརྩེ་བ་འདི་དག་ཡེ་ཤེས་ཐབས།།མཁའ་སྣང་གཟུགས་ཀྱི་གནས་ལ་སྤྱོད། །སླར་ཡང་རྣམ་འཕྲུལ་སངས་རྒྱས་ཉིད། །གྲོང་ཁྱེར་ཆེན་པོ་གཞན་དུ་བྱུང་། །རིན་<milestone unit="page" n="605"/><milestone unit="line" n="605.1"/>༄༅། །ཆེན་མེ་ཏོག་གྲགས་པའི་སྒྲ། །གཟུགས་ཆེན་དཀའ་སྤྱོད་འབྱུང་བའི་ཞིང་། །གྲགས་པ་མཚན་ལྡན་རྒྱལ་པོའི་ཁབ། །ས་སྲུངས་ལག་ན་རིན་ཆེན་སྐྱེས། །དཔལ་གྱི་ཕྲེང་བ་རྒྱ་མཚོའི་ཁྲོམ། །དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="605.2"/>བཙུན་མོ་གཡོག་འཁོར་དག །བདེ་གཤེགས་དཀོན་མཆོག་རྒྱལ་མཚན་དབྱངས། །དཔལ་གྱི་སེང་གེ་སྒྲུབ་བྱེད་གནོག །ཡོངས་སུ་བརྒྱུད་ཀྱི་སྲས་ཀུན་དང་། །གསང་བའི་རྒྱུད་མཆོག་སྟོན་པར་བྱེད། །སྤོབས་པ་ཆེན་<milestone unit="line" n="605.3"/>པོ་མཛེས་པའི་རྒྱས། །དངོས་མཆོག་ཀུན་ཏུ་རྣམ་པར་སྤེལ། །རྒྱལ་བ་མྱ་ངན་འདས་འཇིགས་པའི། །ཚུལ་དཀའི་གཞན་གྱི་རྒྱུན་གཅོད་པའི། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གྲགས་ཀུན་གྱིས། །བསྟན་པའི་སྙིང་པོ་རྒྱས་པར་<milestone unit="line" n="605.4"/>བཟུང་། །མི་བསྐྱོད་བྱང་ཆུབ་བདེ་བའི་རྒྱ། །ཆོས་རྣམས་ཀུན་གྱི་མཚན་ཉིད་ཡིན། །འོག་གི་འཁོར་ལོ་ཀུན་སྤྱན་གསལ། །ཚུལ་མ་རི་བོ་བརྩེགས་པ་ཡིས། །བུམ་པའི་གཟུགས་བྱེད་གདུགས་ཁྱབ་པ། །རྣམ་སྤྱོད་མང་<milestone unit="line" n="605.5"/>པོ་མཐའ་ཡས་པའི། །བརྩོན་འགྲུས་བླ་མ་དེ་འབྱུང་བར། །རང་གི་ཡུལ་འཁོར་གནས་རྣམས་སྐྱོང་། །བྲམ་ཟེའི་རིགས་ཀྱི་ཕྱོགས་རྒྱས་དག །ཆོས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་གདན་ལ་བཞུགས། །དུས་ཀུན་དགའ་བའི་ལོངས་སྤྱོད་<milestone unit="line" n="605.6"/>དང་། །སྡེ་དཔུང་རིས་སུ་འཛིན་མེད་པར། །སྭ་ལའི་ཤིང་ཆེན་རྒྱས་པའི་མཆོག །རིན་ཆེན་ཚོགས་ལ་ལོངས་སྤྱོད་གནས། །རྒྱལ་པོ་ནམ་མཁའི་བློ་གྲོས་དཔལ། །ས་ཡི་དབང་པོ་སྐྱབས་སྤྱིན་མཆོག །ཟས་བཟང་བདུད་<milestone unit="page" n="606"/><milestone unit="line" n="606.1"/>རྩི་བདག་པོའི་བདག །བདུན་རྒྱུད་ཁ་ལོའི་ལས་ཀུན་སྤྱོད། །ལས་ཚོགས་འཇུག་པའི་རྒྱུ་ཡི་སྟོབས། །ཐར་པའི་གྲུ་བོ་གནས་དག་པ། །རྡོ་རྗེ་སྣང་བ་ཐབས་ཆེན་མཆོག །ཚུལ་ཀུན་མྱུར་བ་གནོན་པ་ཉིད། །འདི་དག་<milestone unit="line" n="606.2"/>རང་གི་ངང་ཚུལ་བཟང་། །ཐོག་མཐའ་ཕྱོགས་རྒྱས་བདེན་པའི་དོན། །བདེ་གཤེགས་བྱང་ཆུབ་མེ་ཏོག་ཕྲེང་། །སྲས་ཀྱི་དམ་པས་འདུད་པའི་གནས། །ཞིང་ཁམས་ཆེན་པོ་ཀུན་གསལ་བ། །རྫུ་འཕྲུལ་འཇིགས་མེད་<milestone unit="line" n="606.3"/>གཙོ་བོའི་ཚུལ། །དམ་ཆོས་གནས་ལ་ལེགས་བཞུགས་ཏེ། །འོད་ཟེར་སྣང་བས་ཐམས་ཅད་བསྐུལ། །སངས་རྒྱས་དཀྱིལ་འཁོར་ཚོགས་ཆེན་ཀུན། །ཏིང་འཛིན་རབ་ཏུ་ཞི་བས་གནས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔར་འདུས་<milestone unit="line" n="606.4"/>པ་ཆེ། །མི་འབྱེད་རྒྱུད་ཀྱི་སྙིང་པོ་སྟོན། །དེ་ཡི་བསྟན་པས་ཀུན་ཁྱབ་པར། །ཐེག་ཆེན་གསང་སྔགས་རྒྱས་པར་མཛད། །སྤྱིན་པ་ཆེན་པོ་མངའ་མཛད་པ། །བྱང་ཆུབ་ཡན་ལག་འབྲེལ་པའི་གནས། །བསོད་ནམས་ཡེ་<milestone unit="line" n="606.5"/>ཤེས་ཚོགས་ལས་སྐྱེས། །སྐུ་གསུམ་ཡེ་ཤེས་འབྱུང་བའི་ཞིང་། །གྱད་ཀྱི་ཉེ་གནས་ཀུ་ཤའི་ཞིང་། །མདངས་གསལ་ཉེ་བར་སྤྱོད་པ་ན། །ཐར་པའི་བདག་པོ་རིགས་མཆོག་སྟོབས། །རྒྱལ་རིགས་སྭ་ལའི་དབང་བྱེད་<milestone unit="line" n="606.6"/>གནས། །ཡུལ་སྐྱོང་་བཟང་པོ་ཕན་པའི་གཞུང་། །ཉམ་ང་སེལ་བ་གྲགས་པའི་སྟོབས། །འཁོར་ལོས་སྒྱུར་བའི་གླིང་ཀུན་དང་། །རིན་ཆེན་ཀུན་སོགས་ཉེ་བར་སྤྱོད། །སྐྱེས་བུ་ཆོས་ཀྱི་གྲོང་སྐྱོང་བའི། །གདན་ས་ཉིད་ལ་<milestone unit="page" n="607"/><milestone unit="line" n="607.1"/>༄༅། །བདེ་གཤེགས་མཆོག །རྒྱལ་བ་སྐྱོབ་པའི་མཐུ་མངའ་བས། །རྣམ་དག་ཡེ་ཤེས་འཁྲུལ་པར་བྱེད། །དཔའ་བོ་ཉི་མའི་སེང་གེ་གནོན། །སྣང་བ་ཁྱབ་པ་ཞི་བར་གཉེན། །སངས་རྒྱས་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀུན་<milestone unit="line" n="607.2"/>དང་། །ཞིངཁམས་ཆེན་པོ་རྒྱས་པར་མཛད། །བློ་ལྡན་རྣལ་འབྱོར་ལམ་བརྩོན་དག །གསང་བའི་ཐེག་པས་གྲོལ་བར་མཛད། །དེ་ཚེ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །གཉིས་མེད་ཡུལ་དང་སྦྱོར་མཛད་ཅིང་། །རྟག་<milestone unit="line" n="607.3"/>ཏུ་ཐུགས་རྗེའི་འཁོར་ལོ་ཉིད། །ཆོས་རྣམས་ཀུན་ནས་སྟོན་པའོ། །མི་གཉིས་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་རྒྱ། །ཡེ་ཤེས་སྒྲིབ་པ་མེད་པའི་མདངས། །གསང་བའི་དོན་མཆོག་སྟོན་པའི་རྒྱུད། །གསུང་གཅིག་སྒོ་ནས་སྩལ་<milestone unit="line" n="607.4"/>བའོ། །ཨེ་མ་ཧོ་ཡ་མཚན་རྨད་དུ་བྱུང་། །ཐམས་ཅད་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཉིད་སྐུ། །ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་རང་སྣང་བས། །དཀྱིལ་འཁོར་གསང་བའི་འཁོར་ལོ་ཉིད། །རྒྱུ་རྐྱེན་འབྲས་བུ་ལ་སོགས་ཆོས། །མིང་ཙམ་བདེ་བ་ཆེན་<milestone unit="line" n="607.5"/>པོའི་དབྱིངས། །ཐམས་ཅད་སྙིང་པོ་འབྲས་བུའི་མཆོག །ཡེ་ཤེས་མ་སྐྱེས་འཇིག་མེད་གནས། །ཐ་སྙད་འཛིན་པའི་ཆོས་གཉིས་ཀུན། །མ་བྱུང་མ་སྐྱེས་རང་གི་དངོས། །འཕོ་འགྱུར་འཇིག་པའི་རྐྱེན་དང་བྲལ། །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="607.6"/>སྙིང་པོ་རྒྱན་ལྡན་པ། །གང་གིས་གང་ལ་གང་དུ་གནས། །གང་ཕྱིར་གང་ཞིག་གང་བརྟན་ཅིང་། །འཇིག་ཆགས་ཚུལ་ལ་མི་གནས་པའི། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་ཆོས་འདི་ནི། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཆོས་ཉིད་དེ། །ཐམས་<milestone unit="page" n="608"/><milestone unit="line" n="608.1"/>ཅད་རྫོགས་པའི་ཡོན་ཏན་རྒྱལ། །ཨེ་མ་ཡ་མཚན་རྨད་བྱུང་ཆོས། །དེ་ལས་སྣ་ཚོགས་ཅིར་ཡང་སྣང་། ཁྲེས་པ་རྒྱུན་ཆགས་འཁོར་ལོའི་གཞི། །མི་མཐུན་གནས་རིས་གཅིག་པ་དང་། །བདེ་སྡུག་ལོངས་སྤྱོད་བདག་<milestone unit="line" n="608.2"/>གཞན་ཀུན། །ཆ་མཉམ་མི་མཉམ་སྟོབས་རྒྱས་པ། །གཉིས་གཅིག་སྣ་ཚོགས་སྣང་བའི་ཚུལ། །ཡུན་རིང་གོམས་ཤུགས་ལས་སྐྱེས་ཀྱང་། །དེས་ན་རྒྱ་མཚོའི་རྦ་རླབས་བཞིན། །འོད་གསལ་ཀུན་སྣང་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="608.3"/>རྒྱན། །སླར་ཉིད་རོལ་པ་མ་འགག་པས། །ཁ་དོག་དབྱིབས་བཅས་འབྱུང་བའི་རྩལ། །ཡུལ་དུས་བྱེ་བྲག་ཕུན་སུམ་ཚོགས། །བདེ་གཤེགས་དཀྱིལ་འཁོར་སྙོམས་ཞུགས་པའི། །ཞིང་ཁམས་སྤྱོད་ཡུལ་ཡོངས་སུ་<milestone unit="line" n="608.4"/>དག །དགག་བསྒྲུབ་མེད་པའི་མཐུ་ལས་སྣང་། །སྐྱེ་མེད་བཟང་པོའི་བྷ་ག་ལས། །ཀུན་འབྱུང་སྐྱེ་འགག་ལ་སོགས་རྒྱུན། །གཉིས་མེད་དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་སྐུ། །ཟུང་འཇུག་བདེ་བ་ཆེན་པོར་སྦྱོར། །ཞེན་པའི་མཐའ་<milestone unit="line" n="608.5"/>རྣམས་དགག་པའི་ཕྱིར། །མཚོན་དང་ཐ་སྙད་དཔག་མེད་ཀྱང་། །དེ་བཞིན་ཉིད་སྐུ་ཚིག་དང་བྲལ། །ཀུན་འབྱུང་ཀུན་གྱི་མཐའ་བྲལ་བའོ། །ཁམས་གསུམ་སྐྱེ་འགྲོའི་གནས་རྣམས་ཀྱིས། །ཕུང་ཁམས་སྐྱེ་མཆེད་ཕྱི་ནང་<milestone unit="line" n="608.6"/>ཚོགས། །ཡེ་ཤེས་དོན་སྣང་སངས་རྒྱས་སྐུ། །རང་བྱུང་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པར་གནས། །ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་གསལ་བྱས་པའི། །ཕྱོགས་བཅུར་བཞུགས་པའི་སངས་རྒྱས་སྐུ། །དུས་གསུམ་སྒྲིབ་པ་མེད་མཁྱེན་པ། །རིམ་བཞིན་<milestone unit="page" n="609"/><milestone unit="line" n="609.1"/>༄༅། །ཡོན་ཏན་ཕྲིན་ལས་རྩལ། །ཐམས་ཅད་བྱང་ཆུབ་མཆོག་གི་དབྱིངས། །སེམས་ཉིད་བདེ་བ་ཆེན་པོའི་སྐུ། །ཆོས་ཅན་ཇི་སྙེད་མ་འགགས་པའི། །ཆོས་ཉིད་ཟབ་མོའི་དོན་སྣང་བའི། །རང་ཉིད་རྟོགས་པའི་<milestone unit="line" n="609.2"/>བྱེ་བྲག་གིས། །ཆོས་དབྱིངས་མེ་ལོང་ལྟ་བུ་དང་། །མཉམ་ཉིད་སོ་སོར་ཀུན་རྟོགས་པ། །བྱ་བ་གྲུབ་པའི་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །མི་གཉིས་སོ་སོར་གསལ་བ་ཡིས། །ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔ་ལ་སོགས་རྒྱུན། །ཉི་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཇི་ལྟ་<milestone unit="line" n="609.3"/>བར། །གཉིས་མེད་གཉིས་སུ་རྣམ་པར་སྣང་། ཁྲེས་བྱའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཇི་སྙེད་ཀུན། །གསང་ཆེན་དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་དབྱིངས། །རྣམ་པ་སྤྲོས་པ་ཀུན་སྤྱོད་པའི། །ཐ་སྙད་ཡུལ་ལས་བརྟགས་པ་ཡི། །དེ་ལྟར་རང་རིག་<milestone unit="line" n="609.4"/>གསལ་བ་ནི། །རང་བཞིན་མཁའ་ལ་སྣང་བའོ། །མ་བཙལ་ཡོན་ཏན་རྒྱན་སྣང་བའི། །བདེ་གཤེགས་རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱི་དངོས། །གཅིག་དང་གཉིས་མིན་དཀྱིལ་འཁོར་ཚུལ། །སྣ་ཚོགས་རྣམ་པར་ངེས་པའོ། །གཏི་མུག་<milestone unit="line" n="609.5"/>ཆེན་པོ་རྣམ་སྣང་མཛད། །འདོད་ཆགས་ཆེན་པོ་མཐའ་ཡས་སྐུ། །ཞེ་སྡང་ཆེན་པོ་མི་བསྐྱོད་པ། །ང་རྒྱལ་ཐུབ་ཆེན་རིན་འབྱུང་སྟེ། །ཕྲག་དོག་ཆེན་པོ་དོན་ཡོད་གྲུབ། །ཐམས་ཅད་རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེ། །དེ་དག་<milestone unit="line" n="609.6"/>འཁོར་ལོ་པདྨ་དང་། །རྡོ་རྗེ་རིན་ཆེན་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས། །རིགས་མཆོག་གཙོ་དང་སྤྲུལ་པར་བཅས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་སྙོམས་འཇུག་པའོ། །གང་དུ་དམིགས་པར་བྱ་བའི་ཡུལ། །ཕྱི་རོལ་འབྱུང་ཆེན་མཐུ་རྩལ་<milestone unit="page" n="610"/><milestone unit="line" n="610.1"/>སྟོབས། །ཐམས་ཅད་ནང་གི་སྣང་བའི་ཚོགས། །རྒྱུ་ཉིད་ཟབ་མོའི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །དེ་དག་ལ་བརྟེན་འགྲོ་ཀུན་དང་། །སྤྱོད་ཡུལ་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་རྒྱ། །རང་བཞིན་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོའི་མཁའ། །རང་གི་ཆོ་འཕྲུལ་སྣ་<milestone unit="line" n="610.2"/>ཚོགས་འཆར། །ཀུན་བཟང་བཀོད་པ་རོལ་པའི་ཆོས། ཁུ་རྐྱེན་དོན་བཞིན་རྣམ་དག་པས། །གཉིས་མེད་འབྲས་བུ་བདག་ཉིད་ཆེ། །འདས་དུས་ལ་སོགས་འགྱུར་བ་མེད། །ཐམས་ཅད་མི་ཚིག་རྟག་པའི་ཆོས། །དེ་<milestone unit="line" n="610.3"/>དག་ཐ་སྙད་ལས་འདས་ཏེ། །ལུས་རྟོགས་ཕྱི་རོལ་དོན་གྱི་རྒྱུན། །ཕྱོགས་ཆས་སྣང་བ་རིས་མ་གྲུབ། །རྟོགས་དུས་བརྟགས་པ་རི་བོའི་མཆོག །ཉི་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཟེར་དང་བཅས། །བར་སྣང་གསལ་བར་ཁྱབ་པ་<milestone unit="line" n="610.4"/>ཡིས། །ཆོས་ཀུན་བདེ་བ་ཆེན་པོའི་དབྱིངས། །སྙིང་པོ་མཆོག་གི་མཆོག་གྱུར་པའི། །ཡེ་ཤེས་འཇིག་པ་མེད་པའི་དོན། །རབ་ཏུ་མི་གནས་སངས་རྒྱས་ཀུན། །སྒྱུ་མ་ལྟ་བུར་ཚོགས་པའོ། །མི་ཤིགས་སྣང་བའི་འབྲས་བུ་<milestone unit="line" n="610.5"/>ཀུན། །རྣམ་གྲོལ་ཡེ་ཤེས་ཟག་པ་མེད། །དེ་དག་སྐྱེ་འཆི་རྒྱུན་འབྱུང་བའི། །གློ་བུར་ཆོས་ལ་དབེན་པའི་དོན། །རང་བྱུང་རྒྱན་གྱི་འཁོར་ལོ་ཆེ། །མིང་ཙམ་ཐ་སྙད་གདགས་པའི་གཞི། །ཕྱོགས་བ་་རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱིས་<milestone unit="line" n="610.6"/>ཀྱང་། །སྙིང་པོའི་དོན་ལས་འདའ་མ་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་ཆོས་ཉིད་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་བཀྲ་ཤིས་མི་འགྱུར་བར་གསལ་བར་གནས་པའི་རྒྱུད་ལས། ད་ལྟར་གྱི་དུས་སུ་བྱུང་བ་སྟེ་ལེའུ་དྲུག་<milestone unit="page" n="611"/><milestone unit="line" n="611.1"/>༄༅། །པའོ།། །།དེ་ནས་ཀུན་བཟང་ཡེ་ཤེས་མཆོག །ཐམས་ཅད་སྣང་བ་རྣམ་རྟོག་ཅིང་། །ཟབ་མོ་བྱང་ཆུབ་དཀྱིལ་འཁོར་རྫོགས། །གཉིས་མེད་འཁྲིལ་བ་སྦྱོར་བ་ལས། །གདུལ་བྱའི་རྟོག་ཚོགས་ལྷུན་<milestone unit="line" n="611.2"/>གྲུབ་སྐུ། །རྨད་བྱུང་བཀྲ་ཤིས་མི་འགྱུར་བའི། །ངོ་མཚར་ཡུལ་འདི་སྟོན་པར་བྱེད། །མ་འོངས་བསྐལ་པ་གཟི་རྒྱན་གྱི། །དུས་བདུན་མཐོང་བ་བདེ་བ་ཅན། །ལྷ་མཛེས་མི་གཡོ་ཉི་ཤུ་ལྔ། །རྒྱལ་པོ་གྲགས་པ་ཁང་<milestone unit="line" n="611.3"/>བཟངས་སུ། །འདོད་པའི་ཡུལ་ཀུན་སྤྱོད་པས་རྒྱས། །སྔོན་ཚེ་རིགས་ཚོགས་དོན་བརྩོན་པའི། །དཔའ་བོ་མེ་ཏོག་གཟུགས་འཛིན་པས། །དང་པོར་རྒྱལ་བ་འབྱུང་བྱེད་ཅིང་། །ཚུལ་གཉིས་སྤྲུལ་པ་སངས་རྒྱས་པ། །མི་<milestone unit="line" n="611.4"/>མཆོག་སེང་གེ་ཡང་དག་སྐྱེས། །ལས་ཀུན་རྣམ་པར་འབྱེད་བྱེད་ཅིང་། །བདེ་བའི་བདེ་ཆེན་རྒྱུད་གསལ་བ། །ཡོན་ཏན་ཕྱག་རྒྱའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱིས། །སངས་རྒྱས་ཏིང་འཛིན་མངའ་བརྙེས་པའོ། །དེ་ཚེ་བདེ་གཤེགས་<milestone unit="line" n="611.5"/>རིགས་ཀུན་དང་། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གྲགས་ཆེན་ཀུན། །རང་གི་སྣང་བ་ཇི་ལྟ་བར། །ཆོས་ཀྱི་ཉམས་དགའ་ལོངས་སྤྱོད་མཛད། །བློ་གྲོས་གྲོལ་བའི་མཁས་པ་དག །བསྟན་པའི་གཟུགས་ཀྱིས་འདུལ་འགྱུར་<milestone unit="line" n="611.6"/>ཞིང་། །དུས་རིང་བརྒྱུད་པའི་སྒོ་གསལ་བས། །སངས་རྒྱས་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པ་མཆོག །ཕྱི་མའི་སུམ་བརྩེགས་གངས་རི་ཅན། །འོད་རྒྱས་གྲོང་ཁྱེར་སྟོབས་དུས་སུ། །བུ་རམ་ཤིང་པའི་རིགས་ལས་སྐྱེས། །སྔོན་དུས་སངས་<milestone unit="page" n="612"/><milestone unit="line" n="612.1"/>རྒྱས་མཉེས་བྱས་པས། །རིན་ཆེན་འཁོར་ལོའི་མཚན་མངའ་བ། །ཡང་དག་སངས་རྒྱས་སྤྲུལ་པའི་ཚོགས། །རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱི་གསང་བའི་མཛོད། །དག་པའི་འཁོར་ལ་སྟོན་པར་བྱེད། ཁྲེས་རབ་ཐུགས་རྗེ་ཉི་ཟླའི་<milestone unit="line" n="612.2"/>འོད། །སྲིད་གསུམ་རང་རྒྱུད་རྣམ་དག་ཆོས །ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་དོན་སྟོན་པ། །ཐེག་པ་ཆེན་པོ་གསང་བའི་རྒྱུད། །དུས་དེར་བསྟན་པའི་གླེགས་བམ་ལས། །སྣོད་ལྡན་རྣམས་ཀྱིས་དོན་འབྱུང་འགྱུར། །བྱང་ཆུབ་སེམས་<milestone unit="line" n="612.3"/>དཔའ་མཁའ་ཁྱབ་པས། །དེ་དག་བསྡུ་ཞིང་གཟུང་བྱེད་དེ། །དུས་ཀུན་བཀོད་པའི་མཆོད་པ་དང་། །སྲི་ཞུས་གུས་པར་རབ་ཏུ་སྟོན། །མི་མཆོག་སངས་རྒྱས་སྤྲུལ་པའི་སྐུ། །བྱ་བ་ཐམས་ཅད་མཐར་ཕྱིན་པའོ། །བསྐལ་<milestone unit="line" n="612.4"/>པ་བཅུ་ལས་འདས་པའི་འོག །སྤྲུལ་པ་ཀུན་འབྱུང་ཕྱོགས་རྣམས་སུ། །གསལ་བ་ཉེར་དགའ་རྒྱལ་པོའི་ཁབ། །རོལ་མོ་ཐམས་ཅད་ཚོགས་པའི་དུས། །སྔོན་ལྡན་སྙིང་པོ་རྒྱལ་བའི་སྲས། །བདེ་གཤེགས་གྲོང་ཁྱེར་ཞི་བ་<milestone unit="line" n="612.5"/>ལ། །སེམས་བསྐྱེད་ཚོགས་མང་བསགས་པའི་མཐུས། །རང་བྱུང་སེམས་ཀྱིས་བདེ་བ་རྟོགས། །རིན་ཆེན་བཙུན་མོ་ལ་སོགས་སྟོབས། །ཚོགས་བཅས་དཀའ་ཐུབ་ཆེན་པོས་གནས། །དེ་ཚེ་མཁའ་ལས་རྒྱུད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="612.6"/>དོན། །རྒྱལ་བའི་བྱིན་རླབས་སྟོན་པར་འགྱུར། །ཐམས་ཅད་བདེ་ཆེན་ངང་ལས་བྱུང་། །ཡེ་ཤེས་འདི་ཉིད་ཟག་པ་མེད། །ཀུན་འབྱུང་གནས་ཀྱི་རྒྱ་མཚོ་ལས། །འབྲས་བུ་དོན་ཀུན་རྣམ་པར་མཛེས། །དེ་ཉིད་འོད་དབལ་<milestone unit="page" n="613"/><milestone unit="line" n="613.1"/>༄༅། །སྒྲ་དབྱངས་ཀྱིས། །སྟོབས་ཆེན་སངས་རྒྱས་གཙོ་བོ་མཆོག །ཕྱོགས་བཅུའི་རྒྱལ་བ་ཀུན་བྱོན་ནས། །བྱིན་བརླབ་དབང་བསྐུར་བསྟོད་པའི་གནས། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་ཆོས་ཉིད་རྒྱ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="613.2"/>དོན་སྟོན་པའི། །གསང་བའི་རྒྱུད་སྡེ་མི་གཉིས་མཆོག །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་ཚུལ་ཀུན་སྣང་། །ཐེག་ཆེན་སྙིང་པོ་ལ་དགའ་བས། །བསྟན་པ་ཡུན་རིང་གཟུང་བར་བྱེད། །སྐད་ཅིག་གཅིག་ལ་རྣམ་གྲོལ་མཆོག །ཐམས་<milestone unit="line" n="613.3"/>ཅད་མཚུངས་པར་ས་མཆོག་སྦྱོར། །སླད་ཀྱི་བསྐལ་པ་གཉིས་འདས་པར། །གྱད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དམག་ལྡན་པའི། །སྟོབས་སྡེ་ཡུལ་མཆོག་འཇིགས་མེད་རྒྱལ། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པའི་གཞུང་མེད་པར། །དཔའ་བོ་གཞུ་<milestone unit="line" n="613.4"/>འཛིན་རལ་པ་ཅན། །སྔོན་དུས་ཡུན་རིང་སྦྱངས་པའི་མཐུས། །སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་ཤེས་རབ་སྟོབས། །གཡུལ་ངོའི་འཇིགས་སུ་མཚུངས་པར་དྲན། །རང་བཞིན་མཚན་ཉིད་རྣམ་བརྟགས་ཏེ། །ཐུགས་རྗེ་ཡེ་ཤེས་ཉི་ཤར་<milestone unit="line" n="613.5"/>ལྟར། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཉིད་ཟླ་བའི་ཟེར ངེས་པར་འབྱུང་བའི་ངང་ཚུལ་བརྟགས། །གང་དུ་ཕྱོགས་འཛིན་མཐའ་བྲལ་བའི། །གཉིས་རྒྱུད་བདེ་བ་གསལ་བའི་མཐུས། །སྐད་ཅིག་སངས་རྒྱས་ས་ཆེན་འདིར། །ངོ་<milestone unit="line" n="613.6"/>མཚར་ཡ་མཚན་ཆོསཀུནའབྱུང་། །ཕྱོགས་བཅུའི་སངས་རྒྱས་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ཀུན་གྱིས་ངོ་མཚར་མཆོད་ཅིང་བསྟོད། །དེད་དཔོན་བཟང་པོ་ཞེས་བྱ་བའི། །སྐྱེས་བུ་མཆོག་དེས་ཐེག་ཆེན་རྒྱུད། །ཟབ་ཅིང་རྒྱ་ཆེ་སྒོ་<milestone unit="page" n="614"/><milestone unit="line" n="614.1"/>ཀུན་ནས། །འདྲེན་ཅིང་ངེས་པའི་དོན་ལ་འཛུད། །བྱང་སེམས་རྣལ་འབྱོར་དབང་ཕྱུག་ཚོགས། །རྒྱལ་བའི་རྗེས་སུ་འཇུག་པར་འགྱུར། །དེ་ལས་བསྐལ་པ་དྲུག་གི་མཐའ། །རང་གནས་བཀོད་པ་མི་འཇིག་དུས། །རབ་<milestone unit="line" n="614.2"/>དཔལ་གཟུགས་ཅན་སྲས་ཀྱི་མཆོག །པདྨ་གཞོན་ནུ་རྒྱན་མཛེས་པ། །སྔོན་གྱི་དམ་བཅས་སྨོན་ལམ་མཐུས། །བྱང་ཆུབ་སྙིང་པོར་མོས་བསྐྱེད་པས། །སངས་རྒྱས་དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་གསལ་བའི། །སེམས་ཀྱི་ཆོས་ཉིད་<milestone unit="line" n="614.3"/>རྟོགས་པར་འགྱུར། །ཚུལ་མཐུན་སྣང་བ་བསམ་མི་ཁྱབ། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་ཀུན་གཡོ་ཞིང་འབར། །བདེ་གཤེགས་ཞིང་ཁམས་ཀུན་གསལ་བདག །མཆོད་བསྟོད་བཀའ་བཞིན་འབྲང་བར་བྱེད། །སྣོད་ལྡན་བྱང་<milestone unit="line" n="614.4"/>ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལ། །གསང་བའི་རྒྱུད་ཆེན་འདི་བསྟན་ཅིང་། །བྱིན་རླབས་མཐའ་ཡིས་གྲོལ་བ་དག །མི་ཤིགས་རྡོ་རྗེའི་གནས་སུ་སྦྱོར། །དོན་རབ་ཡུལ་འཁོར་སྐྱོང་བ་ཡིས། །ཕྱི་མའི་རྣལ་འབྱོར་བསྐང་བའི་<milestone unit="line" n="614.5"/>ཕྱིར། །སྨོན་ལམ་ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོའི་ཤུགས། །གསང་སྔགས་སྙིང་པོའི་རྒྱུད་སྟོན་པ། །དེ་དག་རྣལ་འབྱོར་དོན་ལྡན་པ། །བླ་ན་མེད་པས་བཟུང་བྱེད་ཅིང་། །མ་འདྲེས་པ་ཡི་སྒོ་ཀུན་གྱིས། །མྱ་ངན་འདས་པའི་ཐེག་པ་<milestone unit="line" n="614.6"/>མཆོག །སླར་ཡང་རྙོག་མེད་གཞི་ཡི་འོག །ས་སྲུང་གནས་འཛིན་གྲོང་ཁྱེར་མཆོག །གསང་བ་འཕེལ་བའི་དུས་ལྔ་སྲ །རིམ་པས་མཚུངས་པའི་སྟོན་པ་མཆོག །རྒྱལ་བ་མྱ་ངན་མེད་སྟོབས་དཔལ། །རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོ་གསང་<milestone unit="page" n="615"/><milestone unit="line" n="615.1"/>༄༅། །བའི་སྡེ། །སྣང་བ་རབ་སྟོན་དྲི་མ་མེད། །ཡེ་ཤེས་དབང་ཕྱུག་རྒྱལ་བ་ཤེས། །མཛད་པའི་དྲ་བ་ཡོན་ཏན་ལེགས། །ལྷ་ཡི་དབང་པོ་རྣོན་པོའི་མདངས། །ས་སྲུང་རྒྱལ་པོ་ཆར་འབེབས་དང་། །བཟོད་<milestone unit="line" n="615.2"/>དཀའ་ཐུབ་པའི་བླ་མ་ཉིད། །ཕྱག་རྒྱའི་འཁོར་ལོ་ཤུགས་ཆེན་པོ། །གསང་བདག་སྦས་པ་རབ་ཀྱི་རྩལ། །ཀླུ་ལས་རྒྱལ་བ་གོ་ཆའི་མཆོག །ཞིང་ཁམས་དག་པ་ཆོས་ཀུན་སྐྱོང་། །གཟི་བརྗིད་གཙོ་བོ་ཞེས་གྲགས་<milestone unit="line" n="615.3"/>པའི། །སངས་རྒྱས་སྟོན་མཆོག་ཁ་ལོ་འདྲེན། །ཕྱོགས་དབུས་གསལ་བྱེད་སྐྱེས་བུ་མཆོག །ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔ་འབྱུང་བར་འགྱུར། །དེ་དག་དེ་བཞིན་གནས་འདི་ན། །རྒྱལ་བ་པོ་འང་བཟང་པོ་ཉེ་གནས་པའི། །ཁྱིམ་བདག་<milestone unit="line" n="615.4"/>འཇིག་པའི་བུ་རྣམས་དེ། །སྔོན་དུ་ཕྱོགས་གཅིག་ལས་སྦྱངས་ཤིང་། །སངས་རྒྱས་ཚོགས་བཅས་བསྙེན་བསྐུར་བྱས། །རྣམ་གྲོལ་དགེ་སོགས་མཐའ་ཡས་སྒོ། །དེ་ལྟར་སངས་རྒྱས་སྲས་ཚོགས་ཀྱིས། །བྱ་བྲལ་ཚུལ་དག་<milestone unit="line" n="615.5"/>རབ་ཏུ་བསྔགས། །མི་མཉམ་མཉམ་པའི་སྔགས་ཀུན་ལས། །རྣམ་པར་བརྩེ་བའི་ཐེག་པ་མཆོག །བསོད་ནམས་ཡེ་ཤེས་གཉིས་མེད་པའི། །རྒྱལ་བས་ལུང་བསྟན་མཐའ་ལས་འདས། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="615.6"/>གསང་ཐོབ་ཅིང་། །གདམས་པས་རྗེས་སུ་གྲོལ་བར་འགྱུར། །ལས་ཀྱི་སྟོབས་ཀུན་དག་མཛད་པའི། །འཇིག་རྟེན་སྒྲོན་མ་དེ་དག་གིས། །མཛད་པའི་སྒོ་མཐུན་འཇུག་པའི་ཚེ། །གནས་ཀུན་འགུལ་ལྡེག་གཡོ་བར་<milestone unit="page" n="616"/><milestone unit="line" n="616.1"/>གྲུབ། །ཕྱོགས་བཅུའི་སངས་རྒྱས་ཀུན་འདུས་པས། །སོ་སོར་དཔལ་གྱི་ཕྱོགས་བསྐྱེད་ཅིང་། །སྨོན་ལམ་ཡོངས་སུ་དག་པ་ལས། །ཞིང་ཁམས་དག་པའི་སྣང་བ་གནས། །ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོ་མི་གཉིས་པས། །ཐམས་<milestone unit="line" n="616.2"/>ཅད་ཐམས་ཅད་རྣམ་པར་སྦྱོར། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་མཐུ་ལྡན་པའི། །ཟབ་མོ་རྒྱ་ཆེན་གནས་པའི་དོན། །གསང་བ་གསང་ཆེན་གསང་བའི་མཆོག །ཐམས་ཅད་རྒྱུན་ཆེན་སྟོན་བྱེད་པའོ། །རྣམ་པར་ཐར་པ་དེ་<milestone unit="line" n="616.3"/>འཛིན་པའི། །རྣམ་པར་འཇིགས་པ་ཀུན་གྲོལ་ཞིང་། །རང་གི་སྣང་བ་སྟོན་བྱེད་ཅིང་། །རྣལ་འབྱོར་མཆོག་ཏུ་སངས་རྒྱས་གསལ། །བདེ་གཤེགས་ཐུགས་ཀྱི་གནས་བརྒྱུད་པ། །བརྩོན་ལྡན་རྣལ་འབྱོར་དབང་ཕྱུག་<milestone unit="line" n="616.4"/>གིས། །སྙན་ཚུལ་གླེགས་བཅས་གདམས་པའི་དོན། །དུས་རིང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སྤྱོད། །ཐེག་པའི་མཆོག་འདི་ཟབ་མོ་ཉིད། །ཡུལ་ཀུན་སྐྱེ་ཞིང་འགག་མེད་རྒྱུན། །དེ་དག་དེ་ལས་དེ་འབྲས་བུ། །གང་ཞིག་གང་<milestone unit="line" n="616.5"/>གིས་གང་བདེན་འཇུག །ང་ལས་མ་བྱུང་ཆོས་མེད་ཕྱིར། །ཀུན་འབྱུང་རྒྱུ་ཡི་ཡེ་ཤེས་དངོས། །ཕྱོགས་ཆོས་རིས་སུ་མ་གྲུབ་པའི། །བདེ་བ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་རྒྱན། །རྒྱ་ཆེན་སྣང་བའི་བྱེ་བྲག་ཀུན། །དེར་སྣང་དེར་<milestone unit="line" n="616.6"/>འཇུག་དེ་ཡི་ཆོས། །ཇི་སྲིད་ཐོག་མཐའི་བར་གནས་ཚོགས། །ཉིད་ལས་འཕྲུལ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེ། །སྨིག་སྒྱུ་སྣང་བའི་དུས་བཞིན་དུ། །མ་བཅོས་གདོད་ནས་དངོས་མ་གྲུབ། །ཟླ་བའི་གཟུགས་ཀྱིས་ཁྱབ་པའི་<milestone unit="page" n="617"/><milestone unit="line" n="617.1"/>༄༅། །དངོས། །མ་འགགས་སྔོན་དུ་གསལ་བའི་དོན། །རྒྱུ་རྐྱེན་ལས་གྲུབ་རྒྱུ་མེད་པ། །སྒྱུ་མའི་ཚོགས་ལ་ཞེན་པ་མེད། །དེ་དག་འཇའ་ཚོན་རིས་ཀྱི་ཆོས། །སོ་སོར་མ་འགགས་དབྱེར་མེད་ཅིང་། །རྣམ་གསལ་<milestone unit="line" n="617.2"/>དེ་ལ་བརྟེན་པའི་མཐུས། །མེ་ལོང་གསལ་བའི་ཡུལ་ལས་འདས། །རེས་འཇུག་དྲི་ཟའི་གྲོང་ཁྱེར་རྒྱུན། །རང་བཞིན་མི་གནས་འགྱུར་བའི་དངོས། །མིག་ཡོར་སྣ་ཚོགས་དངོས་གཅིག་བདག །ཚོན་བྱེད་བྲག་ཆའི་རྒྱུ་<milestone unit="line" n="617.3"/>ལས་བྱུང་། །གནས་སྐབས་དགོས་ཆེད་ལས་སྐྱེས་པས། །མི་མཐུན་རིས་རྣམས་བདག་གྲུབ་པའི། །སྤྲུལ་པས་ཡུལ་རྣམས་རབ་ཏུ་སྤྱོད། །དུས་གསུམ་མ་འགགས་རྒྱུན་འབྲེལ་པའི། །རྨི་ལམ་གོམས་པའི་ཤུགས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="617.4"/>གསལ། །ཕྱོགས་འཛིན་ཕྱི་རོལ་དོན་གཞལ་ཡས། །འབྲེལ་མེད་བརྒྱུད་པས་བསྒྲུབ་པ་ཉིད། །ཟབ་མོའི་དབང་དུ་འཛིན་གཉིས་ཤུགས། །རབ་ཏུ་རྩོལ་བས་འཆིང་བར་འགྱུར། །བདེ་བ་ཆེན་པོ་ཡེ་ཤེས་རྒྱུན། །དབང་<milestone unit="line" n="617.5"/>པོ་དྲུག་གི་གནས་སུ་འཇུག །དེ་དག་ནང་གི་རྣལ་འབྱོར་གྱིས། །ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པའི་སྐྱབས་རྒྱས་ཤིང་། །ཁམས་གསུམ་ཆོས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་རྣམས། །གཉིས་མེད་བསྒྲུབ་པའི་དོན་འཇུག་པས། །རབ་ཏུ་ཞི་བ་བདག་མེད་<milestone unit="line" n="617.6"/>པའི། །གཉིས་མེད་ཤུགས་ཀྱིས་གསལ་བར་འགྱུར། །ཆོས་ཀུན་རང་གི་དངོས་འཛིན་པའི། །ཆོས་ཉིད་དངོས་བྲལ་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ཇི་ལྟར་གནས་པའི་དོན་བཞག་པས། །ནམ་མཁའི་ཁམས་དངོས་ཐོབ་པ་<milestone unit="page" n="618"/><milestone unit="line" n="618.1"/>མེད། །གང་དག་ཕྱག་རྒྱ་གཞན་ནས་འཇུག ཁུ་འབྲས་ལྟོས་པས་རྣམ་པར་དབེན། །བཞག་པས་བདག་ཉིད་རབ་ཏུ་རྟོགས། །མུ་མཐའ་མི་འཛིན་འགོག་པ་མེད། །མ་ལུས་སྤྱོད་པའི་རྒྱུན་འཇུག་པའི། །བསམ་མཐའི་<milestone unit="line" n="618.2"/>རྒྱ་མཚོ་ཁྲོན་པའི་ཆུ། །ཇི་ལྟར་འབྱུང་ཆེན་ནམ་མཁའི་དབྱིངས། །སྙིང་པོ་མ་འགགས་རྩལ་རྫོགས་པའི། །རྣམ་པར་རྟོག་ཚོགས་ཡེ་ཤེས་རྒྱུན། །དེ་མཐའ་དེ་རྒྱུན་དེ་ཡི་ཆོས། །མ་ལུས་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་རྒྱན། །ཉོན་<milestone unit="line" n="618.3"/>མོངས་སྡུག་བསྔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་། །དེ་ནས་འཇུག་པའི་ཡན་ལག་བཟུང་། །ཨུ་ལི་ཀྭ་ལི་ལ་སྤྱོད་ཅིང་། །བདུད་རྩི་བཅུད་རྒྱས་དེ་དག་ལས། །རྟག་ཏུ་མི་གཉིས་མཁས་པའི་སྒོ། །ཀུན་སྤྱོད་ཚུལ་མང་བདག་སྤྱོད་<milestone unit="line" n="618.4"/>པའི། །མ་ལུས་དེ་དོན་སྣང་བ་རྒྱ། །སྤང་བླང་མེད་པ་འཛིན་ཆགས་བྲལ། །རེ་དོགས་བཅད་པའི་སྐྱོན་བྲལ་བའོ། །ཐམས་ཅད་དཀྱིལ་འཁོར་སྣང་བའོ། །སྐུ་མཆོག་ཡེ་ཤེས་བཟང་པོ་ཉིད། །ངིསའངཇི་བོ་སྟོབས་ཀྱི་ཡན་<milestone unit="line" n="618.5"/>ལག་ཀུན། །མ་འདྲེས་ཆོས་ཀྱི་རྒྱུ་ལས་བྱུང་། །དོན་ཀུན་གསལ་བའི་བདག་ཉིད་ཀྱིས། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་ཀུན་སྟོན་ཅིང་། །གསེར་འགྱུར་རྩི་ཡི་རྣམ་པ་ལྟར། །སྟོང་གསུམ་རིན་ཆེན་རྒྱན་གྱིས་མཛེས། །རྣལ་འབྱོར་<milestone unit="line" n="618.6"/>རྫོགས་པའིརྒྱུདཆེན འདི། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱིས་བཤད་པའི་མདོ། །ཐམས་ཅད་དེ་ལས་བྱུང་བ་དང་། །ཡང་དག་གནས་པ་ཉིད་ཀྱི་ཕྱིར། །མཆོག་ཏུ་བསྔགས་པའི་དབང་བ་ཀུན། །བླ་ན་མེད་པའི་དེ་བཞིན་<milestone unit="page" n="619"/><milestone unit="line" n="619.1"/>༄༅། །ཉིད། །རྒྱལ་བས་བསྟོད་པའི་འཁོར་ལོ་འདི། །བསྐལ་པར་སྐལ་ལྡན་རྣམས་ཀྱི་དོན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་ཆོས་ཉིད་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་བཀྲ་ཤིས་མི་འགྱུར་བར་གསལ་བར་གནས་<milestone unit="line" n="619.2"/>པའི་རྒྱུད་ལས། མ་བྱུང་བའི་དུས་སུ་འབྱུང་བ་སྟེ་ལེའུ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ཉིད། །གཉིས་མེད་སྦྱོར་བའི་སྙོམས་འཇུག་ལས། །རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་གསལ་མཛད་ཅིང་། །ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="619.3"/>དབྱིངས་ཀྱི་རྒྱན་དུ་སྟོན། །བྱིན་རླབས་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཉིད་ལས། །རང་སྣང་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་དོན། །མ་བྱུང་སྐྱེ་བ་ཀུན་སྟོན་ཅིང་། །མ་འགགས་གཉིས་མེད་ནམ་མཁའི་ངོས། །བདེ་གཤེགས་སྙིང་པོ་སེམས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="619.4"/>དབྱིངས། །རྟག་ཏུ་མི་འགྱུར་དངོས་ཉིད་བྲལ། །སྟོང་པའི་མཚན་ཉིད་གདོད་ནས་དག །ཕྱོགས་འཛིན་རིགས་ཀྱི་ཆོས་ཀུན་གསལ། །འགྲོ་བ་སྣ་ཚོགས་འཁོར་བའི་རྒྱུན། །ཟབ་མོ་རང་སྣང་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེ། །འདོད་<milestone unit="line" n="619.5"/>ཡོན་སྤྱོད་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལས། །ཀུན་བཟང་ཆོས་སྐུའི་རྣམ་པར་འཕྲུལ། །སྐྱེ་བ་བཞི་རྫོགས་བཅ་རྒྱས་ཤིང་། །ནང་གི་ཆོས་ཀུན་རབ་ཏུ་གསལ། །ཕྱོགས་བཅུ་དུས་གསུམ་ནས་བཀོད་པའི། །སྒྲིབ་ཚོགས་དེ་ཉིད་<milestone unit="line" n="619.6"/>ཤེས་པ་གྲོལ། །བསོད་ནམས་ཡེ་ཤེས་ཚོགས་མཐའ་ཡས། །རངབཞིནསྟོབསཀྱིསགྲོགས་རྒྱས་པའི། །རྟོགས་མཆོག་ཀུན་བཟང་ཟུང་འཇུག་བློ། །ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པའི་གནས་བརྒྱས་སྤྱོད། །ཆོས་ཀུན་སྣང་བ་མ་<milestone unit="page" n="620"/><milestone unit="line" n="620.1"/>འདྲེས་གསལ། །ཐེག་མཆོག་ཚུལ་མང་འཇུག་པའི་དོན། །འབྱུང་ཆེན་ཕྱི་ནང་མ་འགགས་པའི། །སྣང་བའི་ཡོན་ཏན་ཕྲིན་ལས་ཚོགས། །རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་འདུས་ཏེ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་རོལ་སྟོན་<milestone unit="line" n="620.2"/>དང་། །ཀུན་འདུས་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་གཞི། །སྟོང་པའི་རང་བཞིན་ཟབ་མོའི་མཁའ། །ནང་ལས་ཕྱི་རོལ་ཕྱི་རོལ་ནང་། །གཅིག་གིས་ཕྱོགས་ཀུན་ཇི་བཞིན་པར། །ཀུན་བཟང་ལས་བྱུང་ཀུན་བཟང་ཉིད། །སྒྱུ་མ་ཀུན་<milestone unit="line" n="620.3"/>གྱི་སྒྱུ་མར་རོལ། །འོད་གསལ་ཐིག་ལེའི་རྒྱུ་འབྲས་དག།ཟུང་དུ་འཇུག་པའི་བདག་ཉིད་དོ། །ཐམས་ཅད་ཡེ་ཤེས་སངས་རྒྱས་པར། །ཁྱད་པར་བསྟན་པ་ཡེ་ཤེས་ཚུལ། །སྒྲ་རྒྱུན་བསམ་དོན་འབྲེལ་བའི་ཆོས། །བྱ་བ་<milestone unit="line" n="620.4"/>རབ་ཏུ་རྟོག་པའི་སྒྲོན། ཁྲེས་རབ་རྣམ་གསུམ་རྒྱུ་འབྲས་དོན། །ཐམས་ཅད་གཉིས་མེད་བདག་ཉིད་ཆེ། །རང་བཞིན་རྒྱུན་གྱི་ཡོན་ཏན་ལས། །ཆ་ཤས་སོ་སོར་བརྟགས་པས་དབེན། །གདམས་ངག་མངོན་སུམ་གནང་<milestone unit="line" n="620.5"/>བ་ཡིས། །ཉམས་སུ་མྱོང་བ་སྐྱེ་བར་འགྱུར། །བསྟན་པར་ཡིད་ཆེས་མཐའ་བྲལ་་བའི། །མ་འགགས་སྐུ་གསུམ་ཁྱབ་པའི་དངོས། །གང་དུ་བསྒྲུབ་པའི་ཕྱོགས་བྲལ་བའི། །དེ་དག་ཞེན་ཆགས་ཡུལ་ལས་འདས། །འདི་<milestone unit="line" n="620.6"/>དག་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་རྒྱ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཉིད་རོལ་པའི་དབྱིངས། །གསང་སྔགས་ངོ་བོ་བརྟག་དཀའ་བ། ཁྲེས་འཇུག་རྣམ་པའི་དོན་སྟོན་བྱེད། །རྣམ་ཤེས་བརྒྱད་རྟོགས་ཡེ་ཤེས་ཉིད། །སྤྲོས་པའི་དོན་འཇུག་<milestone unit="page" n="621"/><milestone unit="line" n="621.1"/>༄༅། །ཚོགས་ཀུན་བྲལ། །དེ་བཞིན་ཉིད་དབྱིངས་རྟོགས་པ་ལས། །དམ་པའི་ཤེས་པ་སྐྱེ་བར་འགྱུར། །གང་གིས་གང་ལ་གང་ལྟར་འཇུག །དེ་དག་དེ་ཉིད་དེ་མཚུངས་ཆོས། །མེད་དང་ཡོད་རྟོགས་ཐ་སྙད་<milestone unit="line" n="621.2"/>རྒྱུད། །ཇི་བཞིན་པ་ཡི་དོན་འཇུག་པའི། །དམ་པ་སངས་རྒྱས་དེ་བཞིན་ཉིད། །མི་རྟོག་དམིགས་པའི་མཐའ་ཡངས་པའི། །སྤྱི་ཉིད་སྣང་བཀོད་ནམ་མཁའི་ཆོས། །མི་རྟོག་འཇུག་པའི་ཡུལ་མ་ཡིན། །གཉིས་ཅན་གཉིས་<milestone unit="line" n="621.3"/>སུ་མི་གནས་པའི། །སེམས་ཉིད་ཆོས་ཉིད་ལ་གནས་པའོ། །དེ་ལྟར་དེ་བཞིན་ཉིད་བཞག་པས། །དོན་གསལ་བྱང་ཆུབ་ཡན་ལག་སྒོ། །ཕྱི་རོལ་སྣང་སྲིད་སྨིག་རྒྱུའི་དངོས། །སྟོང་འཛིན་དྲན་གསལ་ཡུལ་ཀུན་<milestone unit="line" n="621.4"/>གྲོལ། །ཕྱི་ནང་སྒྱུ་འཕྲུལ་རྣམ་པར་དབེན། །རྣམ་པར་སྣང་མཛད་རྒྱལ་བའི་དྲོད། །དེ་ལས་དེར་སྣང་རྣམ་པའི་ཆོས། །རྒྱན་ཉིད་རང་ལས་མི་གཞན་པ། །ཕ་རོལ་ཕྱིན་པའི་ཆ་ཤས་རྫོགས། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་མཚན་<milestone unit="line" n="621.5"/>ཉིད་ཅན། །ཡོན་ཏན་མ་འགགས་སྒྲིབ་ཚོགས་བྲལ། །དུས་ཀུན་འགྱུར་བ་མེད་པའི་མཆོག ཁེན་ཏུ་གོམས་པར་གྱུར་པའི་མཐུས། །ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་ཆོ་འཕྲུལ་འགྱུར། །སྤྱོད་ལམ་མཉམ་ཉིད་ལས་འཇུག་པ། །ཟིན་<milestone unit="line" n="621.6"/>ཆགས་ལྟ་བསྒོམ་འབྲེལ་བའི་རྒྱན། །ཐེག་པའི་བྱེ་བྲག་ཕྱི་ནང་གིས། །གོལ་སྒྲིབ་བྱང་ཆུབ་ཆེན་པོའི་ལམ། །དད་པའི་ལམ་ལ་གནས་པ་ཡིས། །མཚན་བཅས་རྣམ་པར་དཀར་བའི་ཆོས། །ལུས་ངག་འབད་པ་ལས་བྱུང་<milestone unit="page" n="622"/><milestone unit="line" n="622.1"/>བས། །སེམས་ཉིད་ཟག་མེད་གནས་སྦྱོར་བྱ། །དོན་འཛིན་བསྟོད་པའི་སྟོང་པ་ཉིད། །སྣང་བ་རྣམ་པའི་རྒྱུན་ཉམས་པས། །ཐམས་ཅད་ཡུལ་ཀུན་སྤྱོད་བྱེད་པ། །དེས་ནི་དེ་ཉིད་འཆིང་བར་འགྱུར། །རང་རྒྱུད་ཉམས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="622.2"/>ཏིང་ངེ་འཛིན། །བསོད་ནམས་ཡེ་ཤེས་ཚོགས་འགྱུར་བའི། །གཟུང་བྲལ་མཐའ་ལས་རྣམ་གྲོལ་མཆོག །བྱ་བ་ཀུན་གྱིས་ཡང་དག་ཉིད། །གང་ཕྱིར་དངོས་ཀུན་མ་སྐྱེས་པས། །དེར་གནས་བྱ་བ་ཀུན་བྲལ་སྒོ། །སྤང་<milestone unit="line" n="622.3"/>གཞི་དོར་བས་དགག་བསྒྲུབ་མེད། །གཞན་གྱི་གནས་ཀུན་སྟོབས་ཀྱིས་འཇུག །རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོའི་ཆོས་རྒྱུན་དུ། །ཟིན་པའི་ཡུལ་རྟོགས་གྲོལ་བའི་ཐབས། །གཉིས་སྤྱོད་གཉིས་སུ་མེད་པའི་གནས། །རིམ་གྱིས་ཅིག་<milestone unit="line" n="622.4"/>ཆར་འབྱུང་བའི་ཆོས། །ཐེག་མཆོག་གཞན་ལས་འཕགས་པའི་དོན། །མི་དམིགས་ཏིང་འཛིན་ཡེ་ཤེས་རྒྱ། །བལྟ་བ་དགག་བསྒྲུབ་གཟའ་གཏད་མེད། །དཀྱིལ་འཁོར་བདག་སོགས་བཀོད་པ་མེད། །རང་རིག་བདེ་<milestone unit="line" n="622.5"/>ཆེན་དབང་རྫོགས་པས། །དམ་ཚིག་གཉིས་མེད་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །རྟག་ཏུ་རང་གི་དོན་བསྒྲུབ་ཅིང་། །ཡོན་ཏན་ཆོས་ཀུན་མ་འགགས་པས། །སྣ་ཚོགས་ཕྲིན་ལས་ཀུན་ཏུ་རོལ། །མཉམ་ཉིད་སྤྱོད་པའི་སྟོབས་མཆོག་<milestone unit="line" n="622.6"/>དང་། །རང་སྣང་མཆོད་པའི་སྤྲིན་གྱིས་མཉེས། །དེ་དག་མཉམ་ཉིད་འབྲས་བུའི་ཚུལ། །རངབཞིན ལྷུན གྲུབ བདེ་བ་ཆེ། །ཡེ་ཤེས་ལྷུན་གྲུབ་ཟུང་འཇུག་གསལ། །བདག་ཉིད་ཆོས་ཀུན་འབྲས་བུའི་<milestone unit="page" n="623"/><milestone unit="line" n="623.1"/>༄༅། །མཆོག །ལོངས་སྤྱོད་ཐམས་ཅད་རྫོགས་པའི་རྒྱལ། །སྤྲུལ་པས་གནས་ཀུན་གསལ་བྱས་པའི། །ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པའི་ལས་ཀུན་སྟོན། །རིགས་རྣམས་གཉིས་སུ་མེད་པར་སྒྲོལ། །ནམ་མཁའི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="623.2"/>འཁོར་འོད་གསལ་བའི། །སྒོ་རྣམས་རྒྱས་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན། །དབང་བཅུ་བསྙེལ་བ་མི་མངའི་ཆོས། །མ་འདྲེས་སྟོབས་བཅུ་མི་འཇིགས་བཞི། །ཡེ་ཤེས་གསལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཚོགས། །བྱ་བ་ཆེན་པོའི་དོན་སྤྱོད་<milestone unit="line" n="623.3"/>པའོ། །བྱ་མེད་རྩོལ་བ་ལས་འདས་པའི། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཐེག་པའི་མཆོག །རྣལ་འབྱོར་དབང་ཕྱུག་དགོངས་པའི་དོན། །སྣ་ཚོགས་རང་བཞིན་མི་གཉིས་ཀྱང་། །ཆ་ཤས་ཉིད་དུ་སྤྲོས་དང་བྲལ། །ཇི་བཞིན་པ་<milestone unit="line" n="623.4"/>ཞེས་མི་རྟོག་པས། །རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ཀུན་ཏུ་བཟང་། །ཟིན་པས་རྩོལ་པའི་ནད་སྤངས་ཏེ། །ལྷུན་གྱིས་གནས་པས་བཞག་པ་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་བཀྲ་ཤིས་མི་<milestone unit="line" n="623.5"/>འགྱུར་བར་གསལ་བར་གནས་པའི་རྒྱུད་ལས། ཆོས་ཐམས་ཅད་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་སྟོན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །དགའ་མགུ་དང་བས་མཆོད་བྱས་ནས། །ཕྱག་འཚལ་རྩེ་<milestone unit="line" n="623.6"/>གཅིག་སྟོན་པ་མཆོག །ཀུན་བཟང་ལྷ་ལ་གསོལ་བ་འདེབས། །ཨེ་མ་ཧོ་དོན་ཆེན་གསང་བའི་རྒྱུད། །ཐམས་ཅད་ཡུལ་མིན་རྟོགས་དཀའ་བ། །བསྡུ་བ་གཏན་ལ་དབབ་པའི་ཚུལ། །དཔེ་བཅས་ཆོས་འབྱུང་ཚུལ་ཉིད་<milestone unit="page" n="624"/><milestone unit="line" n="624.1"/>དོ། །དེ་དག་དགོངས་པའི་དོན་བཞིན་དུ། །བྱིན་རླབས་ཐུགས་ཀྱི་གསང་བ་མཆོག །རང་བཞིན་གནས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་ཆེ། །དོན་མཆོག་གསང་བའི་སྤྱོད་ཡུལ་ཉིད། །སྣ་ཚོགས་སྤྲོས་ཚིག་མ་བཤད་ཀྱང་། །ཆོས་ཀུན་དེ་<milestone unit="line" n="624.2"/>བཞིན་ཉིད་ཀྱི་ངང་། །རྣལ་འབྱོར་བློ་མཆོག་འཇུག་དོན་དུ། །ཡི་གེ་བརྡ་དོན་རྣམ་པ་གསུམ། །ཡེ་ནས་གནས་པ་དེ་བཞིན་ཉིད། །རྣམ་པར་འཇུག་པའི་དེ་བཞིན་ཉིད། །རང་བཞིན་གསལ་བའི་དེ་བཞིན་ཉིད། །གཅིག་<milestone unit="line" n="624.3"/>གི་གཅིག་དོན་གསལ་བར་བྱེད། །ངོ་མཚར་དོན་ཀུན་རྨད་བྱུང་བའི། །མི་ཚོགས་རྒྱ་མཚོའི་གནས་བགྲོད་པ། །དགོངས་པའི་དངོས་འཇུག་ཐམས་ཅད་བདག །ཐུན་མོང་ཁྱད་པར་སྣ་ཚོགས་པའི། །བཅོམ་ལྡན་ཡོན་<milestone unit="line" n="624.4"/>ཏན་བསྔགས་པའི་གནས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དབྱིངས་ཀུན་གྱི་གཞི། །ཁམས་གསུམ་ཆོས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་སྤྱོད། །སྐལ་ལྡན་འདབ་ཆགས་ཁུ་བྱུག་མཆོག །རིག་བྱེད་སྣང་བའི་རྒྱན་དུ་སྟོན་པ་ནི། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོའི་ཆོས་<milestone unit="line" n="624.5"/>ཉིད་ལས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་བཅུད་རྫོགས་པས། །བཀྲ་ཤིས་མི་འགྱུར་གསལ་བར་གནས། །དཔེ་ཡིས་དགོངས་དོན་གསལ་བྱེད་ཅིང་། །དེས་ནི་སངས་རྒྱས་རྣམ་པར་འབྱེད། །རྒྱ་མཚོའི་ཁམས་ལས་ཀུན་གྱི་<milestone unit="line" n="624.6"/>རྗེ རང་བ ་ བྱེར་མེ ་ ས་པའི་ཆོས རི ས་ ཙང་ ངས་ ་་ ་མེ ་པའི ཆ་ ས་་ས་བྲལ་ མི ས་པའི་ཐབས ན་ བ་རི ས་མཚུངས་མི་འགྱུར་བའི། །རྩེ་གཅིག་བསྟན་པས་འཇུག་བྱེད་<milestone unit="page" n="625"/><milestone unit="line" n="625.1"/>༄༅། །གནས། །དུས་བཞིན་འབྱུང་བ་མི་འདོར་བས། །གསལ་བའི་ཡོན་ཏན་མ་འགགས་པའོ། །དུབ་པ་དབུགས་འབྱིན་མཁའ་བསྐྱོད་བརྩོན །གྲོལ་བྱེད་དོན་བཞིན་འཕགས་པ་ཡི། །ལས་ཀུན་ཕུན་སུམ་<milestone unit="line" n="625.2"/>ཚོགས་པའི་གཞི། །འབྲས་བུ་བྱ་བ་སྤངས་པའི་ཆོས། །དེ་དག་ཁྱད་པར་མཚན་ཉིད་ཀྱིས། །གསང་བ་བླ་ན་མེད་པའི་རྒྱུད། །དུས་གཞན་རྣལ་འབྱོར་རྣལ་འབྱོར་ཆེ། །ཐམས་ཅད་གསང་སྔགས་ཐེག་པའི་དོན། །དེ་ཉིད་<milestone unit="line" n="625.3"/>སྙིང་པོ་བྱང་ཆུབ་སེམས། །བདག་གཞན་ངོ་བོ་ལས་སྐྱེས་པ། །གཅིག་ལས་དུ་མར་འཆར་བ་དང་། །དུ་མ་གཅིག་ཏུ་སྣང་བའི་དངོས། །ཉི་མ་མར་མེའི་ཆོས་བཞིན་དུ། །གཞི་རྩ་མེད་དེ་ཀུན་གསལ་བའོ། །དེའི་<milestone unit="line" n="625.4"/>ཕྱིར་ཐམས་ཅད་འབྲས་བུའི་ཆོས། །ཡེ་ཤེས་ཡང་དག་རྣམ་པར་རྒྱལ། །དོན་ཀུན་འབྱུང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེ། །མ་བཙལ་ལྷུན་གྱིས་རྒྱུད་ཚོགས་སྟོན། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་ཆོས་ཉིད་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་བཀྲ་ཤིས་མི་<milestone unit="line" n="625.5"/>འགྱུར་བར་གསལ་བར་གནས་པའི་རྒྱུད་ལས། ཆོས་ཐམས་ཅད་སྒྲུབ་པར་བྱེད་པའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་རིགས་མཆོག་སངས་རྒྱས་ཀྱིས། །བསྟན་པའི་རྒྱུད་ནི་གསལ་བའི་ཚེ། །ཇི་སྙེད་འདུས་པ་རྣམ་<milestone unit="line" n="625.6"/>གྲོལ་ཆོས། །བྱིན་རླབས་སྣང་ཆེར་འཕགས་པ་ཡིས། །རང་གི་ངོ་བོས་དོན་སྟོན་པ། །ཐམས་ཅད་ཉི་ཟླའི་དཀྱིལ་འཁོར་བཞིན། །མ་ལུས་རྒྱུན་ཆེད་ཀུན་འདུས་པ། །སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཁྱོད་ཀྱིས་ཟུང་། །གཉིས་མེད་<milestone unit="page" n="626"/><milestone unit="line" n="626.1"/>ཡེ་ཤེས་ཚུལ་རྒྱུན་འབྲེལ། །དོན་འདི་ཀུན་ཏུ་སྣང་བྱེད་ལ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གཉིས་མེད་པའི། །གསང་བ་རྒྱ་མཚོ་ཀུན་གྱི་གནས། །དེ་དག་དགའ་དང་དང་བའི་ཤུགས། །ཡང་དང་ཡང་དུ་ཕྱག་འཚལ་<milestone unit="line" n="626.2"/>འདུད། །མཆོད་པ་རྒྱ་ཆེན་རྣམ་བཀོད་པ། །མ་ལུས་མཉེས་པ་ཆེན་པོར་སྦྱོར། །དམ་ཚིག་ཆེན་པོ་གསང་སྔགས་ཆེ། །གསང་བའི་སྒོ་ཀུན་གཡོ་བའི་ཚུལ། །རྒྱལ་བའི་བཀའ་གཞན་གཟུང་བྱེད་ཅིང་། །དམ་པའི་ཡི་གེ་<milestone unit="line" n="626.3"/>རྣམ་གསུམ་བསྲེལ། །རྒྱལ་བ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པའི་གཙོ། །བཀྲ་ཤིས་ཡི་གེ་བཟང་པོའི་གནས། །དོན་ཀུན་ཕྱག་རྒྱའི་ཚིགས་བཅས་སྟོན། །རྣམ་གྲོལ་ཡེ་ཤེས་འགྱུར་བ་མེད། །ཐབས་མཆོག་རིགས་ཀུན་གྲངས་མེད་<milestone unit="line" n="626.4"/>བཞིན། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཉིད་བསྟོད་པའི་གནས། །རྟག་ཏུ་རང་གི་གནས་ལོངས་སྤྱོད། །སྤྲུལ་པ་གྲངས་མེད་ཀུན་གཟུགས་མཆོག །ཐོག་མའི་སངས་རྒྱས་ཀུན་ཏུ་བཟང་། །ཁྱོད་ཀྱི་མཚན་ཉིད་མཚོན་པར་<milestone unit="line" n="626.5"/>དཀའ། །རྟོགས་པས་ཐམས་ཅད་གྲོལ་བའི་འབྲས། །རྡོ་རྗེ་ནམ་མཁའི་མཚན་ཉིད་ཅན། །བསྟོད་པ་ཀུན་ཏུ་ཞི་བའི་ཕྱིར། །བདེ་གཤེགས་ཡོན་ཏན་བསྔགས་པའི་མཆོག །དོན་རབ་འབྱེད་པའི་གསལ་བ་ཡིས རང་<milestone unit="line" n="626.6"/>བཞིན་དཀྱིལ་འཁོར་སྟོན་པར་བྱེད། །ཚོགས་བྲལ་རྡོ་རྗེ་གསང་བའི་སྔགས། །ནམ་མཁའི་མཐའ་བཞིན་བརྗོད་པའི་ཚུལ། །མཚན་རབ་དཔག་པར་དཀའ་བའི་མཆོག །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་ཆོས་ཉིད་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས།<milestone unit="page" n="627"/><milestone unit="line" n="627.1"/>༄༅། །བཀྲ་ཤིས་མི་འགྱུར་བར་གསལ་བར་གནས་པའི་རྒྱུད་ལས། བསྟན་པ་གཏད་ཅིང་རྗེས་སུ་བསྟོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་ཆོས་ཉིད་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་བཀྲ་ཤིས་མི་འགྱུར་<milestone unit="line" n="627.2"/>བར་གསལ་བར་གནས་པའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ་རྫོགས་སོ།། །།རྒྱ་གར་གྱི་མཁན་པོ་བི་མ་ལ་མི་ཏྲ་དང་། སྒྲ་བསྒྱུར་གྱི་ལོ་ཙྭ་བ་ཆེན་པོ་གཡུ་སྒྲ་སྙིང་པོས་བསྒྱུར་བའི་འགྲེལ་པ་དང་བཅས་པར་བཤད་པའོ། །བར<milestone unit="line" n="627.3"/>འདིརཐིགལེརྒྱམ་གན་པལཅག་པའིརྒྱུདདང། །བངམཛོད་ཝལགྱིལྡེམིགལེའུམེད་པ་ལཛུད། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། བོ་དྷི་ཙིརྟི་ཨུ་པ་དེ་ཤ་རཏྣ་མུ་ལྭ། ཕེ་ཊ་ཀ་ཀོ་ཥ་ཀུསྨྱི་ཀྭ་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། བྱང་ཆུབ་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>