<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0923-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--klu'i 'khor lo nag po[-]mA ra ya bsad pa'i 'phrin las/-->ཀླུའི་འཁོར་ལོ་ནག་པོ-མཱ་ར་ཡ་བསད་པའི་འཕྲིན་ལས།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0923-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=228.3; end=234.6--><milestone unit="line" n="228.3"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ནཱ་ག་ཀྭ་ལ་ཙཀྲ། བོད་སྐད་དུ། ཀླུའི་འཁོར་ལོ་ནག་པོ། མྱ་ར་ཡ་བསད་པའི་འཕྲིན་ལས། གཤིན་རྗེ་ནག་པོའི་འཁྲུལ་འཁོར། དུག་སྦྲུལ་ནག་པོ་ལྟོ་དཀྲུག་གསང་བ་ཡང་སྙིང་ནག་པོ།<milestone unit="line" n="228.4"/>ཀླུའི་སྲོག་ཏིག་ནག་པོ་ཞེས་བྱ་བ། ཀླུའི་རིགས་ཀྱི་བདག་པོ་འཇམ་དཔལ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །རིགས་ཀྱི་བདག་པོ་འཇམ་དཔལ་གཤིན་རྗེ་གཤེད། །སྤྲུལ་པ་གཤིན་རྗེ་ཀླུ་དང་གཟའ། །རིན་ཆེན་ལྷུན་པོའི་རི་རབ་<milestone unit="line" n="228.5"/>སྟེ། །ཕྱོགས་བཞི་དག་ལ་རེ་རེ་ལ། །ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔ་གྲངས་ཀྱིས་སོ། །རྒྱ་མཚོ་ལྗོན་ཤིང་ས་དང་བྲག །ནམ་མཁའ་ལ་སོགས་རིགས་མཐུན་པ། །ཀླུ་ཡི་རྒྱལ་པོའི་གནས་དེ་དག །ཕོ་བྲང་ལ་སོགས་གཞན་དག་ཀྱང་། །རང་<milestone unit="line" n="228.6"/>རང་རྗེས་སུ་མཐུན་པ་ནི། །རིགས་ལ་ཁྱད་པར་ཡིན་ང།ར་སྣང་། །རྒྱལ་པོ་བྲམ་ཟེ་རྗེའུ་དམངས། །གདོལ་པ་མཚམས་ཀྱི་ཆ་ལ་སྟེ། །འདི་དག་ཏུ་ནི་རྣམ་པར་བཤད། ཁྲར་ལྷོ་ནུབ་བྱང་ཕྱོགས་བཞི་ནང་། །རེ་རེ་ལ་ནི་<milestone unit="page" n="229"/><milestone unit="line" n="229.1"/>༄༅། །བཞི་བཞི་སྟེ། །རིགས་ཀྱི་ཁྱད་པར་ཡིན་པར་བཤད། །ཤར་ན་རྒྱལ་པོ་སེང་གེ་གདོང་། །བྲམ་ཟེའི་རྒྱལ་པོ་བོད་གདོང་ཡིན། །ནུབ་ནི་རྗེའུ་རིགས་ཝ་གདོང་སྟེ། །བྱང་ན་དམངས་རིགས་བྱ་རོག་<milestone unit="line" n="229.2"/>གདོང་། །མཚམས་ན་གདོལ་པ་གནས་པ་སྟེ། ཁྲར་ལྷོ་མགོ་སྟོང་ལུས་ནག་པོ། །བྱང་ཤར་ན་ནི་རྟག་མགོ་ཅན། །ནུབ་བྱང་འཛིན་ཤེས་གཏོང་མི་ཤེས། །ལྷོ་ནུབ་ནག་པོ་མིག་གཅིག་གོ །དེ་དག་རྒྱལ་བའི་ཞལ་མཐོང་<milestone unit="line" n="229.3"/>མིན། །མྱུར་མགྱོགས་བདེན་པ་མི་ཤེས་པས། །གདོལ་པ་ཞེས་པ་རིགས་ཀྱི་ཆའོ། །ལོ་དང་ཟླ་བ་ཞག་དང་དུས། །རྟགས་དང་འབྱུང་པས་བཙལ་བ ངེས་པར་ཐེབས་དང་འ་ས་པ་དང་། །ལྡོག་དང་འགོར་བ་དུས་<milestone unit="line" n="229.4"/>ཡིན་ནོ། །འགྲས་པའི་དུས་སུ་འགྲུབ་པ་དང་། །གཏད་པའི་དུས་སུ་ཤེས་པར་ནི། །དགྲ་དང་ཟས་དང་གྲོགས་སུ་ཤེས། །འདི་དག་ཀླུ་ཡི་བདག་པོས་བཤད། །འཇམ་པའི་བདག་པོ་ཀླུ་ཡི་གཤེད། །ཟིལ་གྱིས་མཁར་<milestone unit="line" n="229.5"/>ལྡིང་ནག་པོས་མནན། །དབང་དུ་རྟ་མགྲིན་རྒྱལ་པོས་བསྡུ། །ལས་ལ་ཀླུ་མོ་ནག་མོས་གཟུད། །ཕོ་བྲང་སྲང་དང་སྲང་སྒོ་དང་། །བྱ་ར་ས་ལ་སོགས་པར་ནི། །རིག་ལ་རེ་རེ་སྣང་བས་གཏད། །གཏད་པ་ཀླུ་ཡི་རྒྱལ་པོ་<milestone unit="line" n="229.6"/>སྟེ། །ས་ཡི་བདག་པོའི་ལྟོ་བར་གཏད། །འདི་ནི་ཀླུ་ཡི་བདག་པོས་བཤད། །དུག་སྦྲུལ་ནག་པོ་ལྟོ་དཀྲུག་གི་རྟོག་པ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་བསད་པ་ལས་སྟོན་ནི། །མ་རྭ་ཡ་ཞེས་བྱ་བ་ནི། །བྱང་ཕྱོགས་བྲག་གམ་ཆུ་<milestone unit="page" n="230"/><milestone unit="line" n="230.1"/>མིག་གོ །ཡང་ན་ནག་པོ་གལ་བའི་གནས། །ལྷོ་ཕྱོགས་བྲག་ནག་སོག་པོ་འདྲ། །ཡང་ན་རྒྱ་མཚོའི་དོང་ཡང་འདྲ། །གནོད་སྤྱིན་དྲག་པོ་ཡོད་པའི་གནས། །འདི་དག་ཏུ་ནི་བཤད་པ་ཡིན། །དབྱར་ཟླ་ཐ་མའི་ནག་པོའི་<milestone unit="line" n="230.2"/>དུས། །ལས་ལ་འཁོར་ལོས་སྦྱོར་བ་སྟེ། །དཀྱིལ་འཁོར་ཨེ་ལྡན་རྩིག་བྱུགས་ལ། །ཀླུ་བདག་འཁོར་ལ་གཏོར་མ་སྦྱིན། །འཇིག་རྟེན་པ་ལ་གསེར་སྐྱེམ་གཏང་། །ཐོད་པ་ནག་པོའམ་རོ་རས་ལ། །མཁས་པས་འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="230.3"/>བྲི་བར་བྱ། །སྟེང་གཅོད་གཤིན་རྗེ་ནག་པོ་སྟེ། །འོག་གཅོད་བདུད་མོ་རེ་མ་ཏི། །བཅུ་བདུན་གཡས་དང་གཡོན་དུ་བྲི། །ཧྲི་ཏི་སྟི་ཕྱིའི་ཁ་གནན་ཏེ། །རང་ལ་མི་ལྡོག་ཕར་ལ་ཐེབས། ཁ་གནོན་གཟེར་བུ་བཤད་པ་<milestone unit="line" n="230.4"/>ཡིན། །བར་དུ་བསད་པའི་ཙཀྲ་ནི། །ནག་པོ་ཀླུ་ཡི་འཁོར་ལོ་སྟེ། །སྦལ་ནག་ལྟོ་བར་ཨ་མུ་ཀ །ཕྱི་རོལ་བསད་དང་སྒྲུབ་པ་སྟེ། །བཅུག་ས་དང་སྦྱོར་ཤེས་པར་བྱ། །འཁོར་ལོ་ཉི་མ་བཞི་པ་སྟེ། །མཚན་མོ་ཀླུ་ཡི་དམོད་<milestone unit="line" n="230.5"/>པ་དང་། །ཡང་སྙིང་ནག་པོས་བསད་པ་ནི། །ཡ་མ་རྭ་ཡ་ཡི་སྲོག་ཐུན་ཞེས། ཁྱབ་བདག་ཡེ་ཤེས་ངེས་བཤད་དོ། །དུག་སྦྲུལ་ནག་པོ་ལྟོ་དཀྲུག་གི་རྟོག་པ་གཉིས་པའོ།། །།དང་པོར་སེམས་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད། །སྙིང་<milestone unit="line" n="230.6"/>རྗེ་ངང་ལས་ཧུ༷་མཐིང་སྟེ། །ཐུགས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་རྡོ་རྗེ་ཆེ། །དེ་ལསཁྲོརྒྱལགཤིནརྗེགཤེད། །མཐིང་ནག་གྱད་ཀྱི་འཇིགས་ཚུལ་ཅན། །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་ནི་གཉིས་པ་སྟེ། །བེ་ཅོན་སྡིགས་མཛུབ་ཞབས་བགྲད་པས། །དེ་<milestone unit="page" n="231"/><milestone unit="line" n="231.1"/>༄༅། །ཡུམ་བདུད་མོ་རེ་མ་ཏི། །ལྕགས་ཀྱུ་ཙིཀྟ་བསྣམས་པའོ། །ལས་ཀྱི་ལྷ་ཡང་དེ་འདྲ་སྟེ། །འཁོར་ལོ་ནག་པོའི་བདག་ཉིད་ཡིན། །ཙིཀྟ་ཨེ་ཀ་ཧུ༷་ཞེས་པ། །སེམས་དཔའ་བཞུགས་དང་མཆོད་བསྟོད་བྱ། །ཀླུ་<milestone unit="line" n="231.2"/>ཡི་བདག་པོ་མདུན་དུ་སྟེ། །མགོ་དགུ་ཡབ་ཡུམ་བཀའ་སྟོད་ཚུལ། །སྔགས་ནི་ཉིན་དང་མཚན་མོ་སྟེ། །ཉིན་ནི་གཤིན་རྗེའི་བསྙེན་པ་ལ། །མཚན་མོ་ཀླུ་ཡི་བདག་པོ་བསྒྲུབ། །སྒྲུབ་རྟགས་ཅིར་ཡང་མ་ངེས་ཏེ། །སྦྲུལ་<milestone unit="line" n="231.3"/>ནག་གཡག་རོག་མོན་པ་དང་། །སྦལ་པ་ནག་པོ་མཐོང་ན་འགྲུབ། །གླང་ཆེན་མ་ཐོང་ལྡོག་དང་འགྲུབ། །རྟགས་ནི་ཆད་མར་ང་ཡི་བཤད། །དུག་སྦྲུལ་ནག་པོ་ལས་ལེའུ་གསུམ་པའི་རྟོག་པའོ།། །།གསང་སྔགས་ངོ་<milestone unit="line" n="231.4"/>བོ་འདི་དག་གོ །ཨོ༷་ཡ་མ་མེ་ཏ་ཀྟ། ར་ཛ་ས་ཏོ། རུ་ན་ཡོ་ནི། རྭ་ཡ་ཙ་ནི། ས་མ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། འདི་དག་ཀླུའི་འཁོར་སྡུད་པའོ། །ན་ག་དུ་ནཱ་ག་དུ་ནཱ་ག་ཧེ་ལི་ཧེ་ལི་ནཱ་ག་འདུས་འདུས། འདི་དག་ནི་གཙོ་བོ་བསྒྲུབ་<milestone unit="line" n="231.5"/>པའོ། །ཨ་ཤེ་ནག་པོ་ཧི་པ་ཙ། ན་ག་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རི་ཏྲི་ཤ༷་རྦད། བུ་གུ་ཤ་ར་རྦད། ཏི་པ་ཙ་པ་ཙ་ཁ་ལ་བ༷་ཤ་ཏྲུ༷་ཤ་མྱ་ར་ན་ཛུ་ཛུ། འདི་དག་སྙིང་ནག་པོས་བསད་པའོ། །ནག་པོ་བ༷་ཙི་ཙི་རྒྱོབ། ཏྲག་ཐུར་སྙིང་འགུལ་མྱགས་<milestone unit="line" n="231.6"/>མྱགས་རྩ་བཞི་བསྐུམས། །ཤན་ཤན་སྲོག་ལ་ཤན་ཐུར་སོད་སྲུཧྭ། འདི་དག་ཉི་མ་བཞི་པས་བསད་པའོ། །ཡ་མ་ར་ཛ་ས་ཏོ་མེ་ཡ། ཆེ་གེ་མོ་ཨ་མོ་ཁྲ༷་པྲ་མ་ཡ། ཡ་མེ་ཏོ་རུ་ན་ཡོ་ཏེ། ཆེ་གེ་མོ་ཨ་མུ་ཁ༷་རཀྟ་ཙ་ར་ཡ། ཡ་<milestone unit="page" n="232"/><milestone unit="line" n="232.1"/>ཏ་ཡོ་ནོ་ར་ཡསྟེ་ཡ། ཆེ་གེ་མོ་ཨ་མུ་ཁ༷་མུ་ར་ཙ་ར་ལ། ཡསྟེ་ཡ་ཙ་ནི་མ་ར་ཡ། ཆེ་གེ་མོ་ཨ་མུ་ཁ༷་མུ་ར་ཡ། ནཱ་ག་ཁ༷་ཐུམ་མྱགས། དགྲའི་སྲོག་ལ་ནི་རྦུད་རྦུད་ཡ། ཉིན་བཞིན་སྐྲུ་གྲི་སོ་སོའོ། །དུག་སྦྲུལ་ནག་པོ་ལས་<milestone unit="line" n="232.2"/>འཁོར་ལོ་བསྐོར་བ་དང་གསང་སྔགས་ཀྱི་རྟོག་པ་བཞི་པའོ།། །།འཁོར་ལོ་ཉི་མ་བཞི་རུ་བསྐོར། །མཚན་མོ་བསད་པ་ཀླུ་ཡི་སྔགས། །དགོངས་དང་ཐོ་རང་ཐུན་སྔགས་དང་། །རེག་ཆོད་དྲག་དྲིལ་ལ་བཟླས། །འདི་<milestone unit="line" n="232.3"/>ནི་འཁོར་ལོ་རྫོགས་ནས་ཞག །གསུམ་དུ་གཏད་པའི་གསང་སྔགས་ཏེ། །དྲིལ་བས་བརྡེག་ཅེས་ངས་བཤད་པ། །རྡོ་རྗེ་རྣོན་པའི་ལས་ཡིན་ནོ། །ལས་ཀྱི་གཤིན་རྗེ་ཕོ་མོ་བསྐུལ། །གཟའ་དང་ཡམ་ཤུད་དམར་པོ་<milestone unit="line" n="232.4"/>ཡང་། །བསྐུལ་བས་རྡོ་རྗེ་དྲག་པོས་བཤད། །གསུམ་དུ་གཏད་པའི་གསང་སྔགས་ཏེ། །དུག་སྦྲུལ་ནག་པོ་ལས་གསང་བ་དོན་གྱི་ལས་ཏེ་རྟོག་པ་ལྔ་པའོ།། །།ཡང་སྙིང་ནག་པོ་གསང་བའི་དོན། །ནག་པོ་ཀླུ་ཡི་དུག་<milestone unit="line" n="232.5"/>མདའ་ཡིན། །སྦྲུལ་ནག་ཆེན་པོ་བྱས་པའི་ཁར། །གྲོ་ག་མིང་རུས་རྫས་ལ་བྱ། །ལ་བྱའི་སྦལ་པའི་ཁོག་པར་གཞུག །ནག་པོ་ཀླུ་ཡི་གནས་སུ་གཞུག །དུས་ལ་མི་འདའ་ཁོ་ན་ཉིད། །དང་པོ་དཀར་ལ་བྲིད་པ་<milestone unit="line" n="232.6"/>ཡིན། །འདྲིས་ནས་དམར་ཡང་དབུལ་བར་བྱ། །ཀླུ་ཡི་བདག་པོ་སྔགས་འདིས་བོད། །ཨོ་ནཱ་ག་ཤ་ཤུ་ཁ་དུམ་པ་ལ་ནཱ་ག་རྭ་ཛ་འདུས་ས་མ་ཡ་ཧྲུ༷་ཛ་ཛ། ཀླུ་ཡི་རྒྱལ་པོ་བོད་པ་ཡིན། །ཨེ་གྱེ་ཧི་ནཱ་མ༷༷ས་མརྙ་ནཱ་ག་རུ་པ་ཛ་<milestone unit="page" n="233"/><milestone unit="line" n="233.1"/>༄༅། །ལ་ཛ་ལ་གྲྭཧྭ། སྤྱན་དྲངང་་འི་སྔགས་སུ་འདོད། ཨོ༷་ཨ་ལ་ལ་ཧོ་ནཱ་ག་ར་ཛ་པུ་ཙ་ཡ་ན་པུ་ཙ་ཧྲིང་ཧྲིང་། གཏོར་མ་དབུལ་དང་མཆོད་པའི་སྔགས། ཨོ་ན་ག་རྭ་ཛ་ནག་པོ་བ༷་ཙིསྟ་རྒྱས། ཡན་ལག་སྐུམས་ས་<milestone unit="line" n="233.2"/>མ་ཡ། མྱ་ར༷་ཡ། ཙི་ཙི་ཛ་ལ་ཁྲག་རྒྱས་ཧེ་ཧེ་ན་ག་འདུས། ཁྲ༷་བ༷་བ་རུ་ན་ཙི་ཙི་རྒྱས། ཁ་ཁྲག་སྙིང་ལ་རྒྱས། ན་ག་རུ་པ་རུ་པ་ཧུ༷་ཕཊ། ནཱ་ག་རྭ་ཛ་ས་མ་ཡ། སྙིང་ལ་ཁྲག་དུ་མུགས་དམ་ཛ་ཛ། བསད་པའི་ཡང་སྙིང་བསྒྲུབ་<milestone unit="line" n="233.3"/>པ་ཡིན། །ཨོ་ནཱ་ག་ཙ་ནག་པོ་བ༷་ཙིལྟི་རྒྱས། ཡན་ལག་སྐུམས། ས་མ་ཡ། མ་ར་ཡ། ཙི་ཙི་ཛ་ལ་དྲག་རྒྱས། ཧེ་ཧེ་ནཱ་ག་འདུས་འདུས། ཁྲ༷་བ༷་པ་རུ་ན་ཙིསྟ་རྒྱས། ཁ་ཁྲག་སྙིང་ལ་ལ་རྒྱས། ནཱ་ག་རུ་པ་རུ་པ། ཛ་ལ་ཛ་ལ<milestone unit="line" n="233.4"/>ཆེ་གེ་མོ་མ་ར་རྦད། བསད་པའི་ཡང་སྙིང་ནག་པོ་ཡིན། །བཙན་དུག་ཁོལ་མ་ལྟ་བུར་བཤད། །དུག་སྦྲུལ་ནག་པོ་ལས། ཡང་སྙིང་ནག་པོའི་རྟོག་པ་དྲུག་པའོ།། །།ཧུ༷། བསྐལ་པའི་རླུད་ནག་འཁྱིལ་པའི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="233.5"/>འཁོར་ནས། །རིག་པའི་རྒྱལ་པོ་འཆི་བདག་མགོ་དགུ་པ། །བདུད་ཀྱི་བདུད་ཅིག་འཆི་བདག་ཀླུ་ཡི་བདུད། །འཆི་བདག་ནག་པོ་ཡབ་ཡུམ་སྐུ་བཞེངས་ཅིག །བཀའ་ཡི་ཕོ་ཉ་ལས་ཀྱི་སྲོག་གཤེད་དང་། །ཀླུ་བདུད་ཀླུ་<milestone unit="line" n="233.6"/>བཙན་ས་བདག་ཀླུ་སྲིན་གཉན། །བསྟན་པ་བསྲུང་ཕྱིར་འཕྲིན་ལས་འདི་ནི་འཆོལ། །དམ་ཉམས་རུ་ཏྲའི་འཁོར་རྣམས་རྩ་རྒྱུ་གཅོད། །ནག་པོ་ཏི་པ་ཙ་ཡ་ནཱ་ག་རསྒ་མཧྭ་བ་ལི་ཏ་ཁུ་ཧི། ཧུ༷། རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོའི་གཏིང་རུམ་<milestone unit="page" n="234"/><milestone unit="line" n="234.1"/>ན། །རིགས་བཞིའི་ཀླུ་རྣམས་བཞུགས་པ་ནི། །གཞན་ལ་མི་འབོད་མི་གཡོབ་ཀྱིས། །ནག་པོ་གདལ་པ་ཅན་གྱི་རིགས། །བཞུགས་ནི་ཆབ་མི་གདོང་ན་བཞུགས། །ཆིབས་སུ་རུས་སྦལ་ནག་པོ་ཆིབས། །ཆུ་སྲིན་ནག་<milestone unit="line" n="234.2"/>པོའི་ཁྲི་སྟེངས་ན། །ནག་པོ་འཛིན་ཤེས་གཏོང་མི་ཤེས། །སྦྲུལ་ནག་སྟོང་གི་ཞགས་པ་འཕེན། །གཏད་པའི་དགྲ་བོ་ཡན་ལག་ཆིངས། །གཡོན་པ་མེད་པའི་ནད་རྣམས་ཀྱིས། །ཚོར་བ་མེད་པའི་སྙིང་ལ་གཏོང་། །སྙིང་<milestone unit="line" n="234.3"/>ནད་འབར་བའི་ནད་ཀྱང་གཏོང་། །སླར་འཚོ་བྱ་བའི་མིང་ཡང་མེད། །ཙི་ཙི་ཛ་ལའི་མངའ་བདག་སྟེ། ཁྱོད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་དུས་ལ་བབ། །ན་བཟའ་སྦྲུལ་ནག་སླག་པ་ལ། །སྦལ་སྦྲུལ་མང་པོ་ཕྲུལ་ལུ་ལུ། །ཚ་བའི་འབུ་<milestone unit="line" n="234.4"/>སྲིན་ཉིལ་ལི་ལི། །བཅོལ་བའི་ལས་རྣམས་གྲུབ་པར་མརྫོད། །ཅེས་ནི་གདོལ་པ་ཁྱད་པར་བསྐུལ། །དུག་སྦྲུལ་ནག་པོ་ལས་བསྐུལ་གྱི་རྟོག་བ་བདུན་པའོ།། །།རང་ལ་མི་ལྡོག་གཉེན་པོ་སྟེ། །སྟོང་ཉིད་ལྟ་བ་དེ་ཉིད་<milestone unit="line" n="234.5"/>ཡིན། །གཉེན་པོ་ན་ག་རསྒ་སྟེ། །ངན་སྔགས་འདི་དག་གསང་བ་ཡིན། །ཨོ་བྲུ༷་ཀྲི་བྲུ༷་ཁྲ༷། གབ་པའི་ཡི་གེ་ཡིན་པར་བཤད། །འཁོར་ལོ་མི་ལྡོག་ཧྲི་ཏིའི་གཟེར། །ཕོ་ཉ་མི་ལྡོག་བསྐུལ་བའི་གཟེར། །ཛ་ཏི་གུར་ཀུམ་གླ་<milestone unit="line" n="234.6"/>རྩི་གསུམ། །ལུས་ངག་བསྲུང་བའི་གནས་སུ་གདབ། །རྨ་བྱ་འུག་པ་སྲིན་བྱ་གསུམ། །རྒྱལ་མཚན་ལྟ་བུར་གཟུགས་པར་བྱ། །སྒྲིབ་ཤིང་ཡིན་པས་བཅང་བར་བྱ། །དྲི་ཆེན་དྲི་ཆུ་ཁོང་དུ་གཏང་། །བཙན་དུག་ཨ་རུ་ར་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>