<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0252-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--dpal tshe bdag nag po'i phrin las kyi dgongs pa thams cad rdzogs pa'i rgyud chen po/-->དཔལ་ཚེ་བདག་ནག་པོའི་ཕྲིན་ལས་ཀྱི་དགོངས་པ་ཐམས་ཅད་རྫོགས་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0252-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=1.1; end=108.6--><milestone unit="page" n="2"/><milestone unit="line" n="2.1"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། །ཤི་ཨུ་ཡུ༷༷པ་ཏི་ཀྭ་ལ་ཀརྨུ་ཤ་ཡ་སརྦ་པྲུརྣཎ་མཧྭ་ཏནྟྲ། བོད་སྐད་དུ། དཔལ་ཚེ་བདག་ནག་པོའི་ཕྲིན་ལས་ཀྱི་དགོངས་པ་ཐམས་ཅད་རྫོགས་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ།<milestone unit="line" n="2.2"/>བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཚེ་བདག་ནག་པོ་ཕྲིན་ལས་ཐམས་ཅད་རྫོགས་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཆོས་ཐམས་ཅད་ལྷུན་<milestone unit="line" n="2.3"/>ང་ངཞི་་་་ངསྙི་་མིངངང་ཞིངང<milestone unit="line" n="2.4"/>གྱས་རྫགས་པའ་རང་བ ན་རྡ་རྗ་ཡངས་སུ་བཀད་པའ་ ང་པ་འག་ ན་གྱ་གནས་མཁའ་དབྱངས་རྣམ་པར་དག་པའ་ཀླང་། རང་བ ན་ལྷུན་གྱས་གྲུབ་པའ་གཞལ་ཡས་ཁང་ན།<milestone unit="line" n="2.5"/>་་རྗེསྙི་ངངཞིཅིངསྐྱེངངངང<milestone unit="line" n="2.6"/>འཁར་རྡ་ ་ ང་པ་ཉད་ཀྱ་རང་བ ན་དང་དུས་གསུམ་ག ག་པའ་སངས་རྒྱས་རྣམས་དང་། མ་ ས་པའ་ལམ་ལ་འདུན་པའ་རག་པ་ཅན་རྣམས་དང་། ས་ལ་གནས་པའ་བྱང་ཆུབ་<milestone unit="page" n="3"/><milestone unit="line" n="3.1"/>༄༅། །སེམས་དཔའ་རྣམས་དང་། ཁྲོ་བོའི་ཚོགས་དྲེགས་པ་ཅན་རྣམས་དང་། འཐོམས་པ་བདུད་ཀྱི་ཚོགས་དང་། ཁྲག་སྒྱུག་མ་མོའི་ཚོགས་དང་། ཕུང་བྱེད་མངག་པའི་ཚོགས་<milestone unit="line" n="3.2"/>དང་། གདུག་པ་གསུམ་་སྲིན་ཀུ པོའི་ཚོགས་དང་ཐབས་ཅིག་ཏུ་བཞུགས་སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འཁོར་རྣམས་ཀྱིས་ཡོངས་སུ་འདུན་པར་གྱུར་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་<milestone unit="line" n="3.3"/>་རྗེཆེན་དེ་་ཟི་མི་ཞེངཛ་དེ་<milestone unit="line" n="3.4"/>དཔལ་རྡ་ ་འཆང་ ་པ་ ས་འཁར་རྣམས་ཡངས་སུ་འདུན་པར་ག གས་ནས། ཆས་ཐམས་ཅད་ཀུན་ཏུ་ ་གཡ་བ་ ས་བྱ་བའ་སྣང་བས་ཁྱབ་པར་མ ད་ད། ། ་ནས་འཁར་ཐམས་<milestone unit="line" n="3.5"/>སེ་་དེ་ངསེ་ཟི་ངངཞིདི་་སྐྱེ་<milestone unit="line" n="3.6"/>ཅད་ མས་འགྲགས་པར་གྱུར་ཏ། ། ་ནས་བཅམ་ལྡན་འདས་ཀྱས་ མས་འགྲགས་པར་ག གས་ནས་འཁར་རྣམས་ལ་ཉད་ཀྱ་རང་བ ན་འ ་བསྟན་ཏ། །ཆས་རྣམས་མ་ ས་ཡ་<milestone unit="page" n="4"/><milestone unit="line" n="4.1"/>ནས་གཉིས་སུ་མེད། །རྒྱུ་དང་རྐྱེན་མེད་རང་བྱུང་གནས། །དེ་ལས་ཀུན་འབྱུང་རང་བྱུང་ཐབས་བསམ་ཡས། །འགྲོ་བ་མ་ལུས་ང་ཡི་རང་བཞིན་ལས། །མ་གཡོ་མི་གཡོ་གཡོ་མེད་ཅིར་ཡང་གསལ། །སྙིང་པོ་ཉིད་<milestone unit="line" n="4.2"/>ལས་གཡོ་བ་ཅི་ཡང་མེད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་འཁོར་རྣམས་ཀྱིས་རང་གི་དེ་ཉིད་སོ་སོ་མ་ཡིན་པར་རྟོགས་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོ་དེས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་འཆང་ཆེན་པོ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་<milestone unit="line" n="4.3"/>གསོལ་ཏོ། །ཀུན་གྱི་རང་བཞིན་ཉིད་ལགས་པར། །གསང་སྔགས་ངོ་བོ་དེ་ཁོ་ན། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཉིད་ལས་མེད། །ཉིད་པས་ཆེ་བ་རྒྱས་པར་མཛོད། །ཅེས་གསོལ་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་འཆང་<milestone unit="line" n="4.4"/>ཆེན་པོ་དེས། །མི་རྟོག་པ་རང་བྱུང་གི་དགོངས་པ་ཆེན་པོ་ལས་འོད་ཟེར་བྱེ་བ་ཕྲག་ས་ཡ་ཕྱོགས་བཅུར་བཀྱེའོ། །འོད་ཟེར་དེས་ཞིང་ཁམས་ཐམས་ཅད་དུ་སྣང་བས་ཁྱབ་པར་མཛད་ནས། །སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="4.5"/>དགོངས་པ་བརྒྱུད་དེ་སླར་བསྡུས་སོ། །སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རང་བཞིན། ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྩ་བ། །རྡོ་རྗེ་འཆང་ཆེན་པོ་ཉིད་དུ་མཛད་ནས་སྦྱོར་བའི་དོན་འདི་ཉིད་གསུངས་པར་གྱུར་ཏོ། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་<milestone unit="line" n="4.6"/>གནས་ལ་གནས་པ་དེ། །ལུས་དབང་སེམས་ཡུལ་འཛིན་ཆགས་གྲོལ། །ཀུན་གཞི་ཉིད་ལས་བྱེ་བྲག་གསུམ། །རྩ་བ་གཅིག་ལས་ལྔ་གཉིས་བརྒྱད། །བཅོ་བརྒྱད་བཞི་དང་ལྡན་པའི་ལྷ། །ཚེ་སྲོག་ཀུན་དབང་གཙོ་དང་<milestone unit="page" n="5"/><milestone unit="line" n="5.1"/>༄༅། །འཁོར། །གཉིས་སུ་མེད་པའི་རང་བཞིན་དུ། །སྟོན་པས་འབྲས་བུ་ལྷུན་གྲུབ་བཤད། །འདབ་བརྒྱད་དྭངས་མ་བཞི་དབུས་ན། །སྟོན་པ་རང་བཞིན་དེ་འཁོར་རྫོགས། །ལྷག་པའི་སྐུ་ལྔ་ཡེ་ཤེས་ལྔ། །རྩ་<milestone unit="line" n="5.2"/>ལམ་འཁོར་ལོ་རིམ་བརྒྱུད་གནས། །ལྷུན་གྲུབ་མཆོད་པ་རང་གནས་ཐིམ། །རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་རང་ལས་འཆར། །སྟོན་པར་འབྲས་བུ་གཉིས་འགྲུབ་བཤད། །ཡུམ་གྱི་བྷ་ག་གསང་བའི་གནས། །རྣམ་བཞིའི་ཕོ་བྲང་<milestone unit="line" n="5.3"/>ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །སྒོ་ཁྱམས་བྷ་ག་སྣ་རྩེ་ལ། །ཡོན་ཏན་ལྷུན་གྲུབ་རིན་པོ་ཆེ། །རྡོ་རྗེ་གསང་བའི་ལམ་སྦྱངས་ནས། །སྟོན་པའི་གཙོ་འཁོར་བསྟན་པའི་དུས། །མཉམ་རྫོགས་གཅིག་ཏུ་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས། །བདེ་བའི་ཡེ་<milestone unit="line" n="5.4"/>ཤེས་རྒྱུན་ལམ་བཅད། །སྟོན་པས་གསང་བའི་སྒོ་ནས་བཅད། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོས་གསོལ་པ། །ཀྱེ་ཧོ། །རྡོ་རྗེ་འཆང་བ་ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ། །རྣམ་དག་ཆོས་སྐུའི་རང་བཞིན་ལས། །འགྲོ་བ་འདུལ་<milestone unit="line" n="5.5"/>ཕྱིར་སྤྲུལ་སྐུར་བསྟན། །འཁོར་གྱི་དྲེགས་པ་ཕོ་མོར་བསྟན། །དཀྱིལ་འཁོར་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་མཛོད། །ཅེས་ཞུས་སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཁྲོ་བོ་འབྱུང་བའི་དགོངས་པ་ལ་བཞུགས་པས། །འཇིག་<milestone unit="line" n="5.6"/>རྟེན་གསུམ་པོ་རབ་ཏུ་གཡོས་ཏེ། ལྡེག་རབ་ཏུ་ལྡེག་ཅིང་ཀུན་ཏུ་ལྡེག འུར་འུར་རབ་ཏུ་འུར་འུར་ཀུན་ཏུ་འུར་རོ། །ཆེམ་ཆེམ་རབ་ཏུ་ཆེམ་ཆེམ་ཀུན་ཏུ་རབ་ཏུ་ཆེམ་མོ། །མཐའ་མཐོ་ན་དབུས་དམའ། དབུས་མཐོ་ན་<milestone unit="page" n="6"/><milestone unit="line" n="6.1"/>མཐའ་དམའ་བར་གྱུར་ཏོ། །འཇིག་རྟེན་གསུམ་པོ་འཇིག་ལ་ཁད་ནས། འཁོར་ཐམས་ཅད་བརྒྱལ་ཏེ་ལུས་ས་ལ་བརྡབས་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ལས་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་གྱུར་<milestone unit="line" n="6.2"/>པའི་ཕྱིར་ང་རོ་ཆེན་པོས་བསྡིགས་སོ། །ཧེ་ཧེ་ཨེ་ཧུར་ཐུམས་ཛ་ཞེས་བསྒྲགས་པས། །འཇིག་རྟེན་གསུམ་དང་བཅས་པའི་སྲོག་འཕྲོག་པར་གྱུར་ཏོ། །དེར་ཕྱོགས་བཅུའི་བདེ་བར་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱང་། །འཁོར་<milestone unit="line" n="6.3"/>དེར་སྐད་ཅིག་མ་གཅིག་ལ་ལྷགས་ནས་སྲོག་གི་སྙིང་པོ་ཐམས་ཅད་མདོངས་གསོལ་དུ་ཕུལ་ལོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་རྔམ་པའི་སྒྲ་བཏོན་པས་སྲོག་དང་ལས་ཐམས་ཅད་འདུས་པར་གྱུར་ཏོ། །ཨུ་ཨུ་ཨུ་ཨེ་ཀ་ཞེས་<milestone unit="line" n="6.4"/>རབ་ཏུ་བརྗོད་དོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་འཆང་ཆེན་པོས། །འཁོར་རྣམས་ལ་གཟིགས་ཏེ། ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་འདི་གསུངས་སོ། །རང་བཞིན་མི་གནས་མཉམ་ཉིད་ལས། །ལྷུན་གྲུབ་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="6.5"/>གཞལ་ཡས་ཁང་། །རིན་ཆེན་དུར་ཁྲོད་བརྟན་པར་གནས། །ཕྱི་ནང་གཉིས་མེད་བརྡལ་ཁྱབ་གསལ། །གྲུ་བཞི་སྒོ་བཞི་རྟ་བབས་མཛེས། །རྩེ་མོ་གནམ་ལྕགས་འབར་བཅས་མཐོ། །ལྷ་བརྒྱད་ཀླུ་བརྒྱད་ཞིང་དང་<milestone unit="line" n="6.6"/>རོ། །དྲ་བ་དྲ་ཕྱེད་ཞིང་དང་སྦྲུལ། །གླང་ཆེན་འབྲུག་དང་སེང་གེ་སྟག །རུས་སྦལ་ཆུ་སྲིན་གནམ་ལྕགས་ཐོག །ཞིང་དང་ཞིང་ཆུང་ཐོད་བུ(ཚ པ)ཁྱུང་། ཁ་ཁྱེར་ལྷ་མོ་མཆོད་སོགས་མཛེས། །ཨེ་ཡི་ཕོ་བྲང་ཐོད་མཁར་<milestone unit="page" n="7"/><milestone unit="line" n="7.1"/>༄༅། །བཞི། །ལྕགས་མཁར་བཅུ་དྲུག་འོབས་བཅུ་གཉིས། །ཁྱམས་དང་གྲུ་ཆད་སྒོ་ཁྱུད་ལྡན། །རྒྱལ་ཆེན་པ་ཡི་ཕོ་བྲང་ན། །ཀླུ་འབུམ་གཉན་ཁྲི་ས་བདག་སྟེང་། །ཕྱོགས་སྐྱོང་མ་ཧེ་ཉི་ཟླའི་གདན། །གཞན་ཡང་<milestone unit="line" n="7.2"/>ཞིང་སྐྱོང་ཉི་མར་བཅས། །དབུས་ན་ཟིལ་གནོན་ལྷུན་གྲུབ་སྐུ། །མཐིང་ནག་དུག་ཆེན་དུག་ལྔ་འཇོམས། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །གཡས་པ་ཀུ་མུ་ཏ་འདྲ་བས། །རོ་ཉེ་ཟ་དང་རྔམ་པར་<milestone unit="line" n="7.3"/>གཟིགས། །གཡོན་པ་རྭ་ག་གཉན་ཁྲི་གསོལ། །དབུས་མཐིང་དགྲ་བགེགས་དོན་སྙིང་རོལ། །འཁོར་ལོ་རལ་གྲི་རྡོ་རྗེ་གཡས། །བེ་ཅོན་གཏུན་ཤིང་སྡིགས་མཛུབ་གཡོན། །གླང་ཆེན་ལ་སོགས་དུར་ཁྲོད་ཆས། །རིགས་<milestone unit="line" n="7.4"/>བཞི་རྒྱན་དང་རིན་པོ་ཆེ། །དབུ་ལ་ཁྲག་འཐུང་ལྔ་དང་སྦྲུལ། །ཀླུ་བརྒྱད་མགོ་བཅད་དོ་ཤལ་སྙིང་། །གནོད་སྦྱིན་མགོ་བཅད་དེ་བཞིན་དབུ། །བདུད་མོ་མཐིང་ནག་ཐོད་སྦྲུལ་འཁྱུད། །ཡ་མ་དྲེགས་པ་རུས་སྦལ་<milestone unit="line" n="7.5"/>ལྟོར། །བྱ་ཁྱུང་སྤྱི་བོ་ཕྲག་སོར་ཁྱུང་། །སྟག་དང་སེང་གེ་སག་ནུ་མ། །ཞེ་སྡང་གདུག་པ་སྟ་ཟུར་གཉིས། ཁྲོ་ཆུང་ཕྱི་ནང་བར་ཁྱམས་གང་། །ཙིསྟ་ཧུ༷་ཞེས་རྩ་བའི་སྔགས། །ཐོད་མཁར་བླ་རྐུན་མོན་པ་བཞི། །འོབས་ན་<milestone unit="line" n="7.6"/>བདུད་ཕོ་བདུད་མོ་དང་། །མོན་པ་རིགས་བཞི་ཕོ་ཉའི་ཚུལ། །ལྕགས་མཁར་ཤ་ཟ་ཀི་ཀང་ཚོགས། །གྲུ་ཆད་སྡེ་བརྒྱད་དྲེགས་པ་བཅུ། ཁྱམས་ལ་འཆི་བདག་བདུད་ཀྱི་ཚོགས། །མོན་པ་མོན་མོ་རུས་སྦལ་སྐྲུལ། །མདུན་<milestone unit="page" n="8"/><milestone unit="line" n="8.1"/>ན་མགོ་དགུ་ཡབ་ཡུམ་དང་། །སྲིན་མོ་ལྕགས་ཐག་བླ་རྐུན་དགུ། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་ཕྱག་རྒྱར་གསལ། །ཡོངས་སུ་རྫོགས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །གཉིས་མེད་རིག་པའི་རང་བཞིན་དུ། །སྟོན་པས་བཅའ་གཞི་<milestone unit="line" n="8.2"/>རྫོགས་པར་བཤད། །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོས་གསོལ་པ། སྤྲུལ་པ་ལས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་ལ། །རྣམ་གྲངས་དུ་དང་ལྡན་པར་བྱེད། །དགོས་པའི་རྟོག་ཆེན་ཅི་ཕྱིར་འབྲེལ། །བརྣག་པའི་མཐའ་རུ་གང་<milestone unit="line" n="8.3"/>གིས་བསྡུ། །དགོས་པས་ངེས་པར་བསྟན་པ་གང་། །གསང་སྔགས་ངོ་བོ་གང་ལ་གཞག །སྔ་མའི་དོན་འདི་དགོངས་པར་གསུངས། །ཞེས་གསོལ་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་འཆང་ཆེན་པོས། དྲི་བ་ལྔ་ཡི་<milestone unit="line" n="8.4"/>ཡོན་ཏན་འདི་གསུངས་སོ། །དང་པོ་མདོ་ཡི་རྩ་བ་གསུམ། །ཕྱི་དང་ནང་དང་གསང་བའོ། །ཕྱི་ལ་རྩ་བ་ཡན་ལག་གཉིས། །རྩ་བ་གཟིར་དང་རང་གཤེད་དབབ། །ཡན་ལག་འཁོར་ལོ་ལོ་ཐོག་གཤོམ། །དྲེགས་དགུ་<milestone unit="line" n="8.5"/>གཉིས་པའི་ལས་སུ་བཤད། །ནང་ལ་རྩ་བ་ཡན་ལག་གཉིས། །རྩ་བ་བཞི་དང་ཡན་ལག་དྲུག །རྒྱུ་དང་འཁོར་ལོ་ཙིཉི་གསང་། །སྤོགས་དང་དམར་ལེན་རྩ་བར་འབྲེལ། །ལོ་ཐོག་གཤོམ་དང་སྲོག་དབྲོག་<milestone unit="line" n="8.6"/>གཟེར། །ཕྱག་རྒྱས་བསྲུང་དང་ལྟས་ངན་ནད། །སྤྱི་དྲིལ་ང་གཉིས་ལྡན་པར་བཤད། །གསང་སྐོར་དྲག་སྔགས་མདོ་རྩ་བཞི། །དབང་སྡུད་གབ་དོན་དྲག་པོ་དགུ། །རྩ་བ་ཆེན་པོར་མདོ་འབྲེལ་བའོ། །དབང་སྡུད་བརྒྱད་<milestone unit="page" n="9"/><milestone unit="line" n="9.1"/>༄༅། །གཉིས་རྩ་བ་བཞི། །བཅུ་གཉིས་ཐུན་མོང་སྦྱོར་བར་བཤད། །གབ་དོན་རྩ་བ་ཡན་ལག་གཉིས། །རྩ་བ་དྲུག་གི་དྲོང་དོན་ནི། །གཉེན་སྲེག་བསྣོལ་མར་ལྟོ་བཤད་བརྒྱད། །རྟེན་དང་དུག་མདའ་ལས་དེ་<milestone unit="line" n="9.2"/>བཞིན། །ཡན་ལག་སྲུང་བ་ལས་གཉིས་ལྡན། །དེ་བཞིན་བཅུ་དྲུག་རྫོགས་པར་བཤད། །མགོ་དགུའི་སྦྱོར་བ་རྣམ་པ་གཉིས། །རྩ་བ་དང་ནི་ཡན་ལག་གོ །རྩ་བ་བཞི་གཉིས་བསད་དང་གཟིར། །ཡན་ལག་ཐུན་མོང་<milestone unit="line" n="9.3"/>ཁྱད་པར་དང་། །རྩལ་འགྲན་དྲག་པོས་འཇོམས་པའོ། །ཐུན་མོང་སྦྱོར་བ་དྲུག་གཉིས་ལྡན། ཁྱད་པར་རང་བཤད་རྒྱུད་དང་ལྡན། །ཀུན་གྱི་རྗེས་གཅོད་བཞི་རུ་གསུངས། །རྩལ་འགྲན་བཅུ་གསུམ་དེ་བཞིན་ལྔ། །དེ་<milestone unit="line" n="9.4"/>བཞིན་ལྔ་བཅུ་གཅིག་ཏུ་བཤད། །དྲག་པོ་མངོན་ཕྱུང་སྦྱོར་བ་ལྔ་ཡིས་རྫོགས། །ཐུན་མོང་སྦྱོར་བ་དེ་བཞིན་ལྔ་དང་ལྡན། ཁྱད་པར་ལས་ཀྱི་རིམ་པ་དེ་བཞིན་བཞི། །གསང་བའི་སྦྱོར་བ་ལྔ་གཉིས་ཡིན། །ཡང་གསང་<milestone unit="line" n="9.5"/>སྦྱོར་བ་རྣམ་གཉིས་ལྡན། །སྦྱོར་བ་དྲུག་གཉིས་ཐབས་དང་ལྡན། །མཆོག་གི་སྦྱོར་བསྲེག་པ་ལྔ་དང་སྲིན་མོའི་སྦྱོར་བ་བཅུ། སྙིང་པོ་དོན་གྱི་སྦྱོར་བ་གསུམ་དུ་གནས། །ཐུན་མོང་སྦྱོར་བ་དྲུག་པོ་ལྔ། ཁྱད་པར་གསུམ་<milestone unit="line" n="9.6"/>དང་གསང་མཆོག་གསུམ། །བཅུ་དང་གཅིག་ལས་སུམ་ཅུར་འགྱུར། །དེབཞིནདྲགཔོའིལས་ལ་དྲུག་ཅུ་རྩ་དགུར་བཤད། །དགོས་པའི་དོན་ཆེན་གཉིས་དང་འབྲེལ་བ་བཞི། །མཐའ་རུ་བསྲེག་དང་འཁོར་ལོ་མནན་<milestone unit="page" n="10"/><milestone unit="line" n="10.1"/>པས་བསྡུ། །དགོངས་པའི་དོན་གསུམ་དེ་བཞིན་གསུམ། །བགྲོད་པ་གསུམ་གསུམ་གསལ་བ་གསུམ། །དེ་བཞིན་དགོངས་པའི་འབྲས་བུ་གསུམ། །ཞིང་ཁམས་ཁྲོམ་ཚོགས་མཉམ་དགོངས་ནས། །དོན་གཉིས་སྣང་<milestone unit="line" n="10.2"/>སྟོང་དངོས་མེད་པ། །ལུང་དང་མན་ངག་ཀུན་དགོངས་ཡིན། །ངོ་བོ་ཆོས་དང་ཆོས་ཅན་དང་། །ཆོས་ཉིད་དབྱེར་མེད་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །སྣང་བ་སྒྱུ་མ་ལྷུན་གྲུབ་ལ། །སྒྱུ་མའི་བདེ་བ་མངོན་དུ་འཆར། །ཆོས་ཉིད་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="10.3"/>ལྷུན་གྲུབ་ལ། །སྣ་ཚོགས་སྣང་ལ་ངོས་གཟུང་མེད། །གང་མཐོང་དེ་ཉིད་ཁོ་ན་བས། །གསང་སྔགས་ངོ་བོ་དེ་ཁོ་ནའོ། །དཔལ་ཚེ་བདག་གི་དགོངས་རྒྱུད་ནག་པོ་ལས། །གླེང་གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་<milestone unit="line" n="10.4"/>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འཁོར་དེ་དག་ལ་ཆོས་ཐམས་ཅད་འབྱུང་བའི་གཞི་འདི་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་འཁོར་འདས་བརྐམ་ཆགས་ཆོས། །རྒྱུ་མེད་ཚུལ་གྱིས་རྐྱེན་དང་བྲལ། །འབྱུང་བ་ལྔ་དང་རིགས་ལྔ་ཡེ་ཤེས<milestone unit="line" n="10.5"/>ལ། །རང་བྱུང་འགག་མེད་སྟོང་བདག་མེད། ཁུ།་རྐྱེན་མི་རྟོག་ངང་ལས་བྱུང་། །འདོད་པའི་རྒྱུན་ ་རྒྱུ་ཀུདག་རྐྱེན་དག་སྟོང་། །དོན་དམ་ཆོས་སྐུ་སྐྱེ་མེད་ལས། །སྤྲོས་མེད་དོན་དམ་སྙིང་པོ་ཉིད། །རྒྱུ་འབྲས་རོ་གཅིག་<milestone unit="line" n="10.6"/>མཉམ་ཉིད་དང་། །ཀུན་གསལ་འབྲས་བུ་དོན་གཅིག་ཕྱིར། །ཕྱི་ནང་ཆོས་ཀུན་རྒྱུ་རྐྱེན་བྲལ། །བརྐམ་ཆགས་སྡུག་བསྔལ་སྟོང་བདག་མེད། །སྡུག་བསྔལ་ཉིད་ན་ཡེ་ཤེས་དེ། །འགྲོ་བ་རབ་གྲོལ་ཡེ་སངས་<milestone unit="page" n="11"/><milestone unit="line" n="11.1"/>༄༅། །རྒྱས། །བདེན་གཉིས་མི་རྟོག་སྟོང་བདག་མེད། །རྩོལ་བསྒྲུབ་བྱ་བྱེད་འཆིང་བའི་ནད། །རྩ་བ་ཀུན་འདུས་དོན་གཅིག་ལ། །བསྒོམ་བསྒྲུབ་བྱ་རྩོལ་རྩལ་མེད་རྒྱན། །ཆོས་ཀུན་སྐྱེ་མེད་སྙིང་པོ་རྩལ་མེད་<milestone unit="line" n="11.2"/>པས། །ནམ་མཁའི་དཔེ་བཞིན་སྟོང་བདག་མེད། །སྐྱེ་མེད་ནམ་མཁའ་རྩོལ་སེམས་བྲལ། །དོན་དམ་ཆོས་ཉིད་མ་སྐྱེས་པས། །དཔེ་མེད་ནམ་མཁའ་ལྟ་བུར་བཤད། །རྩ་བ་གཅིག་པས་ཐམས་ཅད་མཁྱེན། །ངོ་བོ་མེད་<milestone unit="line" n="11.3"/>ཕྱིར་ཅིར་སྣང་སྲིད། །མ་སྐྱེས་པས་ན་ཐམས་ཅད་འབྱུང་། །སངས་རྒྱས་སྐུ་གསུང་ཡེ་ཤེས་ཐུགས། །སེམས་ཅན་ལུས་ངག་བག་ཆགས་ལ། །སྣང་སྲིད་ཆོས་རྣམས་ཀུན་གྱི་གཞི། །སྙིང་པོ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ལས་<milestone unit="line" n="11.4"/>བྱུང་། །སངས་རྒྱས་ཞིང་དང་ཕོ་བྲང་གནས། །ཀུན་ཡིན་གང་མིན་རང་རིག་ཉིད། །ཡེ་ཤེས་ཐིག་ལེ་གཅིག་ལ་གསལ། །སྲིད་པ་གསུམ་དུ་སྣང་བ་ཡང་། །ལམ་ལྔ་རྒྱུད་ལྔ་གནས་ལྔ་འཁོར། །ལ་སོགས་སྡུག་བསྔལ་<milestone unit="line" n="11.5"/>མཉམ་ལ་སོགས། །སྡུག་བསྔལ་རྩལ་མེད་མཉམ་པར་གནས། །ཐབས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱས་རང་གྲོལ་བའོ། །ཆོས་སྐུ་སྐྱེ་འགག་མེད་པ་ལས། །དྲག་སྔགས་ཡེ་ཤེས་རོལ་པར་ཤེས། །དཔལ་ཚེ་བདག་གི་དགོངས་རྒྱུད་ནག་པོ་<milestone unit="line" n="11.6"/>ལས། ཆོས་ཉིད་ཀྱི་དོན་གཏན་ལ་དབབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་འཁོར་གྱི་དམ་པ་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་འཆང་ཆེན་པོ་ལ་གསོལ་པ། རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ་ཅི་ལྷར་ལགས། །འཁོར་<milestone unit="page" n="12"/><milestone unit="line" n="12.1"/>ལོ་ཞེས་བྱ་ཇི་ལྟར་དབྱེ། །ཚེ་སྲོག་བདག་པོའི་དོན་གང་ལགས། །སྦྱོར་བའི་རིམ་པས་ལས་གང་བྱེད། །གསང་སྔགས་ངོ་བོར་གང་གིས་བཏགས། །ཞེས་གསོལ་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དྲི་བ་ལྔའི་དོན་<milestone unit="line" n="12.2"/>རྒྱས་པར་བཤད་དོ། ཁུད་ཅེས་བྱ་བ་གསུམ་ཡིན་ཏེ། །གཞི་དང་ལམ་དང་འབྲས་བུའི་རྒྱུད། །ལྟ་སྤྱོད་འཁོར་ལོ་དབང་དམ་ཚིག །ལམ་གྱི་རིམ་པ་སྦྱོར་བའི་ཚད། །ངོ་བོ་འབྲེལ་བཅས་རྒྱུ་དང་རྐྱེན། །ཕྱི་དང་ནང་དང་<milestone unit="line" n="12.3"/>གསང་བ་སྟེ། །རང་བཞིན་གནས་པ་མངོན་བྱེད་པའི། །ཐབས་ཀྱི་རྒྱུད་ནི་གསུམ་དང་ལྡན། །དེ་མཚོན་མངོན་པས་རྒྱུད་ཅེས་བྱ། །འཁོར་ལོ་ཞེས་སུ་བསྟན་པ་ཡང་། །རྟེན་འབྲེལ་བསམ་གཏན་གཟུགས་བརྙན་<milestone unit="line" n="12.4"/>སྔགས། །སྲེག་བྱེད་མནན་པ་ཡེ་ཤེས་རིག །དེ་ཡི་རིམ་པ་རྒྱས་པ་ན། །སྣང་སྲིད་ཕྱི་ནང་འཁོར་བའི་ཆོས། །རྟེན་འབྲེལ་བཅུ་གཉིས་ཚུལ་གྱིས་ནི། །རྟེན་འབྲེལ་སྲིད་པའི་འཁོར་ལོ་བཤད། །རང་ལུས་བརྟན་པའི་སྐུ་<milestone unit="line" n="12.5"/>ཉིད་གསལ། །སྤྱི་བོ་མགྲིན་པ་སྙིང་ལྟེ་བ། །གསང་བ་རྗེས་འཇུག་རྟེན་དྲུག་ན། །སེ་རུ་སུམ་ཅུ་གཉིས་བཅུ་དྲུག །བརྒྱད་དབུས་དྭངས་མ་དྲུག་ཅུ་བཞི། །བཞི་བཅུ་དྲུག་དང་ལྡན་པར་གནས། །ཡོན་ཏན་དྲག་སྔགས་དུ་<milestone unit="line" n="12.6"/>མས་མཛེས། །ཧྭ་དང་ཨོ་དང་ཨེ་དང་ཨུ། །ར༷་ཡ༷་དབུས་ན་རྐྱེན་དང་སྡུད། །སྲོག་ཤིང་སི་ར་དྲི་དང་རྒྱུ། །དེ་བགྲོད་ཕྱག་རྒྱ་ཆོས་སྐུར་གསལ། །བསམ་གཏན་གནས་པའི་འཁོར་ལོར་བཤད། །གཟུགས་བརྙན་འཁོར་ལོ་<milestone unit="page" n="13"/><milestone unit="page" n="14"/><milestone unit="line" n="14.1"/>པས། །ཡེ་ཤེས་ཉི་མའི་འཁོར་ལོར་བཤད། །དེ་ཕྱིར་འཁོར་ལོ་ཞེས་སུ་བཤད། །ཚེ་སྲོག་བདག་པོ་གང་གསུངས་པ། །སྣང་སྲིད་འཁོར་འདས་སྣང་སྟོང་གི །ཡོན་ཏན་སྲོག་དང་སྦྱོར་བའི་ལས། །ཡོན་ཏན་དབང་པོ་ཚེ་<milestone unit="line" n="14.2"/>བཀྲག་ཀུན། །འབྲུ་གཉིས་དག་ལ་བསྡུས་ནས་འཆར། །སྐྱེ་མེད་རྣམ་དག་དབྱིངས་སུ་ཐིམ། །ལས་དང་སྦྱོར་བ་སྨིན་ཞིང་རྒྱས། །དེ་ཕྱིར་ཚེ་སྲོག་བདག་པོར་བཤད། །སྦྱོར་བའི་རིམ་པས་བརྒྱ་བརྒྱད་བཅུ། །ཆེ་བའི་<milestone unit="line" n="14.3"/>ཡོན་ཏན་དུ་མ་བྱེད། །གང་བརྩམས་འབྲས་བུ་སྨིན་ཞིང་རྒྱས། །དེ་ཕྱིར་སྦྱོར་བའི་ལས་སུ་བཤད། །གསང་སྔགས་ངོ་བོ་གཉིས་མེད་ལས། །འཁོར་བ་སྒྱུ་མ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །གཞི་རྩ་མེད་ཅིང་ཐོག་མཐའ་<milestone unit="line" n="14.4"/>མེད། །འདས་པའི་ཡེ་ཤེས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །གང་མཐོང་ཅིང་སྣང་བྱང་ཆུབ་སེམས། །སེམས་ཕྱིར་མ་གསལ་རང་རིག་པ། །བདེ་བ་ཆེན་པོར་དོན་ལ་ཐེབས། །དེ་ཕྱིར་གསང་སྔགས་ངོ་བོར་བཤད། །དཔལ་ཚེ་བདག་<milestone unit="line" n="14.5"/>གི་དགོངས་རྒྱུད་ནག་པོ་ལས། ཡོན་ཏན་དྲིས་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་རྒྱུད་ཀྱི་དོན་གཏན་ལ་དབབ་པ་འདི་གསུངས་སོ། །དེ་ཡང་རྣམ་པ་བདུན་དུ་དབབ། །གསུམ་<milestone unit="line" n="14.6"/>པ་སྤྱོད་པའི་ཁྱད་པར་ནི། །བྱ་བ་མེད་པར་ཀུན་རྫོགས་པས། །རྩོལ་བྲལ་གདེང་གསུམ་ལྡན་པ་ཡི། །བླ་དོར་རེ་དོགས་མེད་པར་སྤྱོད། །སྦྱོར་སྒྲོལ་བྱ་བ་གང་བྱས་ཀྱང་། །སེམས་ཕྱིར་གང་ཡང་བྱས་སྣང་མེད། །ལས་<milestone unit="page" n="15"/><milestone unit="line" n="15.1"/>༄༅། །ཀྱི་སྦྱོར་བ་དུ་མ་ཡང་། །གང་ལྟར་བྱས་ཀྱང་འབྲས་བུ་འབྱུང་། །ལམ་གཉིས་ལྔ་ཡི་ས་བགྲོད་ཀྱང་། །སེམས་དཔའི་ལས་སུ་གོལ་པ་མེད། །ཆགས་སྡང་ལྔ་ཡིས་ལམ་སྤྱད་ཀྱང་། །འཇིག་རྟེན་པ་ལ་གཞི་<milestone unit="line" n="15.2"/>རྩ་མེད། །རང་བཞིན་ལྷུན་གྲུབ་སྤྱོད་པའི་མཆོག །དམྱལ་སོགས་ཚ་གྲང་ཀུན་སྤྱད་ཀྱང་། །འཁོར་བ་ཉིད་ན་ཡེ་ཤེས་སྤྱོད། །ལྷ་ཡི་སྐུ་དང་ཆ་ལུགས་དག །འདོད་དགུ་ལྷུག་པར་ཅི་སྤྱད་ཀྱང་། །སྣང་སྟོང་གཉིས་མེད་ཡེ་<milestone unit="line" n="15.3"/>ཤེས་སྐུ། །གང་ལྟར་བལྟས་པ་དེ་ལྟར་སྣང་། །རྟོག་སྒྲིབ་སྐྱོན་ཡོན་ཡོངས་ཀྱིས་མེད། །ག་་བརྡུང་དྲག་པོའི་སྤྱོད་པ་ཡང་། །གར་དགུ་ཚུལ་དགུ་ཁྲོ་བོའི་སྤྱོད། །ཆོས་ཉིད་ཞེ་སྡང་ཁྲོས་པས་གྲོལ། །ཡེ་ཤེས་ངེས་པར་<milestone unit="line" n="15.4"/>གཏན་ལ་དབབ། །རང་བྱུང་དག་པའི་སྤྱོད་པར་བཤད། །དཔལ་ཚེ་བདག་གི་དགོངང་་རྒྱུད་ནག་པོ་ལས། བྱ་བ་མེད་པའི་སྤྱོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བརྟུལ་ཞུགས་<milestone unit="line" n="15.5"/>བགྲོད་པའི་དབང་འདི་གསུངས་སོ། །སློབ་མ་དབང་གཞན་ཐོབ་པ་ལ། །བགྲོད་པ་མཐར་ཕྱིན་རྫོགས་པའི་དབང་། །ངོ་བོ་སེམས་ཀྱི་ཆོས་ཉིད་ལ། །རྣམ་གྲངས་གཉིས་དང་རྫས་ཀྱི་དབང་། །རིམ་པ་བརྟུལ་ཞུགས་<milestone unit="line" n="15.6"/>རང་དབང་རྫོགས། །དཔེར་ན་རྒྱལ་པོ་འཕྲུ་གུ་ལ། །རྒྱལ་སར་མ་བཏོན་ས་མི་ཐོབ། །དབང་ཐོབ་རྒྱལ་སྲིད་མངའ་བརྙེས་ཚུལ། །བདག་དབང་མཚོན་པའི་རིམ་པ་ནི། །སེམས་ཉིད་དབེན་པའི་བདེ་གནས་སུ། །རང་<milestone unit="page" n="16"/><milestone unit="line" n="16.1"/>ཉམས་བརྟན་པའི་མཚམས་བཅད་ནས། །མཎྜལ་ཆེན་པོའི་བྱ་བ་བརྩམ། །སྔོན་དུ་འགྲོ་བའི་ལས་རྫོགས་ནས། །དུར་ཁྲོད་བརྡལ་བའི་རྒྱུ་བླང་ལ། །ཐུགས་ཀྱི་སྤྲུལ་པ་མཁའ་ཁྱབ་སྤྲོ། །གུགས་རྒྱལ་དྲི་ཡིས་ཁྲུས་བྱས་<milestone unit="line" n="16.2"/>ལ། །མཎྜལ་དབུས་སུ་བརྟན་པར་བཞག །བསམ་གཏན་བུམ་པས་རྟེན་སྦྱངས་ལ། །ལུས་ལ་གཤིན་རྗེའི་དཀྱིལ་འཁོར་བརྟག །ཙིསྟ་འོད་ཀྱི་ཕོ་བྲང་དུ། །ཚེ་སྲོག་བདག་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་བརྟན། །བརྟན་པ་རྙེད་ཕྱིར་<milestone unit="line" n="16.3"/>ཚོགས་གཏོར་ལ། །བྱ་བའི་རིམ་པ་བསྒྲུབ་པ་བརྩལ། །བརྟུལ་ཞུགས་རིམ་པའི་རྟེན་དུ་བཞག །མཚན་ལྡན་བཀྲ་ཤིས་གཟུངས་མ་འདམ། །རྒྱལ་རིགས་རྗེ་རིགས་སྔགས་སྐྱེས་མ། །མཁའ་ཁྱབ་རྡོ་རྗེ་མདས་མ་<milestone unit="line" n="16.4"/>རེག །ལུས་དང་ཡན་ལག་དབང་པོ་འཇམ། །སྐེ་རིང་ཕྲ་འཇམ་ཚིགས་མིག་ཟླུམ། །དཔྲལ་བའི་དབྱེས་ཆེ་སྨིན་དཀྱུས་རིང་། །མིག་ཕྲ་དཀྱིལ་ནག་ཨུཏུལ་མདོག ཁྲེས་རབ་སྤྱོད་པའི་རྣལ་འབྱོར་ལྡན། །ལུས་ལ་ལྷ་ཡི་<milestone unit="line" n="16.5"/>དཀྱིལ་འཁོར་བརྟག །ཙིསྟར་རྫོགས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་བརྟག །བྷ་ག་གསང་བའི་ཕོ་བྲང་དུ། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་བརྟག །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་རྟེན་དུ་གཟུང་། །རྡོ་རྗེ་གསང་བའི་ཆུ་རྒྱུན་གྱིས། །དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="16.6"/>འཁོར་ལྔ་དང་སློབ་མ་བཀྲུ། །གསང་བ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པ་ཡི། །དཀྱིལ་འཁོར་ལྷ་ལ་གསོལ་བ་གདབ། །བྱིན་རླབས་བརྟུལ་ཞུགས་འཇུག་པ་བརྩམ། །ཡོལ་བས་བར་བཅད་མེ་ཏོག་ལྡན། །སྡིག་པ་བཤགས་དང་<milestone unit="page" n="17"/><milestone unit="line" n="17.1"/>༄༅། །སྡོམ་པ་དབོག །དམ་ཚིག་བསྒྲགས་ལ་མེ་ཏོག་དོར། །དཀྱིལ་འཁོར་ལྷ་ཡི་རྣམ་པ་བསྟན། །ལྕེ་ལ་བདུད་རྩི་ལུང་བསྟན་བཞག །བུ་དེ་བརྒྱན་ཞིང་ཕྱག་རྒྱ་བསྒོམ། །ཚོགས་ལ་རོལ་ལ་ལྷ་ངོ་<milestone unit="line" n="17.2"/>བསྟན། །རྫསདང་དཀྱིལ་འཁོར་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །སློབ་མ་གཞུག་ཕྱིར་གསོལ་བ་གདབ། །ལྷུན་གྲུབ་རང་བཞིན་གནས་པའི་ཕོ་བྲང་ནས། །ཡེ་ཤེས་རྒྱ་མཚོ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་ལྷ། །མ་ལུས་མཉམ་པའི་རྒྱལ་པོ་<milestone unit="line" n="17.3"/>དགོངས་སུ་གསོལ། །སློབ་མ་མཚན་ལྡན་ཡུམ་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །བརྟུལ་ཞུགས་དྲག་པོའི་སྟོབས་ཀྱི་གཞུག་ཏུ་གསོལ། །བདེ་ཆེན་མཉམ་པའི་ཕོ་བྲང་གསང་བ་མྲ །རིག་པ་བརྟུལ་ཞུགས་སྟོབས་ཀྱིས་གཞུག་ཏུ་<milestone unit="line" n="17.4"/>གསོལ། །སློབ་མས་མེ་ཏོག་ཐོགས་ལ་བརྡའ་ཕྱག་བཙལ་ལ་གསོལ་བ་གདབ་བོ། །སྟོན་པའི་སྒྲོན་མ་བཅོམ་ལྡན་འདས། །ལྷ་དང་སློབ་དཔོན་དགོངས་སུ་གསོལ། །དྲེགས་པ་སྟོབས་ཀྱི་ཚུལ་བསྟན་པ། །འགྱུར་མེད་<milestone unit="line" n="17.5"/>བདེ་ཆེན་ཕོ་བྲང་ནས། །དྲེགས་པའི་ལྷ་ཚོགས་དགོངས་སུ་གསོལ། །བྷ་ག་གསང་བའི་ཕོ་བྲང་ནས། །མཉམ་པའི་རྒྱལ་པོ་དགོངས་སུ་གསོལ། །དམ་ཚིག་དཀའ་ཐུབ་སྡོམ་པའི་མཆོག །རིག་པའི་རྒྱལ་པོ་བདག་ལ་<milestone unit="line" n="17.6"/>སྩོལ། །གསང་བའི་ཡེ་ཤེས་བདག་ལ་སྩོལ། །ཡེ་ཤེས་རོལ་པ་བདག་ལ་སྩོལ། །མེ་ཏོག་རིན་ཆེན་དམིགས་དངབྱགཀྱངབསྡུས་ལ། ། བདེ་ཆེན་ཕྱི་ཡི་འཇུག་པ་བརྩམ། །ཕུང་པོ་ལྷ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྟན། །བམ་<milestone unit="page" n="18"/><milestone unit="line" n="18.1"/>ཆེན་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུཡངབསྟན། །འཇུག་པ་ནང་གི་ལྷ་ངོ་བསྟན། །གཟུངས་མ་ལུས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །གསང་བ་ཕྱི་ཡི་ལྷ་ངོ་བསྟན། །ཙིསྟ་ནང་གི་ལྷ་ངོ་བསྟན། །བྷ་ག་གསང་བའི་ཕོ་བྲང་དུ། །གདོང་<milestone unit="line" n="18.2"/>གཡོགས་དང་ལྡན་སྤྲོ་བ་བསྐྱེད། །བཀྲ་ཤིས་མཚན་ལྡན་གསང་བའི་ཕོ་བྲང་དུ། །གཉིས་མེད་སངས་རྒྱས་ཉིད་དང་མཉམ་སྦྱོར་བའི། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཉིད་མི་འགྱུར་བདེ་བའི་མཆོག །ཕོ་བྲང་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པར་<milestone unit="line" n="18.3"/>བཞུགས་པ་དང་། །སྨེ་བ་ལྔ་དང་བདུད་རྩིར་སྦྱོར་བའི་སེམས། །བཀྲ་ཤིས་མ་ཚན་ལྡན་བདེ་བའི་བརྟུལ་ཞུགས་སྤྱིན། །མི་འགྱུར་བརྟན་པའི་སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་བགྲོད། །དེ་ནས་གསང་བའི་གཟུངས་མ་སྤྲོ་བ་བསྐྱེད་པར་<milestone unit="line" n="18.4"/>བྱའོ། །ཧོ། །བདེ་ཆེན་གསང་བའི་ཕོ་བྲང་དུ། །ཐབས་ཆེན་གསང་བའི་བདེ་ཕབ་ནས། །དབུ་མའི་རྩ་བརྒྱུད་ས་བོན་བསྲེག །བྷ་གའི་གནས་སུ་ཆོས་སྐུར་བསྐྱིལ། །རྩ་ལམ་འོད་འཕྲོས་ལོངས་སྤྱོད་སྐུ། །མཉམ་པར་<milestone unit="line" n="18.5"/>གནས་པ་བྱང་ཆུབ་སྐུ། །སྤྲོས་བྲལ་ཀུན་ཁྱབ་སྤྲུལ་པའི་སྐུ། །བརྟན་པ་ཐོབ་པ་རྡོ་རྗེའི་སྐུ། །ཡབ་ཡུམ་མཉེས་པས་མཉེས་པར་བྱའོ། །དེ་ནས་གསང་བ་སྦྱོར་བའི་བརྡས། །ཡེ་ཤེས་ཉི་ཟླའི་ཐིག་ལེ་ཡི། །བདེ་བས་གང་<milestone unit="line" n="18.6"/>བར་བྱས་པ་ལ། །སྦྱོར་བ་དག་པའི་བྱིན་རླབས་ལས། །རྩ་རྒྱུད་བདེ་ཕབ་ཐིག་ལེ་བསྐྱིལ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དང་སྨེ་བ་བསྲེ། །བཀྲ་ཤིས་མཚན་ལྡན་བུམ་པར་བསྐྱིལ། །བརྟུལ་ཞུགས་རབ་འབྱམས་དབང་བསྐུར་<milestone unit="page" n="19"/><milestone unit="line" n="19.1"/>༄༅། །བྱ། །ཧོ། །རིག་པའི་སྟོབས་ལྡན་སྦྱོར་བའི་གནས། །འཁྲུལ་པའི་བག་ཆག་སྤྲིན་ལྟ་བུ། །ཡེ་ཤེས་རོལ་པའི་སྒྲོན་མ་གསལ། །མཉམ་པའི་ཤུགས་ཀྱི་བརྟུལ་ཞུགས་ལོངས། །ཨེ་ཀ་ཡ་མ་པྲ་ཏི་སྣྲོ་ཧོ། །མེ་<milestone unit="line" n="19.2"/>ཏོག་དོར་ལ་མགོ་ལ་གདགས། །མཚན་ལྡན་བཀྲ་ཤིས་ཕོ་བྲང་དང་། །དྲག་པོ་སྟོབས་ཀྱིས་ལྷ་ངོ་བསྟན། །བཀྲ་ཤིས་བུམ་པས་དབང་བསྐུར་བྱ། །ཧོ། །ཡེ་ཤེས་ལྷུན་གྲུབ་བུམ་པ་ཡིས། །བརྟུལ་ཞུགས་དག་པའི་དབང་<milestone unit="line" n="19.3"/>བསྐུར་བས། །འགྲོ་བ་རྣམ་དག་ཆོས་སྐུར་གསལ། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་དབང་ཐོབ་ཤོག །ཨེ་ཀ་ཡ་མ་གུ་རྒྱ་བྷ་ག་བོ་དྷི་ཙིཀྟ་ཧོ། །འབྲས་བུ་ཁྲག་འཐུང་ཡེ་ཤེས་ལྔར། །རྫོགས་པའི་ཕྱག་རྒྱར་ལྷུན་གྲུབ་པའོ། །དེ་ནས་<milestone unit="line" n="19.4"/>དུར་ཁྲོད་རྒྱན་གྱི་དབང་སྦྱིན་པ་ནི། གླང་ཆེན་སྟག་ཤམ་ཞིང་ལྤགས་སྦྲུལ། །ཐོད་པའི་སྙིང་ཕྲེང་ཀེང་རུས་བརྒྱན། །མེ་རི་དུར་ཁྲོད་དབང་བསྐུར་བས། །དྲེགས་པའི་སྟོབས་དང་ལྡན་པར་ཤོག །ཨེ་ཀ་ཡ་མ་ཧ་སྟི།<milestone unit="line" n="19.5"/>མ་ཧྭ་ནཱ་ག་ཀ་བཱ་ལ༷། ཙིསྟ་ཛ་ལ་ནི་རི་ཧོ། །དེ་ནས་ཕྱག་མཚན་སྤྱིན་པ་ནི། །ཧོ། །འཁོར་བ་འདྲལ་བྱེད་འཁོར་ལོ་དང་། །ཉོན་མོངས་གཅོད་པའི་རལ་གྲི་དང་། །ཆོས་ཉིད་མཚོན་པའི་རྡོ་རྗེ་ཡིས། །སྐུ་གསུམ་མཉམ་པའི་<milestone unit="line" n="19.6"/>དབང་ཐོབ་ཤོག །ཨེ་ཀ་ཡ་མ་ཙཀྲ་ཁདེ་བཛྲ་ཧོ། །བེ་ཅོན་དུག་ལྔ་ཡེ་ཤེས་ལྔ་རུ་སྒྲོལ། །ག་་ཤིང་གདུག་པ་གནས་སུ་འཇོམས། །སྡིགས་མཛུབ་དུག་གསུམ་སྐུ་གསུམ་ངང་དུ་རྫོགས། །རིག་པ་སྟོབས་ཀྱི་སྒོ་གསུམ་<milestone unit="page" n="20"/><milestone unit="line" n="20.1"/>དབང་ཐོབ་ཤོག །ཨེ་ཀ་ཡ་མ་སྙི་ཧ་ཧུ་ཏི་ས་ར་པ་ཧོ། །མཉམ་པའི་བརྟུལ་ཞུགས་སྦྱིན་པ་ནི། །ཧོ། །རྡོ་རྗེ་པདྨ་མཉམ་སྦྱར་ནས། །པདྨ་རཀྟ་བྱང་ཆུབ་སེམས། །བམ་ཆེན་སྨེ་བ་དོན་དང་སྦྱར། །བརྟུལ་ཞུགས་རོལ་པའི་<milestone unit="line" n="20.2"/>དབང་བསྐུར་བས། །མི་ཟད་རྒྱན་གྱི་དབང་ཐོབ་ཤོག །ཨེ་ཀ་ཡ་མ་གུ་རྒྱ་རཀྟ། །བོ་དྷི་ཙིསྟ་ཧོ། །མུ༷་ས་རཀྟ་ཙིསྟ་ཧོ། པུ་ཛ་ཀེ་ནི་རི་ཏི་ཧོ། །དཔའ་བརྟུལ་སྔགས་ཀྱིས་བྱིན་བསྐྱེད་པའི། །བམ་ཆེན་རོ་ལ་མཉམ་པར་<milestone unit="line" n="20.3"/>རོལ། །རྡོ་རྗེ་བརྗིད་པའི་དབང་ཐོབ་ནས། །བདེ་ཆེན་མཉམ་ཉིད་ཐོབ་པར་ཤོག །ཨེ་ཀ་ཡ་མ་ཨ་དྷི་པ་ཏ་སིརྙི་ཧོ། །ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའི་དབང་བསྐུར་བྱ། །འཆི་མེད་རང་བྱུང་ར་སྭ་ཡན། །བཀྲ་ཤིས་མཚན་ལྡན་<milestone unit="line" n="20.4"/>ལྷག་པའི་རྫས། །འཕེལ་འགྲིབ་མེད་པའི་དབང་བསྐུར་བས། །རིགས་ལྔ་ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་དབང་ཐོབ་ཤོག །ཨེ་ཀ་ཡ་མ་སརྦ་པ྅་ཨ་མྲི་ཏ། ཙྭ་ན་ཤུརྙ་ཧོ། །བཀྲ་ཤིས་དངོས་གྲུབ་གའུ་སྲ །མི་འགྱུར་བརྟན་པའི་<milestone unit="line" n="20.5"/>ཚེ་བསྐྱིལ་ནས། །རང་རྟགས་ཚེ་ཡི་དབང་བསྐུར་བས། །འཆི་མེད་རྟག་པའི་དབང་ཐོབ་ཤོག །ཨེ་ཀ་ཡ་མ་ཨུ་ཡུརྙོ་ན་སིརྙི་ཧོ། །སྣོད་ཀྱི་འཇིག་རྟེན་གཏོར་གཞོང་དུ། །བཅུད་ཀྱི་སེམས་ཅན་གཏོར་མར་<milestone unit="line" n="20.6"/>གསལ། །འབྱུང་བ་རྣམ་ལྔ་གཏོར་མའི་རྒྱུ། །ལྷུན་གྲུབ་ཀུན་འབྱུང་གཏོར་མའི་རྒྱན། །འཛིན་ཆགས་མེད་པའི་སྟོབས་ཀྱིས་རོལ། །ཨེ་ཀ་ཡ་མ་མ་ཧྭ་བ་ལིརྙ་པྱུ་ཛ་ཧོ། །དམ་ཚིག་བསྒྲགས་ལ་མནའ་ཆུ་བླུད་པར་<milestone unit="page" n="21"/><milestone unit="line" n="21.1"/>༄༅། །བྱའོ། །སྣོད་མེད་བརྟུལ་ཞུགས་ཞན་པ་ལ། །སྤེལ་ཞིང་བསྒྲགས་ན་རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་བོ་དང་། །གཏུམ་པོ་གནོད་སྦྱིན་རྡོ་རྗེ་དབང་ཆེན་གྱིས། །ལུས་ཁྲལ་མགོ་གཤག་ཙིསྟ་ཁྲག་ཏུ་འཐུང་། །ཨེ་ཀ་ཡ་མ་ཀྭ་ཡ་ལྷུ་ཀ་<milestone unit="line" n="21.2"/>ཙིསྟ་རཀྟ་ཁུ་ཧི་ཧོ། ཁྱོད་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་འཆང་ཆེན་ང་ཡིན་པས། །བཀའ་ཡི་ཟུར་ཡང་བཅག་པར་བྱ་བ་མིན། །བསྒོ་བ་བྱོས་ལ་དམ་ཚིག་སྲོག་ལྟར་སྲུང་། །གལ་ཏེ་འདས་ན་རྡོ་རྗེ་དམྱལ་བར་ལྷུང་། །ཨེ་ཀ་ཡ་མ་དུན་ར་ཀ་ཏ༷་<milestone unit="line" n="21.3"/>ཧོ། །འདི་ནི་རྡོ་རྗེ་དམྱལ་བའི་ཆུ། །ཚུལ་འདི་བསྲུངས་ན་དངོས་གྲུབ་ཐོབ། །ཉམས་ན་ཙིསྟ་གཤག་སྟེ་འཕོ། །རྡོ་རྗེའི་ཆུ་འདི་ཁྱོད་ཀྱིས་ལོངས། །བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཨེ་དམ་ཧོ། །འདོད་པ་ལྔ་ཡི་ཚོགས་ལ་རོལ། ཁུད་གསུམ་<milestone unit="line" n="21.4"/>ལྷུག་པའི་མན་ངག་བསྟན། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པའི་གྲལ་ཐོབ་ཡིན། །བརྟུལ་ཞུགས་གསང་བའི་བགྲོད་པ་གསུམ། །ཐོབ་ན་མི་ལྡོག་ས་ལ་གནས། །བརྟུལ་ཞུགས་གསང་བའི་དབང་དུ་བཤད། །དཔལ་ཚེ་བདག་གི་<milestone unit="line" n="21.5"/>དགོངས་རྒྱུད་ནག་པོ་ལས། བརྟུལ་ཞུགས་དབང་གི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དམ་ཚིག་གཟུངས་ཀྱི་དོན་འདི་གསུངས་སོ། །དེ་དག་རྒྱས་པ་འདི་ལྟ་སྟེ། །དཀའ་ཐུབ་དམ་ཚིག་སྡོམ་<milestone unit="line" n="21.6"/>པའི་མདོ། །ཆོས་རྣམས་མ་ལུས་བྱང་ཆུབ་སེམས། །འཁོར་འདས་ལྷུན་གྲུབ་ངང་དུ་འདུས། །དེམཚོནདམཚིགསྲོག་ལྟར་བསྲུང་། །དམ་ཚིག་རྣམ་པ་གཉིས་ཡིན་ཏེ། །ཐུན་མོང་ཁྱད་པར་རིམ་པར་གསུངས། །ཐུན་<milestone unit="page" n="22"/><milestone unit="line" n="22.1"/>མོང་རྩ་བ་ཡན་ལག་གཉིས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་དང་བཅོ་ལྔ་ཡིས། །བསྡུས་ཏེ་བསྲུང་མཚམས་ཤེས་པའོ། ཁྱད་པར་ཁོ་ན་དཀའ་ཐུབ་དང་། །བསྲུང་བ་བཅུ་གཉིས་གཅིག་ཏུ་གསུངས། །གསང་བའི་ལམ་ནི་རྟོགས་པས་<milestone unit="line" n="22.2"/>ལམ་མི་བཟུར། །དྲག་སྔགས་ཐུན་མཚམས་ཁྲི་བར་གཏམ་མི་བྱ། །འཇིག་རྟེན་པ་དང་དམན་ལ་ཕྱག་མི་བཙལ། ཁྲོ་བོའི་ཆས་དགུ་གར་དགུ་གསལ་བར་བརྟག །མཚན་ལྡན་གཟུངས་མ་བླང་དོར་མེད་པར་སྤྱད། །རྡོ་<milestone unit="line" n="22.3"/>རྗེའི་ར་བའི་རྫིང་ནི་མི་བཤིག་མངོན་དུ་སྤྱད། །རེ་དོགས་སོམ་ཉི་མེད་པར་གཟིར་ཞིག་གཞོམ། །ཚ་བ་གསུམ་དང་རུལ་གསུམ་མྱང་བར་སྤྱད། །འཁོར་ལོ་གཟིར་མཐའ་སྦྱིན་བསྲེག་མནན་པ་ཟོར། །ལུས་ཀྱི་དབང་པོ་<milestone unit="line" n="22.4"/>གཞན་གྱིས་མཐོང་མི་བྱ། ་ས་རབ་སྤྱོད་པས་བླ་མའི་ཟུར་མི་བཅག །ཁྱད་པར་དག་ལས་ཁོ་ནའི་དཀའ་ཐུབ་བཤད། །སྤྲུལ་པའི་ཁྱད་པར་དམ་ཚིག་བསྲུང་བར་གསུངས། །རྡོ་རྗེའི་རྨང་གི་རི་མི་བཤིག །མངོན་<milestone unit="line" n="22.5"/>འབྱུང་བརྟུལ་ཞུགས་དོགས་མེད་སྤྱད། །གཅན་གཟན་རྒྱལ་པོ་གསད་མི་བྱ། །ཟ་མ་ཏོག་ཏུ་དུག་མི་བླུག །རིན་ཆེན་ལྷ་བྲག་བྲནཡངབསྲེག་མི་བྱ། །གངས་ཀྱི་ཞུན་ཆུ་བཏུང་བ་མིན། །བདུད་རྩི་སྣོད་ངན་ནང་མི་<milestone unit="line" n="22.6"/>བླུག །མི་ཤིས་སྣོད་དུ་མདངས་མི་དབབ། །སྣོད་ངན་སེང་གེའི་ཞོ་མི་བླུག །ཡིདབཞིནནོརབུབསྲེག་མི་བྱ། །བྱཁྱུངགཤོགཔབཅག་པ་མིན། །གནམ་ལྕགས་ཨུར་མོ་ནང་མི་འཐབ། །སྟག་གཟིག་རོལ་པའི་ལྷག་<milestone unit="page" n="23"/><milestone unit="line" n="23.1"/>༄༅། །མི་བ་་། །རྡོ་རྗེས་གཏམ་པའི་བྲག་མི་ངཤིག །རྡོ་རྗེའི་ར་བའི་རྨང་མི་འདྲུལ། །མུན་པ་སེལ་བའི་སྒྲོན་མི་གསད། །རྡོ་རྗེ་ཆུ་བོའི་རྐ་མི་གཅད། །རྒྱལ་པོའི་ཕྱག་རྒྱའི་རྟགས་མི་དབྱི། །རྡོ་རྗེའི་རྫོང་གི་<milestone unit="line" n="23.2"/>བྲག་མི་བཤིག །རིན་ཆེན་རྒྱལ་མཚལ་རྩེ་མི་དབྲོག །ལྷག་པའི་དམ་ཚིག་བསྲུང་བར་བཤད། །བརྟུལ་ཞུགས་ལམ་ལས་ཅིག་ཅར་བགྲོད། །འབྲས་བུ་བགྲོད་ཐོབ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །ལས་དང་སྦྱོར་བ་ཀུན་དང་<milestone unit="line" n="23.3"/>ལྡན། །མཐུ་སྟོབས་བྱིན་རླབས་ཤུགས་ཀྱིས་འབྱུང་། །དམ་ཅན་རྒྱ་མཚོ་དེར་གནས་འགྲུབ། །དེ་མ་ཡིན་ན་མཛེ་དང་གཡན། །དུས་མིན་ཚེ་ཟད་མནར་མེད་འཕོ། །ལེགས་ཉེས་བགྲོད་མེད་གཉིས་གར་བྱེད། །བསྲུང་<milestone unit="line" n="23.4"/>ལས་འདས་ཤིང་གཉིས་སུ་མེད། །རང་བཞིན་གནས་དང་ཤུགས་ཀྱིས་རྫོགས། །ལྟ་བའི་དམ་ཚིག་ཆེན་པོར་བཤད། །དཔལ་ཚེ་བདག་གི་དགོངས་རྒྱུད་ནག་པོ་ལས། དཀའ་ཐུབ་དམ་ཚིག་གི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་<milestone unit="line" n="23.5"/>པའོ།། །།དེ་ནས་འཁོར་གྱི་ནང་ནས་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོ་སྟན་ལས་ལངས་ནས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་གསོལ་པ། རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱི་རང་བཞིན་དངོས། །གསང་སྔགས་ངོ་བོ་དེ་ཉིད་ལགས། །འཇིག་རྟེན་འདས་དང་<milestone unit="line" n="23.6"/>མ་འདས་པའི། །དྲེགས་པ་མཐུ་རྩལ་ལྡན་པ་ཀུན། །བཀའ་བཞིན་ཉན་པ་ཅི་ཡི་ཕྱིར། །ལྷུན་གྲུབ་ཕྱག་རྒྱ་ཟིལ་གནོན་སྐུ། །གཉེན་པོ་གང་གིས་འདུལ་བ་ལགས། །དྲག་པོའི་གདུལ་བྱ་གང་ལགས་པ། །འཁོར་ལ་རྒྱས་<milestone unit="page" n="24"/><milestone unit="line" n="24.1"/>པར་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་པས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དྲི་བ་གསུམ་པའི་དོན་འདི་གསུངས་སོ། །བསྐལ་པ་རྫོགས་ལྡན་བྱ་བ་ལ། །རིགས་ལས་གོལ་བའི་དྲེགས་པ་ལྔ། །ནག་པོ་གསོད་བྱེད་འཐོམ་པའི་<milestone unit="line" n="24.2"/>གཙོ། །སྲིན་མོ་ཁ་འདར་ཁྲག་སྐྱུག་གཙོ། །རྩུབ་འཁོར་སྲོག་བཅད་ཡསྒའི་གཙོ། །ཞེ་སྡང་གདུག་པ་སྦྲུལ་མགོའི་གཙོ། །དྲེགས་པ་བཅོ་བརྒྱད་་ ་་་་་་་། །བགེགས་རིགས་སྟོང་ཕྲག་བརྒྱད་ཅུའི་གཙོ། །དེ་ཡི་བདག་པོ་<milestone unit="line" n="24.3"/>ཕུང་བྱེད་ཆེ། །ཀྭ་ལི་ཨུ་ཡུ་ཆང་གིས་དྲེགས། །འབྱུང་བ་བཞི་ཡི་རྔམ་འོག་ནས། །ལུས་ཆེ་ཡན་ལག་རགས་ལ་རྔམས། །སྐྲ་དང་ཁ་སྐྲུ་ཨག་ཚོམ་རྩུབ། །སྟོད་སྨད་སྲིན་པོ་ཤུན་གྱི་གོས། །མགོ་དང་སྙིང་ཕྲེང་སྦྲུལ་གྱིས་<milestone unit="line" n="24.4"/>བརྒྱན། །མཚོན་ཆ་མེ་རླུད་ཧ་ལའི་དབལ། །ཐོག་དང་སེར་བ་བུ་ཡུག་འབེབས། ཁུ་མ་གློ་སྙིང་ཐོད་ཁྲག་འཐུང་། །ནག་པོ་སྡེར་ཆེན་མི་ལྤགས་གོན། །ཐོད་རློན་འབྲུ་མར་ཆང་ཁྲག་འཐུང་། །བྲན་མོ་གཡོག་མོ་ཕྲ་མེན་<milestone unit="line" n="24.5"/>མ། །རིགས་ངན་མོ་རྣམས་འཁོར་དུ་བྱས། །ཆགས་སྡང་མེ་རླུད་རབ་ཏུ་ཁོལ། །སྲོག་ཆགས་ཀུན་བསད་མངལ་ནུ་སྐེམས། །རྣམ་བཞིའི་འཁོར་ལ་གནོད་ཅིང་འཚེ། །མྱུར་དུ་གསོད་ཅིང་ཤ་རློན་ཟ། །དེད་དཔོན་བཞི་ནི་<milestone unit="line" n="24.6"/>འཁོར་ལ་སྤོ། །དེ་ལྟ་བུ་ཡི་ཀི་སྙི་ལྔ། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་འཇིག་ལ་ཉེ། །འགྲོ་བ་མ་ལུས་ཕུང་ལ་ཁད། །དེ་དག་འདུལ་ཕྱིར་སངས་རྒྱས་སྐུ། །ཕྱག་རྒྱ་ཟིལ་གནོན་འཇིགས་པར་སྟོན། །དེ་ཡང་ཇི་ལྟ་བུ་ཞེ་ན། །ལྷ་ཡི་<milestone unit="page" n="25"/><milestone unit="line" n="25.1"/>༄༅། །དབང་ཕྱུག་དེད་དཔོན་རྒྱལ་བ་སྲ །སྲིད་མཚོ་རིགས་ཀྱི་བདག་པོར་གྲགས་པ་ཞིག །གསང་སྔགས་རིགས་སུ་དེ་ཉིད་འཆེས། །བགྲོད་པ་ཕྲ་མོའི་སྒོར་ཞུགས་ནས། །བརྡ་དོན་མ་རྟོགས་ལྷུག་<milestone unit="line" n="25.2"/>པར་སྤྱད། །དམ་པ་མ་ཐོབ་པ་ལ་སྤྱད། །རང་ཉམས་མ་རྙེད་བརྐམ་ཆགས་སྤྱོད། །རིགས་ངན་མོ་རྣམས་གྲོགས་སུ་སྤྱད། །ཤ་ཆེན་ཀེང་རུས་ཁྲག་ལ་རོལ། །གསང་སྔགས་བཀའ་བསྒོ་ལོག་པ་ཡིས། །དུས་མ་ཡིན་པར་<milestone unit="line" n="25.3"/>ནད་དར་ཏེ། །སྡུག་བསྔལ་ཉམ་མྱོང་ཚེ་འཕོས་ནས། །ན་རག་རྡོ་རྗེ་དམྱལ་བར་ལྟུང་། །སྡུག་བསྔལ་རབ་མྱང་ཚ་གང་སྤྱོད། །ཕལ་པའི་སྡུག་བསྔལ་བརྒྱ་འགྱུར་མྱང་། །ཏིལ་སྦྱངས་ཚོད་གཟུང་བརྒྱ་ཡི་ནང་། །མི་དང་ལྷ་<milestone unit="line" n="25.4"/>ཡི་ལོ་ཚད་ཞག །ལྷ་ལས་ལོ་རེ་དམྱལ་བའི་ཞག །རྡོ་རྗེ་དམྱལ་བའི་ལོ་རེར་ཏིལ་རེ་མཐར་ཟད་ནས། །དམྱལ་བ་ཕལ་པའི་གནས་སུ་འཕོས། །ཚ་གྲང་གནས་ན་སྡུག་བསྔལ་གདུང་། །ལྕགས་གཟེར་ཐོ་ལུམ་མེ་དཔུང་<milestone unit="line" n="25.5"/>བསྲེག །བསྲེགས་ཤིང་ཐིག་འདེབས་ཐིག་ནག་ཁོལ། །སྤུ་གྲིའི་རི་དང་ནག་ཚལ་བསྲེག །པདྨ་ཨུཏུལ་པདྨ་ཆེ། །གས་དང་གས་ཆེན་རོ་མྱགས་འདམ། །ཆུ་བོ་རབ་རིབ་གྲང་བཙོན་བརྒྱད། །བསྐལ་པ་བཞིན་དུ་འོ་དོད་<milestone unit="line" n="25.6"/>དང་། །ཉི་ཚེ་བབརྒྱདགཅིགཏུགནས། །སྡུག་བསྔལ་དཔག་མེད་རབ་མྱོང་ནས། །བདེ་བས་ཤིན་ཏུ་བྲེལ་བར་འགྱུར། །ཕྱི་ནང་ཡི་དྭགས་གནས་སུ་སྐྱེས། །གཟུགས་ཆེ་སྐེ་དང་རྐང་ལག་ཕྲ། །རྣག་ཁྲག་ངན་སྒྱུགས་<milestone unit="page" n="26"/><milestone unit="line" n="26.1"/>ལྕགས་མེ་འབར། །སྲིན་མོ་དང་ནི་གཅན་གཟན་གདུག །སྡུག་བསྔལ་ཉམས་སུ་རབ་མྱོང་ནས། །མཐའ་རུ་རྫུ་འཕྲུལ་དྲེགས་པའི་གནས། །ལྕགས་མཁར་བརྒྱད་གཉིས་བཅུ་གཉིས་འོབས། །ཐོད་མཁར་དབུས་ན་ཤ་<milestone unit="line" n="26.2"/>ཁྲག་ཟ། །རྔམ་ཞིང་ང་རོས་འཁོར་རྣམས་མངག །དེ་ལྟའི་རྣམ་སྨིན་མང་བསགས་པའི། །གནས་སུ་རུ་ཏྲ་ཀྭ་ལིར་སྨིན། །དེ་ཡིས་འཇིག་རྟེན་ཕུང་བྱེད་ནས། །རྒྱལ་བའི་ཐུགས་རྗེས་བསྒྲལ་བར་དགོངས། །སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="26.3"/>ཀུན་གྱི་ཐུགས་བརྒྱུད་ནས། །བྱིན་རླབས་མཐུ་རྩལ་སྟོབས་འགྲན་ཏེ། །ནག་པོ་དེ་ཉིད་གདུལ་བའི་ཕྱིར། །སངས་རྒྱས་ཆོ་འཕྲུལ་སྣ་ཚོགས་མཛད། །སྟོང་པའི་རང་བཞིན་བདེ་སྟོང་ཀྱང་། །སྟོང་པས་ནག་པོའི་སྡེ་མ་<milestone unit="line" n="26.4"/>སྟོངས། །ནག་པོ་རྔམ་ནས་སངས་རྒྱས་སྐྲག །སངས་རྒྱས་རྡུལ་སྙེད་ཞིང་ཁམས་འཁོད། །ནག་པོ་འཁོར་དང་བཅས་པ་ལ། །དེས་མ་བསྐྱོད་ཕྱིར་སྟོབས་ཅན་གསུམ། །ཡ་མ་བཛྲ་ཧ་ཡའི་སྐུ། །རང་རང་ཆ་བྱད་ལག་ཆ་<milestone unit="line" n="26.5"/>འཁོར། །སྔགས་ཚིག་དྲག་པོ་རྔམ་བཟླས་ནས། །ནག་པོ་འཁོར་དང་བཅས་པ་ལ། །ལུས་ངག་བཀོལ་ཕྱིར་མེ་རླུད་སྤྲུལ། །དུག་དང་མཚོན་ཆའི་ཆར་ཕབ་པས། །ནག་པོ་འཁོར་བཅས་དགའ་མགུ་ནས། ཁྲ་ཁྲག་རོ་<milestone unit="line" n="26.6"/>དང་བདུད་རྩིར་གྱུར། །མངའ་བརྙེས་སྡེ་ལས་རྒྱལ་ལ་ཁད། །དེས་མ་ཐུལ་ཕྱིར་སངས་རྒྱས་ཀྱིས། །ཀྲོ་དྷ་བཛྲ་ཨུ་ཙུཤཱ་སྦྲུལ་ཏེ། །བཛྲ་རསྒ་འཁོར་བཅས་ཀྱིས། །ནག་པོ་བསྒྲལ་ལ་བཟའ་བར་རྔམས། །ལྷུ་རྒྱ་མ་ཏྲ༷་ང་<milestone unit="page" n="27"/><milestone unit="line" n="27.1"/>༄༅། །རོར་བཏོན། །ཙྭ་ན་ར༷་གྱིས་སྲས་མཆོག་སྤྲུལ། །ཀི་ལ་ཙིསྟའི་དཀྱིལ་དུ་གཟས། །བཏབ་པས་སྨེ་བ་བརྩེགས་པ་རྒྱལ། །རྡོ་རྗེ་སྲིན་པོའི་འཁོར་བརླགས་ནས། །ནག་པོ་དྲེགས་པའི་ཚེ་བཀྲག་<milestone unit="line" n="27.2"/>ཕྲོགས། །གསང་སྔགས་ངོ་བོ་དེ་ཁོ་ནས། །དྭངས་མ་ཆེན་པོ་ལྔ་ཡི་དངོས། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཉིད་རྟོག་པ་ཡི། །རིགས་ལྔའི་ངོ་བོ་སྤྱི་ཡི་གཟུགས། །ནག་པོ་ཆ་མཐུན་བརྗིད་པའི་སྐུ། །ཟིལ་གནོན་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་ཉིད། །སྟོང་<milestone unit="line" n="27.3"/>ཉིད་མ་སྐྱེས་མ་འགགས་པའི། །ལྷུན་གྲུབ་ཙྭ་ནས་ཐམས་ཅད་མཁྱེན། །ལྷུན་པོ་རི་རབ་བརྟན་ལྟར་བརྗིད། །རྣམ་ཐར་དབུ་གསུམ་སྐུ་གསུང་ཐུགས། ཁུད་དྲུག་འཁོར་བ་བསྒྲལ་བའི་རྟགས། །ཕ་རོལ་ཕྱིན་ཕྱག་ཡེ་<milestone unit="line" n="27.4"/>ཤེས་དྲུག །སྐྱེ་བ་རྣམ་བཞི་དག་པའི་རྟགས། །ཚད་མེད་ཞབས་བཞི་རྫུ་འཕྲུལ་རྐང་། །སྲ་བྱེད་བརྟན་པས་ཐམས་ཅད་གནོན། །མཉེན་བྱེད་བསྐྱིལ་ཞིང་སྡུད་པའི་དབང་། །གསལ་བྱེད་ཁྲག་ཆུང་བག་ཆག་<milestone unit="line" n="27.5"/>བསྲེག །གཡེང་བྱེད་རྐྱེན་མེད་རང་ཤུགས་ལྡན། །སྣང་བྱེད་གོ་འབྱེད་ཁེབས་འོག་ཆུད། ཁུ་རྐྱེན་ཐབས་ལ་རག་མ་ལུས། །བདེ་བའི་སྐུ་ཉིད་སྟོང་བདག་མེད། །སྟོང་ལས་ཀུན་སྐྱེས་བསམ་དཔག་དཀའ། །ནག་པོ་<milestone unit="line" n="27.6"/>འདུལ་ཕྱིར་སྣ་ཚོགས་སྐུ། །ཡ་མ་བཛྲ་ཁྱམས་ཁང་ཁྱུང། །དེབཞིནགཉིསལྡནསེང་གེ་སྟག །གདུག་པའི་ཡེ་ཤེས་ཁྲོ་ཆུང་འབར། །ཚུལ་དགུ་ཆས་དགུ་རྒྱན་དགུ་དང་། །གར་དགུ་སྟབས་དགུ་རྔམས་སྒྲ་དགུ། །ཐོད་<milestone unit="page" n="28"/><milestone unit="line" n="28.1"/>སྒྲུལ་རིན་པོ་ཆེ་ལ་སོགས། །གསོད་བྱེད་ཁྲག་འཐུང་ཚོགས་ཀུན་གནོན། །འཁོར་ལོ་རལ་གྲི་རྡོ་རྗེ་འཕེན། །བེ་ཅོན་ག་་ཤིང་སྡིགས་མཛུབ་བརྡེག །ནག་པོ་དྲེགས་པ་བསྒྱེལ་ཏེ་མནན། །རྔམ་པའི་དྲག་སྔགས་དྲག་<milestone unit="line" n="28.2"/>པོ་བསྒྲག །ཨེ་ཀ་ཡ་མ་རུ་དྲ་མ་ཏྲ་མྱ་ར་ཡ་རྦད། །དུ་ན་ཧུར་ཐུ༷་ཛ། ནག་པོ་བསྒྲལ་ཏེ་སྒྲིབ་པ་སྦྱངས། །གཤེད་བདག་ཡང་སྤྲུལ་འཁོར་ཚོགས་ཀྱིས། །ནག་པོ་འཁོར་མནན་རང་འཁོར་བསྡུས། །མདངས་ཕུལ་སྣམ་ནས་<milestone unit="line" n="28.3"/>བཏོན་ཏེ་བཞག །ཞལ་དུ་གསོལ་བས་བདེ་བ་བསྙེན། །ནག་པོ་འཁོར་བཅས་བརྒྱལ་སངས་ཏེ། །བདག་ཅག་རྒྱལ་བའི་འཁོར་ལགས་པས། །འཁོར་ལ་ཐུགས་རྗེ་མ་ཆུང་བར། །བྲན་འཁོར་ཕོ་ཉའི་ལས་སྐལ་<milestone unit="line" n="28.4"/>བྱེད། །བཀའ་བཞིན་བགྱིད་ཀྱིས་དཀའ་ལ་ཐོགས། །ཡུན་དུ་རྒྱལ་བའི་བསྟན་པ་བསྲུང་། །རྣམ་བཞིའི་འཁོར་ལ་ཡུན་དུ་འཚོ། །སྲོག་གི་སྙིང་པོ་འདི་བཞེས་ལ། །བཀའ་དྲིན་བགྱིད་ཀྱིས་འཁོར་དུ་ཞོག །ཅེས་གསོལ་<milestone unit="line" n="28.5"/>ཏོ། །དཔལ་ཚེ་བདག་གི་དགོངས་རྒྱུད་ནག་པོ་ལས། དྲེགས་པ་ཅན་ནག་པོ་འཁོར་དང་བཅས་པ་བཏུལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གདུག་པ་གསུམ་གྱི་ནད་ཞུགས་པའི་<milestone unit="line" n="28.6"/>མཚན་ཉིད་དང་། ཞུགས་པའི་རྟགས་དང་། །ནད་དེ་འདོན་པའི་གཉེན་པོའི་སྔགས་བརྡེག་པ་དང་། །བརྡེག་པའི་ཐབས་བཤད་དོ། །མཛེ་རིགས་དྲག་པོའི་ནད་དར་ནས། །འཇིག་རྟེན་འགྲོ་བ་མི་ཡུལ་དུ། །གདུག་པ་<milestone unit="page" n="29"/><milestone unit="line" n="29.1"/>༄༅། །གསུམ་གྱི་ནད་དར་ཏེ། །ཛ་ལ་ཛི་ཏི་ཡ་ང་བ། །མེ་རུ་འཁྲུགས་ཏེ་ཕུང་ལ་ཁད། །དེ་ལ་དྲག་སྔགས་རྣོ་དབལ་མཚོན། །དམོད་པ་དྲག་པོ་ལས་ཀྱི་ནད། །ཉེན་ལྔ་སྨིན་པ་འདི་ལྟ་སྟེ། །རིགས་དང་རྩོལ་<milestone unit="line" n="29.2"/>བ་ཐབས་རླངས་དང་། །བྱད་ཀྱི་གཏད་ཁྲམ་གནད་ཟིར་སོགས། །དེ་ལྔའི་སྐྱོན་གྱིས་ནད་ལྔ་ལྡང་། །རྒྱལ་རིགས་མགོ་ནས་རུས་ནད་བསྐྱེད། ་་སྐེམ་མདོག་དམར་ཟུག་པ་ཆེ། ཁེ་ཕྲད་ཉིན་མཚན་དྲིལ་གཏོར་<milestone unit="line" n="29.3"/>བརྡེག །དཀའ་ཐུབ་ལྡན་པས་མདངས་བླང་བཟའ། །ས་ནཱ་སྔག་རྣམ་མཕྱིསོར་་བྱ་ག་སྙིང་གཟེར་རོ་མྱག་རྦད། ཁྲག་ལ་མྱོག་ཏི་ཡ༷་ཤག་རྦད། །དུག་ཕྱུང་ཁྲག་ཤིག་ཙིསྟ་ག་་རྦད། ཁམ་ཤག་ཐུམ་རིམ་ཧྲིལ་མྱག་<milestone unit="line" n="29.4"/>རྦད། །ཙིསྟ་མ་མ་དབུགས་ལ་ཐད་གཟེར་རྦད། །ས་ནཱ་ག་རྩ་ལ་ཧུར་ཐུམས་རྦད། སྲོག་ལ་ཐུན་རྦད་སྨྱོ། རྗེ་རིགས་ལག་གཡས་ཚ་བ་སྐེམ། །སྙིང་གཟེར་དགུ་པ་དྲིལ་ལ་གདོན། །ས་ནཱ་ག་མ་ཏྲག་སྙིང་གཟེར་རྦད། །ས་<milestone unit="line" n="29.5"/>ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་དུན་རྦད། ས་ནཱ་ག་ཙིཉི་སྙིང་གཟེར་རྦད། ས་ནཱ་ག་དུ་མི་སྙིང་གཟེར་རྦད། །ས་ནཱ་ག་སྤྱི་ཏྲི་སྙིང་གཟེར་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་ཐུན་ཕྱུང་སྙིང་གཟེར་རྦད། ས་ནཱ་ག་ཁ༷་ཤག་སྙིང་གཟེར་རྦད། ས་ནཱ་ག་<milestone unit="line" n="29.6"/>སྲོག་ཏིག་སྙིང་གཟེར་རྦད། ས་ནཱ་ག་ཐུམ་རིལ་སྙིང་གཟེར་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་སྦུར་ནན་རྦད། བྲམ་ཟེ་ལག་གཡོན་ཁྲག་ཆུ་སྐེམ། །ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་རྣལ་མ་གདོན། །ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་ཛ། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་<milestone unit="page" n="30"/><milestone unit="line" n="30.1"/>དུན་ཕྱུང་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་ཙིསྟ་ཁ་ལ་ནན་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་ཐུན་ནན་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་དུ་ར༷་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་ཡ༷་ཟློག་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་སྲོག་ལ་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་<milestone unit="line" n="30.2"/>ཙིསྟ་རོ་མྱག་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་ཐུམ་རིལ་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་རྩལ་རྨུགས་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་ནན་འདྲིད་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་ཕྲེང་ཤག་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་ཙིལྟི་ཁས་རྦད། ས་ནཱ་ག་<milestone unit="line" n="30.3"/>སྙིང་གཟེར་ཁྲག་ཐིབས་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་སྦུར་ནན་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་ཧི་ནན་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་ཨུ་ནན་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་ཨེ་ནན་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་སྲོ་ག་ལ་དུན་དུན་རྦད། ས་<milestone unit="line" n="30.4"/>ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་ཙིསྟ་རུ་ཐུམ་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་ཧ་ལ་ཧ་ལ་ཕྱུང་རྦད། དམངས་རིགས་རྐང་གཡས་ཞྭ་གྲུམ་གཡོ། །སྙིང་གཟེར་བདུན་གྱིས་འཇོམས་ཤིང་གདོན། །ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་སྦུར་ནན་རྦད། ས་ནཱ་ག་<milestone unit="line" n="30.5"/>སྙིང་གཟེར་འདྲིད་ཕྱུང་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་ཐོ་ག་ལ་མྱོག་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་དུ་ར༷་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་ཡ༷་བཟློག་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་ཙིཀྟ་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་ཨུ་ནན་གཟེར་ཕྱུང་རྦད།<milestone unit="line" n="30.6"/>གདོལ་པ་རྐང་གཡོན་རྣག་ལ་མཇུག །ཁོང་པ་སྦོ་བ་རྣག་ལ་འཇུག །གདུག་པ་ལྟོ་དཀྲུག་སྔགས་ཀྱིས་འཇོམས། །སརྦ་དུ་ར༷་ཨེ་ནན་འདྲིད་ཕྱུང་ཙིསྟ་སྙིང་ཁྲག་གཟེར་ཐུམ་རིལ་རྦད། བ་སུ་རིགས་དྲུག་རྩར་འཇུག་ཕོལ་<milestone unit="page" n="31"/><milestone unit="line" n="31.1"/>༄༅། །འབྲས་གཡོ། །ཧེ་ས་འབྲུ་བརྒྱད་ཐུན་མོང་གནོན། །ཧེ་ས་ཡ་མ་ཐི་ས་ར་ཡ་ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་སྦུར་ནན་རྦད། སྨན་དང་འཕྱེ་བོ་རླུད་སྒོར་འཇུག །མཛེ་རླུད་ཁྲག་སྐྱེ་ཚ་གྲང་འཁྲུགས། །བཅུ་གཅིག་པ་ཡི་<milestone unit="line" n="31.2"/>སྔགས་ཀྱིས་གནོན། །ས་ནཱ་ག་སྲོག་ལ་དུན་དུན་རྦད། །ས་ནཱ་ག་ཙ་རྦད་ཐུམ་རིལ་ཤག །ས་ནཱ་ག་རྩ་རྦད་ཐུམ་རིལ་ཤག །ས་ནཱ་ག་དུན་ལིང་ཐུམ་རིལ་ཤག །ས་ནཱ་ག་སྲོག་ལ་ཧུར་ཐུམ་རིལ་ཤག །ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་<milestone unit="line" n="31.3"/>སྐྲུར་ནན་ཐུམ་རིལ་ཤག །ས་ནཱ་ག་དུ་མེ་མ་མ་སྲོག་གཟིར་རྦད་ཐུམ་རིལ་ཤག །ས་ནཱ་ག་ཙ་ཏྲི་ཤུ་ལ་གཟིར་ནན་ཐུམ་རིལ་ཤག །ས་ནཱ་ག་དྲི་ཏྲི་ཡ༷་ཤིག་གཟིར་ཐུམ་རིལ་ཤག །རྐང་གཅིག་བུ་ག་རྩ་གཉིས་<milestone unit="line" n="31.4"/>འཇུག །གཞོགས་སྐམ་སྦུབ་པ་ནད་ཀྱི་རྒྱུ། །སྙིང་གཟེར་བཅུ་གཅིག་དྲིལ་བས་གདོན། །ས་ནཱ་ག་སྲོག་ལ་བྲེང་ཤག་ཐུམ་རིལ་དུན་དུན་ཛ། །ས་ནཱ་ག་སྲོག་ལ་བྲེང་བྲེང་ཛ་ཛ་ཐུམ་རིལ་ཤག །ས་ནཱ་ག་སྲོག་ལ་དུན་དུན་<milestone unit="line" n="31.5"/>ཤབ །ས་ནཱ་ག་ཙིསྟ་ཐུམ་རིལ་ཤག །ས་ནཱ་ག་རྩ་ལ་རྦད་ཐུམ་རིལ་ཤག །ས་ནཱ་ག་ཐུམ་ལིང་ཐུམ་རིལ་ཤག །ས་ནཱ་ག་ཁ༷་ཤག་ཐུམ་རིལ་ཤག །ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་སྦུར་ནན་ཐུམ་རིལ་ཤག །ས་ནཱ་ག་དུ་མེལ་མ་སྲོག་<milestone unit="line" n="31.6"/>གཟིར་རྦད་ཐུ༷་རིལ་ཤག །ས་ནཱ་ག་ཙི་ཏྲི་ཤུ་གཟིར་ནན་ཐུ༷་ཤག་ཕྲོ་ཏྲི་ཡ༷་རྦད། །གེལ་བ་སོ་དང་སེན་ལ་འཇུག །ལྕེ་འཐིབ་ཀླུ་ནད་བརླང་པོ་གཏོང་། །བཅུ་གཅིག་དང་པོ་བདུན་པའི་ཐ་མ་དང་། །ལོག་དཀྲུག་རྣལ་མ་<milestone unit="page" n="32"/><milestone unit="line" n="32.1"/>སྡེབ་ལ་གདོན། །ས་ནཱ་ག་སྲོག་ལ་བྲེང་ཤག་ཐུ༷་རིལ་དུན་དུན་ཛ་ཛ། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་སརྦཨུ་ནན་གཟེར་ཕྱུང་རྦད། སརྦ་དུ་ར༷་ཨི་ནན་འདྲིད་ཕྱུང་ཙིཏི་སྙིང་གཟེར་ཐུ༷་རིལ་ཤག་རྦད། མགོ་མང་ཁ་ཟས་རོ་ལ་<milestone unit="line" n="32.2"/>འཇུག །ལྕེ་ཡི་དབང་པོ་རོ་དང་བྲལ། །དགུ་དང་བཅུ་གཅིག་དབུས་སྡེབ་གདོན། །ས་ནཱ་ག་དུག་ཕྱུང་སྙིང་གཟེར་རྦད། །ས་ནཱ་ག་ཐུམ་ལིང་ཐུམ་རིལ་ཤག །གདུག་པ་ཆེན་པོ་སྙིང་ལ་འཇུག །སྨྱོ་<milestone unit="line" n="32.3"/>འབོག་འཆོལ་མཛེ་སྡུག་བསྔལ་མྱོང་། །བཅུ་གཅིག་དབུས་དང་བསམ་གཏན་སྔགས། །ཉིན་མཚན་བསྣོལ་མར་བཟླས་པས་གདོན། །ས་ནཱ་ག་དུ༷་ལིང་ཐུ༷་རིལ་ཤག་རྦད། །སརྦ་ཙིཀྟ་རོ་མྱགས་ཁ་ཐམ་སྲོག་གཟིར་སྐྲུར་<milestone unit="line" n="32.4"/>ནན་འདྲིད་ཕྱུང་ཧྲི་ཤག་ཛ། ས་ཡ་མས་རྗེས་ཤུན་དྲིལ་འཇུག །ནང་ཁྲོད་ལྔ་ཟ་མཛེ་ཡམས་བསྐྱེད། །ཕྱག་རྒྱ་བསམ་གཏན་རྣལ་མས་གདོན། །ས་ནཱ་ག་སརྦ་ཙིཉི་རོ་མྱགས་ཁ་ཐམ་སྲོག་གཟིར་སྦུར་ནན་འདྲིད་ཕྱུང་ཧྲི་<milestone unit="line" n="32.5"/>ཤག་རྦད། ལྟོ་འཕྱེ་རྩ་བཞི་སྦུབས་ལ་འཇུག །བད་ཀན་ཁྲག་རླུད་མཁྲིས་ནད་བསྐྱེད། །སྐྱོ་དུབ་སེམས་གཡེང་འཆལ་དང་འཐིབས། ཁེ་ཕྲད་མགོ་དང་དགུ་པའི་དབུས། །སྡེབ་ལ་བཟླས་ལ་དྲག་པོ་གདོན། །ས་ནཱ་ག་<milestone unit="line" n="32.6"/>ཙིསྟ་རོ་མྱགས་རྦད། །བྲག་ལ་མྱོག་ཏི་རྦད། སྲོག་ལ་མུག་ཏི་རྦད། དུག་ཕྱུང་ཁྲམ་ཤིང་རྦད། ས་ནཱ་ག་དུག་ཕྱུང་སྙིང་གཟེར་རྦད། འཐོམས་པ་ཚིགས་ལ་འཇུག་པ་སྟེ། །རྐང་ལག་ཞྭ་གྲུམ་ལུས་སྐེམ་སྦྱིད། །སྔགས་ནི་<milestone unit="page" n="33"/><milestone unit="line" n="33.1"/>༄༅། །དགུ་བདུན་གོང་བཞིན་སྡེབ། ས་ནཱ་ག་མ་ཏྲག་སྙིང་གཟེར་རྦད། ས་ནཱ་ག་ཙི་ཏྲི་སྙིང་གཟེར་ཙིསྟ་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་སྦུར་ནན་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་འདྲིད་ཕྱུང་རྦད། མགོ་དགུ་མགོ་ལྔ་ཁ་ཟས་<milestone unit="line" n="33.2"/>འཇུག །ཟས་ལ་རོ་མེད་ལྡིབ་དང་ལྐུགས། ཁེ་ཕྲད་དྲག་པོ་མགོ་མས་གདོན། །ས་ནཱ་ག་ཁམ་ཤག་ཐུ༷་རིལ་ཧྲིལ་ཕྱགས་རྦད། །ཙ་ཏྲི་མ་མ་དབུགས་ལ་བྲང་གཟེར་རྦད། རྩ་ལ་ཧུར་ཐུ༷་རྦད། སྲོག་ལ་ཐུན་རྦད་སྨྱོ། ས་<milestone unit="line" n="33.3"/>བདག་ས་སྲིན་ཁ་མིག་འཇུག །རྨ་དང་སྲིན་དང་ལིང་ཏོག་འབྲས། ཁེ་ཕྲད་དང་མགོ་གཉིས་སྡེབ་ལ། །བཅུ་གཅིག་དབུས་མ་བསྣོན་པས་གདོན། །ས་ནཱ་ག་ཁྲག་ལ་མྱོག་ཏི་རྦད། ཁམ་ཤག་ཐུ༷་རིལ་ཧྲིལ་མྱགས་རྦད།<milestone unit="line" n="33.4"/>ས་ནཱ་ག་དུ༷་ལིང་ཐུ༷་རིལ་ཤག་རྦད། གཉན་གྱི་ནད་རིགས་སྐམ་དང་འཇའ། །བསམ་གཏན་བཅུ་གཉིས་བཞི་པ་མགོར། །སྡེབ་ལ་སྲེག་དང་ཁྲུས་བྱས་ཐོན། །ས་ནཱ་ག་རྩ་ལ་རྦད་ཐུ༷་རིལ་སྨྱོ། སརྦ་ཙིསྟ་རོ་མྱགས་ཁ་ཐམ་<milestone unit="line" n="33.5"/>སྲོག་གཟིར་སྦུར་ནན་འདྲིད་ཕྱུང་ཧྲི་ཤག་རྦད། ཀླུ་བརྒྱད་ཀླུ་སྲིན་དགངས་དང་འཐིབས། །འགུལ་དང་འཕྲིགས་དང་ཚ་ཞིང་ཟ། །དྲག་སྔགས་མགོ་བདུན་གུ་འཕྲད་གདོན། །ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་སྦུར་ནན་རྦད། །ས་ནཱ་<milestone unit="line" n="33.6"/>གསྙིངལཏྲིགསྙིངགཟེརརྦད། ས་ནཱ་ག་ཙིསྟ་རོ་མྱགས་རྦད། །གདུག་པ་གསུམ་དང་མ་མོར་བསྡོང་། །རིམས་ནད་སྨྱོ་འབོག་ལྕི་འཐིབས་ན། །བཅུ་གཅིག་དུ་མེ་འབྲུ་དགུས་གདོན། །དུ་མེ་སུ་སྲོག་གཟིར་རྦད། ཐུ༷་<milestone unit="page" n="34"/><milestone unit="line" n="34.1"/>རིལ་ཤག གདུག་པ་གསུམ་དང་རྒྱལ་པོའི་ནད། །སྨྱོ་འབོག་སྙིང་ཕྱུང་སུ་ལ་ཁྲོལ། །ཙ་ཏྲི་འབྲུ་དགུ་ཕྱེ་ལ་གདོན། །ཙ་ཏྲི་ས་ནཱ་ག་ཐུ༷་རིལ་གཟིར་ཤིག གདུག་པ་གསུམ་དང་བཙན་གྱི་ནད། །གྲི་ཟེར་ཁྲོ་ཞིང་རང་ཉམ་<milestone unit="line" n="34.2"/>ཆུང་། །ཛ་ཡ༷་འབྲུ་བཅུ་ཕྱེ་ལ་གདོན། །ས་ནཱ་ག་ཛ་ཡ༷་གཟེར་ཐུ༷་རིལ་ཤག་རྦད། མཛེ་འདྲེ་ཐེའུ་བྲང་གདུག་པའི་ནད། །བློ་་གློ་ཀུ བུར་ཧུར་ཐུམ་ཡིད་འཁྲུགས་ཡོང་། །རོ་དྲི་ཏྲིཡངའབྲུ་དགུ་ཕྱེ་ནས་གདོན། །ས་ནཱ་ག་<milestone unit="line" n="34.3"/>རོརྣ་ཏྲིཡངགཟིར་ཐུ༷་རིལ་ཤག །འཇུག་པ་ངེས་པའི་ཚད་མས་བརྟག །ནད་རྟགས་ཤེས་ནས་སྔགས་རེ་གདོན། །རྟགས་མེད་འཁྲུགས་ན་རྣོ་དབལ་བཏགས། །མཛེ་ཡམས་བསྲུང་བའི་སྦྱོར་བར་བཤད། །དཔལ་ཚེ་<milestone unit="line" n="34.4"/>བདག་གི་དགོངས་རྒྱུད་ནག་པོ་ལས། ནད་བརྟགས་ལ་གདོན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དབང་སྡུད་ཀྱི་རྩ་བ་འདི་གསུངས་སོ། །སྔོན་དུ་འགྲོ་བ་བརྟན་བྱས་ལ། །གཟུགས་<milestone unit="line" n="34.5"/>གཉིས་བཅའ་འམ་ལྡིང་ཐབས་བཏག །ཐོད་པའམ་ཁྱུ་མཆོག་རྭ་རུ་གཞུག ཁུ་གསུམ་རྩང་བཅས་རེ་བར་གདབ། །ལས་ཀྱི་ཚེ་བདག་གསལ་བྱས་ལ། །བླ་སྲོག་ནུས་པ་བདག་དབང་བསྡུ། །ལིསྐོ་གཟུགས་དང་རྟེན་ལ་<milestone unit="line" n="34.6"/>བསྟིམ། །ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་་ར་བ་བརྩམ། །གཟིར་བ་བརྒྱ་བརྒྱ་བསད་པ་་ང་། །ཐོན་ནས་ཕུར་པ་ ང་གར་གདབ། །གདུག་པ་ ་དང་ ན་ལ་མནན། །ས་བརྐོ་ཕོ་ཉ་བླ་བགུགས་མནན། །ས་བདགདབངཆེནཕོ<milestone unit="page" n="35"/><milestone unit="line" n="35.1"/>༄༅། །བྲང་གདབ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལས་དྲག་སྔགས་འདི་བཏོན་ཏོ། །ཨེ་ཀ་ཧེ་ཀ་སྒྲི་མ་ཧེ་གང་ཏྲི་ཡ། ཧེ་ས་སྒྱི་ས་མ་ཛ་ཏྭ། ཀུན་སྨད་བཛྲ་ནི་ཛ་སད་ཀ་ར་ཡ་ཧུ༷་<milestone unit="line" n="35.2"/>ཕཊ། ཨེ་ཀ་ཧེ་དུན་རསྒ་རྦད། ཡ་ཧེ་ས་ར་རསྒ་རྦད། ཁར་ག་ཙ་དུར་རཀྟ་རྦད། ཐ་ཀང་ཀུ་མ་ཛ་ནི་རསྒ་རྦད། ས་དཀར་ཡ་དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་བཱ་ར་ཡ་རྦད། ཡ་མ་ཨེ་མ་ཧེ་ཀ་ར་ཛ་སྒྲི་མ་ནན་མ་ལ་ཧེ་སང་ཛ་ཐུན་ནན།<milestone unit="line" n="35.3"/>པྲ་ཡ་མ་ས་ར་ནཱ་ག་ཐི་པར་ན་ནན། ཐྲོ་ཏྲི་སྟམ་བྷ་ཡ་ནན། ཡུང་དཀར་ཡུངས་ནག་ཕུར་པ་ཁྲག །སོ་སོར་བྲིས་ལ་མཚོན་གྱིས་གཏུབ། །དབྱང་སྡུད་ལན་གཉིས་རྫོགས་པར་བཤད། །དྲག་པོའི་སེར་བ་འདི་ལྟ་སྟེ། །ཡུལ་<milestone unit="line" n="35.4"/>གྱི་ལྷ་རྟེན་ཀླུ་དང་བཙན། །སེར་སྲུང་དྲི་མ་སྔོ་སྣ་ས། །བསྲེས་ལ་ཁྲག་གི་སྦལ་པ་གཉིས། །ལྟོ་སྦྱར་ཞིང་རས་སྔགས་ཀྱིས་གྲིལ། །ཐོད་པ་ཁྲག་སྣ་དང་བཅས་པ། །འབྲུ་གསུམ་གྲུ་གསུམ་དུག་ཁྲག་བྲན། །ཐོད་པ་དབྱར་<milestone unit="line" n="35.5"/>དཔྱིད་མཚམས་སུ་གཞུག །སྟོན་ཟླ་གསུམ་ལ་༷གཟུགས་བླངས་༷ལ། །རྫས་ཀྱི༷ས༷་སྦལ་བའི་བར་དུ་གཞུག །གོང་གི་ཐུན་བྲབ་ཕུར་པས་བརྡེག །བ༷རྒྱད་དང་བཅུ་གཅིག་ཉ་བཅུ་དགུ། །ཉི་ཤུ་དགུ་ལ་དབབ་པར་<milestone unit="line" n="35.6"/>བརྩམ། །ཨེ་ཀ་ཧེ་ཀ་ཡ་མ་ཧེ་སང་པྲ་མ་ས་ར་ཕྲོ། ཧྲིལ་དྲག་ཏུ་ཕྲོ་ཕྲོ་ཧྲིལ། ཕྲོ་ཕྲོ་ཤར་ཤར་ཧྲིལ་སྨྱོ། དེ་བ་ཛ་ཡ་མ་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་རོ་མྱགས། ཕྲོ་ཕྲོ་ཤར་ཤར་དྲག་ཏུ་ཕོབ། །ཡ་མ་རསྒ་ནཱ་ག་དུན་རྦད་ན་ག་སྙིང་<milestone unit="page" n="36"/><milestone unit="line" n="36.1"/>གཟེར་ས་ཏྲི་ནན་རྦད། ལས་གཉིས་ཡན་ལག་རྫོགས་པར་བཤད། །དཔལ་ཚེ་བདག་གི་དགོངས་རྒྱུད་ནག་པོ་ལས། དྲག་སྔགས་དབང་སྡུད་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="36.2"/>གབ་པ་མངོན་དུ་ཕྱུང་བའི་སྦྱོར་བ་འདི་གསུངས་སོ། །བསྲུང་དང་གཟིར་དང་བཤིག་དང་བསད། །མནན་དང་བསྲེག་དང་ཟོར་ཐུན་མཐར། །དྲིལ་བའི་འཁོར་ལོ་འདི་ལྟ་སྟེ། །རྒྱ་ཤོག་གྲུ་བཞི་ཆ་གཉིས་ལ། །སྨེ་བ་ལྔ་<milestone unit="line" n="36.3"/>དང་ནི་རང་བྱུག །ཐིག་སྐོར་རིམ་པ་གསུམ་དུ་བསྐོར། །དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་ཟླ་གམ་གསུམ། །མིང་རུས་སྲུང་བ་སྐབས་ཀྱིས་བྲི། །དེ་ཡི་ཕྱི་རིམ་འཁྲུལ་མིག་བཅུ། །རྩ་བ་དྲག་སྔགས་གང་རུང་དགོད། །ཡང་ལོགས་<milestone unit="line" n="36.4"/>རྩིབས་ཆེན་བཅུ་གཉིས་ལ། །སྤུ་གྲི་སྦྱོར་བ་བཀང་ལ་འཕྲོ། །སྲིད་པའི་རུས་སྦལ་ལྟོ་བར་བཅའ། །ཞག་དགུ་འམ་ཟླ་ཕྱེད་སྦྱོར་བ་བརྩམ། །འཁོར་ལོ་ཐོད་པ་ཀླུ་དང་རྟེན། །སྦྱོར་བ་དམིགས་དང་སྐབས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="36.5"/>མནན། །རྗེས་གཅོད་གཟིར་དང་ཁ་གསོ་ཟོར། །རིམ་པ་དེ་བཞིན་ཤེས་པར་བྱ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལས་དྲག་པོའི་སྔགས་འདི་བཏོན་ནོ།༷།ཨེ་ཀ་ཡ་མ་སྒྲི་མ་ཛ་ནི་ར་མ་ཡ<milestone unit="line" n="36.6"/>སརྦ་ཤ་ཏྲུ༷་སྟམ་བྷ་ཡ་ནན། འདྲི་དུག་ཕྱུང་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟིར་སྦུར་ནན་རྦད། ཁམ་ཤག་རྦད། སརྦ་ཨུ་ནན་འདྲིད་ཕྱུང་། རོ་མྱགས་ཐུ༷་རྦད། སྐྲོ་ཕྲོ༷་ཤར་ཤར། ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཕོབ། ཕྲོ་ཤར་ནཱ་ག་དེ་བ་ཛ་ཡ༷་ས་ཏྲི་སྙིང་<milestone unit="page" n="37"/><milestone unit="line" n="37.1"/>༄༅། །གཟེར་སྦུར་ནན། ཕྲོ་ཤར་ཧྲིལ་སྨྱོ། ར༷་ཐུན་ཕྲོ་ཤར་ཧྲིལ་ཕོབ། ཨེ་ཀ་ཡ་མ་གྲ༷་གྲ༷་ར༷་ཙིསྟ་ནན། འདྲིད་ཕྱུང་རྦད། དྲག་པོ་ལས་ཀྱི་རིམ་བསྡུས་པ། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་ཚེ་བདག་གིས། །སྦྱོར་བ་དག་པའི་<milestone unit="line" n="37.2"/>ཚེ་དག་བཤད། །དཔལ་ཚེ་བདག་གི་དགོངས་རྒྱུད་ནག་པོ་ལས། གབ་པ་མངོན་དུ་བྱུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས། མགོ་དགུ་པའི་སྦྱོར་བ་དྲིལ་བའི་འཁོར་ལོ་འདི་<milestone unit="line" n="37.3"/>གསུངས་སོ། །རྩ་བ་གཅིག་ལ་ཡན་ལག་ལྔ། །སྙིང་པོ་ཉིད་ལས་ཡེ་ཤེས་ཀྱི། །འོད་དང་ཟེར་གྱི་ཚུལ་ཅན་གྱིས། །གདུག་པའི་གནས་སུ་མཚམས་དང་སྦྱར། །དུར་ཁྲོད་རས་དང་ཤོག་བུ་ལ། །ཐིག་སྐོར་རིམ་པ་བཞི་རུ་<milestone unit="line" n="37.4"/>བསྐོར། །དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་ཟླ་གམ་གསུམ། །མིག་རུས་གང་དམིགས་བསྲུང་བ་བྲི། །ཕྱི་རིམ་རྩིབས་བཞིའམ་ཁྱམས་ཁང་བཞིར། །བྱས་ལ་སྤུ་གྲི་རྫོགས་པར་དགོད། །ཡང་ལོགས་ཞབྲུལ་མིག་བཅུ་དྲུག་ལ། །རྩ་<milestone unit="line" n="37.5"/>བའི་དྲག་སྔགས་དེ་བཞིན་དགོད། །ཐ་མ་སྦྲུལ་གདུག་ཆེན་པོས་བསྡམ། ཁ་སྦྱར་དུག་ཆུ་ཚ་བ་ཁྲག །བསྐུས་ལ་དོར་ཅང་ལིསྐོར་སྦྱར། །ཞག་དགུ་གསལ་གསུམ་གནད་དགུ་བདོག །ཉིན་དགུ་གཏོར་ལ་མཚན་དགུ་<milestone unit="line" n="37.6"/>དྲེལ། །གསད་པའི་ལས་དེ་མཐའ་རུ་མནན། །ཞག་དགུ་གཟིར་ཤིག་མནན་པ་ཟོར། །ཆུ་དྲིལ་གཏའ་གཞུག་ཟོར་ཐབས་གཟིར། །ཡན་ལག་ལས་དེ་སྐབས་ཀྱིས་བླངས། །མཐའ་མ་ས་ཡི་འཁོར་ལོ་བཅའ། །མཎྜལ་<milestone unit="page" n="38"/><milestone unit="line" n="38.1"/>དབུས་སུ་མེ་ཐབས་བཅའ། ཁ་ཁྱེར་ཆག་གང་གྱེན་དང་ཐུར། །ནང་དུ་ལ༷་ར༷་སྙིང་པོ་བྲི། །ལིསྐོའི་སྙིང་གར་ཧོམ་ཤིང་མནན། ཁྲ་གསུམ་ཁྲག་གསུམ་དུག་སྣ་གསུམ། །འོ་མ་ཏིལ་ནག་ཉུང་ནག་མར། །ཕྱི་རིམ་རྒྱ་གྲམ་<milestone unit="line" n="38.2"/>བཞི་ལ་དགོད། །མཐའ་མ་མེ་རི་གཟུགས་དང་མིང་། །བསྐོར་ལ་ཞག་ལྔ་ཐུན་བྲབ་གཟིར། །ཞག་གསུམ་བསྲེག་ཅིང་མཆོད་པ་བསྟབ། །མཐའ་རུ་མནན་པ་ཐལ་བ་གདབ། །ལས་ཀྱི་རྗེས་གཅོད་བརྣག་པའི་<milestone unit="line" n="38.3"/>མཆོག །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཉིད་ཀྱི༷་སྐྲུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལས་དྲག་སྔགས༷་འདི༷་བཏོན་ནོ། །ཨེ་ཀ་ཧེ་དུན་ཡ་མ་རཀ་ཤ་ཛ། མུན་ཏྲི་ཤ༷་ཙ་ཏྲི་ཤཱ་སྙིང་། དགྲ༷ ་བོ༷འི་སྲོག་ལ་ཤ་ཏྲུ༷། མྱ་ར་ཡ་རྦད༷། སྲོག་སྟུམ་བྷ་<milestone unit="line" n="38.4"/>ཡ་ནན། སྲོག་ལ་ནི་ཤག་ཧུར་ཡམ་ཐུན་བྱེ། ཕྲོ་ཕྲོ་ཤར་ཤར་ཧྲིལ་ཧྲིལ་དྲག་ཏུ་ཕོབ། ཕྲོ་ཕྲོ་ཤར་ཤར་ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཐུ༷་བྱེ། ནཱ་ག་ཛ་ཡ༷་སྙིང་གཟེར་ཙིཀྟ་ཧུར་ཡ་ནན། ཕྲོ་ཕྲོ་ཤར་ཤར་ཧྲིལ་སྨྱོ། དེ་བ་ར༷་ཕྲོ་ཤར་ནཱ་ག་བ༷་<milestone unit="line" n="38.5"/>ར༷། ཐུམ་ཧྲིལ་ཤར་སྨྱོ། སརྦ་ཤ་ཏྲུ༷་སྟམ་བྷ་ཡ་ནན། འདྲིད་རྦད། སརྦ་ཨུ་ནན་ཡང་བཟློག་ཧུར་ཡ༷། ཁ་འདྲིད་ཕྱུང་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་སྦུར་ནན། ཐུ༷་རིལ་ཤག་རྦད། སརྦ་ར༷་ཐུན་སྲོག་ལ་མྱོག །ཐུན་རྦད། བ༷་ར༷་ཛ་<milestone unit="line" n="38.6"/>ལ་ར༷། ལས་རྣམས་རྩ་བ་བཅས་པ་ཡི། །སྤྲུལ་པའི་སྦྱོར་བ་རྩ་བར་བཤད། །དཔལ་ཚེ་བདག་གི་དགོངས་རྒྱུད་ནག་པོ་ལས། མགོ་དགུ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་<milestone unit="page" n="39"/><milestone unit="line" n="39.1"/>༄༅། །དྲག་པོ་མངོན་དུ་ཕྱུང་བ་ལས་ཀུན་གྱི་བྱ་བ་སྦྱིན་སྲེག་གི་སྦྱོར་བ་འདི་གསུངས་སོ། །དང་པོ་ཡིད་མཐུན་བདེ་བ་ཡི། །གནས་དང་ཡོ་བྱད་རྫོགས་པར་བཤམ། །མཎྜལ་ས་དཀར་སྤོས་དང་ལྡན། །དབུས་<milestone unit="line" n="39.2"/>སུ་མེ་ཐབས་ཟླུམ་པོར་བརྩིག ཁྲུ་གང་ཁ་ཁྱེར་མཛུབ་གང་བ། །སོར་བཞི་ཞིང་དུ་རྣམ་པར་བརྟག །ནང་དུ་ཆག་གང་ཐུར་དུ་བརྐོ། །དཀར་བའི་ནང་དུ་འདབ་མ་བརྒྱད། །གེ་སར་དུང་གི་དབྱིབས་ཅན་དེ། །ཐ་མ་འཁོར་<milestone unit="line" n="39.3"/>ཡུག་དཀར་པོར་བྱ། །ཧོམ་ཤིང་ལྕང་མ་གླང་མ་དང་། །ཕང་མ་དག་ལ་ཁྲུ་གང་བྱ། །དེ་ཉིད་ཡམ་ཤིང་སོར་བརྒྱད་ལ། །དབྱིབས་དང་ཁ་དོག་དཀར་ལ་ཟླུམ། །འབྲས་དང་ནས་ཆན་རྩི་མར་དང་། །མེ་ཏོག་སྣ་ཚོགས་གུ་<milestone unit="line" n="39.4"/>གུལ་དཀར། །འོ་མ་དང་བཅས་མཆོད་པར་དབུལ། །ཚོགས་བསག་སྲིའུ་གསོ་ལ་སྦྱར། །ལྷ་བསྐུལ་སྔགས་བཅས་མཆོད་པར་བསྲེག །ཞི་བར་གྱུར་ཅེས་བརྗོད་ལ་སྔགས། །ཐལ་འཇིམ་ཉ་ཕྱིས་རས་ཁར་<milestone unit="line" n="39.5"/>ནང་། །ག་ས་ལ་ཞི་བའི་ས་རུ་སྦ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱེས་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལས་ཞི་བའི་སྔགས་འདི་བཏོན་ནོ། །ཨེ་ཀ་ཧེ་དུན་ཡ་མ་སྙིང་ཁྲག་ར་མ་ཙ་ཡ། ཧུར་ཁ༷་བ༷་རིལ་ཆེ་གེ་མོ་ཤཱསྟི༷། ཨུ་<milestone unit="line" n="39.6"/>ཡུསྐོ་ན་སརྦ་ཏེ། དགྲ་དང་གནོད་བྱེད་ལོག་འདྲེན་དང་། །ཕས་ཕམ་དང་ནི་ཞི་བར་བཤད། །དཔལ་ཚེ་བདག་གི་དགོངས་རྒྱུད་ནག་པོ་ལས། ཐམས་ཅད་ཞི་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་<milestone unit="page" n="41"/><milestone unit="line" n="41.1"/>༄༅། །ལ། །ཙསྡོན་ཁྲག་དང་རྒྱ་སྐྱེགས་བསྐུ། །ནང་དུ་ལྕགས་ཀྱུ་དམར་པོར་བྱ། །ཛ༷༷དང་ཧི༷༷ཡིས་གང་བར་བྱ། ཁ་ཁྱེར་ཨུ་ཀརྙ་ཡིས་བསྐོར། །ཐ་མར་ཞགས་བསྡོག་ལྕགས་ཀྱུ་འཁྱིལ། །དབང་དྲག་ཡི་གེ་<milestone unit="line" n="41.2"/>ཧེཤ༷ མ་བྲི། །འོམ་བུ་སྤྱག་ཤད་རྒྱ་ཚིལ་ཤིང་། །མངལ་ཁྲག་རྒྱ་སྐྱེགས་ཙསྡོན་ཆུ། །ཧོམ་ཁུང་གྲུ་གང་ཡམ་ཤིང་བསྐུ། །ཆགས་པའི་བརྡའ་ཡིས་ཡམ་ཤིང་གདབ། །སྔགས་ཀྱང་བར་མ་ཆད་པར་བཟླས། །འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="41.3"/>ཙསྡོན་རྒྱ་སྐྱེགས་བྲི། །མྱུ་ཁྱུད་རིམ་པ་གསུམ་དུ་བསྐོར། །ནང་དང་ཟླ་གམ་གང་འདོད་མིང་། །མུ་ཁྱུད་གཉིས་པར་རྩ་བའི་སྔགས། །ཐ་མར་ལྕགས་ཀྱུ་ཞགས་བསྡོག་བཅུ། །དབང་དུ་བྱ་བའི་སྤུ་གྲིས་གང་། ཁ་སྦྱར་བར་<milestone unit="line" n="41.4"/>སྣང་དགུང་ལ་བཅའ། །ཕོ་ཉ་བསྐུལ་ལ་དབང་དུ་བྱ། །ཞག་བདུན་བར་དུ་ལས་རྨིགས་བརྟག །མཐའ་རུ་སྲིན་མོའི་སྒྲོམ་ལ་གཏད། །སྦྱོར་བ་ཀུན་ལྡན་བེ་བག་ཏ། །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་<milestone unit="line" n="41.5"/>གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལས་དྲག་སྔགས་འདི་བཏོན་ཏོ། །ཆེ་གེ་སརྦ་ཨུ་ཀརྙ་ཡ་ཧྲི་ཤ་ཡ་བྲེང་བྲེང་དུན་དུན་ཛ། གདུག་པ་ཀུན་གྱི་མཆོག་ཏུ་བཤད། །དཔལ་ཚེ་བདག་གི་དགོངས་རྒྱུད་ནག་པོ་ལས། ཐམས་ཅད་དབང་དུ་<milestone unit="line" n="41.6"/>བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དྲག་པོའི་སྦྱོར་བ་འདི་གསུངས་སོ། །དུར་ཁྲོད་གཉན་རིག་གདུག་པ་སྲ །ཕུང་ས་གསུམ་ལ་མཎྜལ་བྱ། ཁྲག་དང་དུག་གིས་ཆགས་<milestone unit="page" n="42"/><milestone unit="line" n="42.1"/>ཆག་གདབ། །དབུས་སུ་མེ་ཐབ་གྲུ་གསུམ་ལ། ཁ་ཁྱེར་གསུམ་དང་ལྡན་པར་བྱ། །མཐོ་གང་མཛུབ་གང་ཆག་གང་དུ། །ནང་ལ་སོགས་པར་རིམ་བཞིན་བྱ། །ནང་དུ་རྒྱ་སོལ་ཁ་ཁྱེར་དམར། །རྩད་དང་ཐོད་པ་མེ་རི་<milestone unit="line" n="42.2"/>བྱ། ཁུ་རྟེན་ལིདྷ་དབུས་དང་ལྔ། །ཧོམ་ཤིང་ཁྲུ་གང་དྲག་པོ་གཟུག །ཟླ་གམ་གནོད་པའི་གཟུགས་མིང་བཞག །ཐོད་པའི་ལིསྐོ་འོག་ཏུ་མནན། །ཐ་མ་རྒྱ་གྲམ་ཕུར་པ་ཁྲག །བཅུ་གཉིས་རྩིབས་ལ་མེ་རི་ལྡན། ཁྲ་སྣ་<milestone unit="line" n="42.3"/>ཁྲག་སྣ་དེ་བཞིན་ཚིལ། །དུག་སྣ་སྔོ་སྣ་འོ་མ་ཆང་། ཁྲག་དང་མར་ཁུ་རྫས་ཀྱིས་བསྐོར། །ཐུན་རྫས་བདུག་རྫས་རྒྱ་གྲམ་ལ། །བར་སྣང་གཅོད་པའི་འཁོར་ལོ་བཅའ། །དུར་ཁྲོད་རས་དང་རོ་ཡི་རྫས། ་༑ག་ཕུ་དག་ལ་<milestone unit="line" n="42.4"/>བཞི་རུ་བསྐོར། །དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་ཟླ་གམ་གསུམ། །མིང་རུས་ཁམས་དང་བསྲུང་བ་བྲི། །ཕྱི་རིམ་ལྕགས་མཁར་བཅུ་གཉིས་ལ། །རྩ་བའི་དྲག་སྔགས་ཀུན་གྱི་ལུས། །ཡང་ལོགས་རྩིབས་ཆེན་བཅུ་གཉིས་<milestone unit="line" n="42.5"/>ལ། །གཅོད་ཅིང་སྲེག་པའི་སྣུ་གྲིས་མཛེས། །མཐའ་མ་སྦྲུལ་གྱི་ར་བས་བསྐོར། །མུན་ནམ་ཁྱམས་ལ་གནོད་པའི་གདོན། །བྲིས་ལ་རུས་སྦལ་ལྟོ་བར་བཅའ། །བར་སྣང་མེ་ཐབ་སྟེང་དུ་བཅའ། །ཐོད་པ་ཁ་སྦྱོར་སྟེང་མ་<milestone unit="line" n="42.6"/>ལ། །ནང་དུ་རྒྱ་གྲམ་སྦྲུལ་གྱིས་བསྐོར། །ཐོད་པ་སྙིང་གའི་བཅུ་བསྡུ་བྲི། །རང་ལ་མནན་སྔགས་ཆང་བཅས་དགོད། །འོག་མ་མོ་ཡི་ཐོད་པ་ལ། །གྲུ་གསུམ་སྦྲུལ་དང་མེ་རི་བྲི། །གཟུགས་དང་སྙིང་པོ་མིང་རུས་<milestone unit="page" n="43"/><milestone unit="line" n="43.1"/>༄༅། །བྲི། །བྲིས་ལ་ལིདྷ་བར་དུ་གཞུག །ཞག་བདུན་གསལ་གསུམ་དྲག་སྔགས་བཟླས། །ཉིན་མཚན་གུང་ལ་བསྐུལ་ཞིང་བསྟབ། །རྫས་དང་ལིསྐོ་མིང་བྱང་བསྲེག །དྲག་སྔགས་བཅུ་བསྡུས་རྫས་རེ་<milestone unit="line" n="43.2"/>དབུལ། །བདག་དང་བུམ་པ་མེ་ཐབ་ལ། །ལྷ་ཡི་ང་རྒྱལ་ཟིལ་གནོན་དུ། །སྔགས་དང་བཅས་པས་གསལ་བར་བརྟག །གཤིན་རྗེའི་གཤེད་དང་ཡང་འཁོར་ཀུན། །མེ་ཐབ་ཕྲིན་ལས་བཞི་ཀ་ལ། །གསལ་བར་བྱས་ལ་<milestone unit="line" n="43.3"/>ལས་ལ་མངག །མཐའ་རུ་གདུག་པའི་ཀླུ་ལ་གཏད། །ཐལ་བ་མནན་པའི་ཕྱོགས་དག་ཏུ། །ཟོར་དུ་འཕང་བ་ཐུན་བྲབ་ལའོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལས་དྲག་སྔགས་འདི་<milestone unit="line" n="43.4"/>བཏོན་ནོ། །དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་ཧུར་ཤ་ཡག ནཱ་ར་ཡ་ར༷། ཁ༷་ར༷་ཛ་ར༷། ཞེས་ཁ་བསྐང་བའོ། །ཉེ་བར་གྱུར་པའི་སྦྱོར་བ་འདི། །འཁོར་ལོ་ཧོམ་སྦྲེལ་དྲག་པོར་བཤད། །དཔལ་ཚེ་བདག་གི་དགོངས་རྒྱུད་ནག་པོ་ལས།<milestone unit="line" n="43.5"/>དྲག་པོ་ཧོམ་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་སྤྱིན་བསྲེག་གི་སྦྱོར་བ་འདི་གསུངས་སོ། །དང་པོ་ཡིད་མཐུན་བདེ་བ་ཡི། །དུར་ཁྲོད་བདེ་བའི་གནས་དག་<milestone unit="line" n="43.6"/>ཏུ། །རང་སེམས་དབེན་པའི་མཚམས་བཅད་ལ། །རྟེན་གཞི་ས་དང་ཉམས་དགའ་ཡིས། །བཤམས་ལ་མཎྜལ་ཁྲུ་གང་བརྩིག །རྒྱ་རུ་དཔག་ཚད་འབྱོར་ཚད་ལ། །རིན་ཆེན་བདུད་རྩི་དུག་ཁྲག་བྱུག །མཎྜལ་དབུས་ཀྱི་<milestone unit="page" n="44"/><milestone unit="line" n="44.1"/>གཞི་ཉིད་ལ། །རྒྱས་པའི་ཐབ་ཁུང་གྲུ་བཞི་པ། །དཔངས་སུ་ཁྲུ་གང་ལེགས་པར་བྱ། །སྟེང་དུ་མཐོ་གང་དཔངས་ཚད་ཅན། །ཞི་བའི་ཐབས་ཁྲུ་ཟླུམ་པོར་བརྩེག །དེ་སྟེང་དབང་གི་ཟླ་གམ་ཡང་། །གོང་མའི་ཚད་དུ་<milestone unit="line" n="44.2"/>དཔག་ལ་བརྩེག །ཡང་སྟེང་དྲག་པོའི་ཐབ་ཁུང་སྟེ། །མཐོ་གང་གྲུ་གསུམ་ཁ་ཁྱེར་གསུམ། །རྒྱ་སོལ་རོ་སོལ་ནག་པོ་ལ། །རྩང་དང་ཐོད་ཕྲེང་མེ་རི་འབར། །ཟླ་གམ་རྒྱ་སྐྱེགས་མངལ་ཁྲག་གིས། །ཞི་བ་རས་དཀར་ཅོང་<milestone unit="line" n="44.3"/>ཟི་བྱུག །རྒྱས་པ་གསེར་དང་ལྡོང་རོས་གྱིས། ཁ་དོག་སོ་སོ་རིས་སུ་དབྱེ། །ཐོད་པ་འཁོར་ལོ་ལིདྷ་མིང་། །མཐིང་ནག་དང་བཅས་དབུས་སུ་གཞུག །སྟེང་དུ་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་གདབ། །དེ་སྟེང་ལིདྨ་རྒྱ་གྲམ་དབུས། །ར༷་ལ༷་<milestone unit="line" n="44.4"/>ཡ༷་བཞི་ཡ༷་དབུས་ལྡན། །སེང་ལྡེང་ཚེར་ནག་ཕུར་བུ་མདའ། །དམེ་ལག་གདུག་པའི་ཧོམ་ཤིང་གཟུག །དབང་ལ་ལྕགས་ཀྱུ་ཛ༷༷ དང་ཡ༷། །བྲིས་ལ་ཐམས་ཅད་དབང་དུ་འགྱུར། །ཞི་བའི་དལ་ལ་ཨ་དང་ལྡན། །རྒྱས་པ་<milestone unit="line" n="44.5"/>སེར་པོ་གང་འདོད་མིང་། ཁ་ཁྱེར་འཁོར་ལོ་སེར་པོ་བྲི། །ཧོམ་ཤིང་ཁ་དོག་གང་བཞིན་སྦྱར། །བསྲེག་རྫས་དྲིལ་ལ་སོ་སོར་དབྱེ། །འབྲས་དང་འོ་མ་མེ་ཏོག་ཅན། །ཞི་བའི་ཐབ་ཁུང་ལྷ་ལ་དབུལ། །གདུག་པ་གསུམ་པོ་<milestone unit="line" n="44.6"/>སྦྱོར་བར་བརྟག །མངལ་ཁྲག་སྐྱེར་དཀར་སྟག་ཤ་ཆེན། །དབང་གི་ལྟལདེབཞིནདབུལ། །མངར་དང་སྦྲང་རྩི་བདུད་རྩི་ཡིས། །མེ་ཏོག་འབྲས་བུ་རྩི་མར་མཚན། །མི་ཤ་རྟ་ཤ་ཕག་ཤ་སྦྲུལ། །དྲག་པོས་བསད་པའི་<milestone unit="page" n="45"/><milestone unit="line" n="45.1"/>༄༅། །སྐབས་སུ་དབུལ། ཁྱི་ཕག་བྱ་ཤ་ཚིལ་དང་ཁྲག །གདུག་པ་གསུམ་པའི་སྦྱོར་བར་བརྟག ཁྲ་སྣ་ཁྲག་སྣ་འོ་མ་དུག །སྦྱོར་བ་དྲག་པོ་བྱད་བཟློག་པའོ། །ཚིལ་དང་གླང་རུ་ཡུགས་མོའི་ཁྲག །ཐེ་བྲང་ལ་<milestone unit="line" n="45.2"/>སོགས་བྱད་དགྲོལ་བའོ། །ཏིལ་དང་ཡུངས་ནག་རྒྱ་ཚིལ་བྲུན། །གཞན་གྱི་བསྲུང་མ་བཟློག་ཅིང་གཟིར། །དུག་གི་རི་ལུ་མིང་རུས་བཅས། །བརྒྱ་དང་འོ་མ་སྔོ་སྣ་ཆང་། ཁྲག་དང་མར་ཁུ་ཀུན་ལ་སྦྱར། །དྲག་པོའི་བྲུབ་<milestone unit="line" n="45.3"/>ཁུང་དག་ཏུའོ། །རང་ཡང་ཟིལ་གནོན་གསལ་བར་བྱ། །ཐབ་ཁུང་བཞི་ལ་ཟིལ་གནོན་གསལ། །གཤིན་རྗེ་མ་མོ་བདུད་ཀྱིས་བསྐོར། ཁྲ་ཁྲག་དྲག་པོའི་རྫས་ལ་རོལ། །བསྐུལ་དང་ཐུན་བྲབ་ལིསྐོ་བསྟབ། །དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="45.4"/>ལྷ་ལ་མཆོད་ཅིང་བསྟོད། །གང་བརྩམས་ཐོགས་མེད་འགྲུབ་པར་བཤད། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་སྔགས་འདི་བཏོན་ཏོ། །དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་དུན་རྨུག་<milestone unit="line" n="45.5"/>ཤན་ཛ། བུར་བུ་བ་སི་ཏི། ཤཱན་ཏི་ཨུ་ཡུརྟོན་མྱ་ར་ཡ་རྦད། སརྦ་ཨེ་ར༷་ཁ་ར༷་ཛ་ལ་ར༷། །དེ་ཡིས་ཉེ་བར་འཇོམས་པ་ཡིན། །དེ་བཞིན་བར་སྣང་འཁོར་ལོ་ཡང་། །ཐིག་སྐོར་རིམ་པ་བཞི་རུ་བསྐོར། །དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་<milestone unit="line" n="45.6"/>ཟླ་གམ་གསུམ། །ཕྱི་ནང་ཡང་ལོགས་མཐའ་མ་གསུམ། །འཕྲུལ་མིག་རྩིབས་ཆེན་བཅུ་གཉིས་ལྡན། །དབུས་སུ་བརྣག་པའི་མིང་རུས་གཟུགས། །ཟླ་གམ་བླ་དང་རུས་ཁམས་བལྟ། །འཕྲུལ་མིགདེབཞིནརྩབའི<milestone unit="page" n="46"/><milestone unit="line" n="46.1"/>སྔགས། །རྩིབས་ཆེན་གཉིས་ལ་དགོད་པ་ནི། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་སྤུ་གྲི་བྲི། །བཀོད་ལ་ཁ་སྦྱར་བར་སྣང་བཅའ། །ཞག་བདུན་གསུམ་དུ་དྲག་སྔགས་བཟླ། །བཞི་རུ་ལས་ཀྱི་སྦྱིན་བསྲེག་བསྲེ། །ཞི་བ་དབང་དྲག་རྒྱས་<milestone unit="line" n="46.2"/>པ་མཐར། །རྫས་དང་སྦྱོར་བ་ཕྱེ་ལ་བྱ། །ལྷ་དང་དྲག་སྔགས་ཧྲིལ་བསྡེབ་པའོ། །དེ་དག་ཐོན་ནས་ཐོད་པ་གདོན། །འཁོར་ལོ་དང་བཅས་ཞབས་འོག་གཞུག །ཡ་མ་མཆོག་ཕུར་སྙིང་གཟེར་ཁྲི། །ཐོད་པ་ལ་སོགས་རྗེས་<milestone unit="line" n="46.3"/>དྲེལ་བས། །ཀླུ་གཟེར་གདུག་པའི་ཀླུ་ལ་གཏད། །ས་སྲོས་བཅུ་དྲུག་ཚེས་གཅིག་ལ། །ཕུར་པ་བཏབ་ལ་ལྷོ་བཤལ་བཀོལ། །ཐོད་པ་སྟེང་དུ་དྲག་པོར་བསྲེག །དབང་ཆེན་ཕོ་བྲང་རྒྱ་གྲམ་མནན། ཁ་གསོ་ལས་<milestone unit="line" n="46.4"/>མཐར་ཐལ་བ་དག །རང་རང་ཁུང་བུ་དང་བཅས་སྦ། །མཐའ་རུ་ཐུན་བསྐུལ་ཟོར་གྱིས་བསྐྱོད། །སྦྱོར་བ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པར་བཤད། །དཔལ་ཚེ་བདག་གི་དགོངས་རྒྱུད་ནག་པོ་ལས། ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་སྤྱིན་སྲེག་གི་<milestone unit="line" n="46.5"/>ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་སྲོག་དམར་ལེན་གྱི་སྦྱོར་བ་འདི་གསུངས་སོ། །དང་པོར་དབེན་པའི་བདེ་གནས་སུ། །བགྲོད་པ་གསུམ་གྱིས་དབང་ཐོབ་པས། །གདེང་གསུམ་ཆེ་<milestone unit="line" n="46.6"/>བ་གསུམ་བཅས་ལ། །སྔགས་ཀྱི་དམོད་པ་གསུམ་དུ་དབྱེ། །བསད་དང་སྲུང་བ་མཐའ་རུ་བཞག །ཀུན་གྱི་མཐའ་རུ་མནན་དང་ཟོར། །རྩོལ་མེད་རང་ཤུགས་ལྷག་པར་སྦྱར། །དེ་དག་གང་བརྩམས་འབྲས་བུར་<milestone unit="page" n="47"/><milestone unit="line" n="47.1"/>༄༅། །བཅས། །ལྷུན་གཉིས་དོན་གཉིས་རང་གསལ་བའོ། །དེ་ཡི་རིམ་པ་འདི་ལྷ་སྟེ། །དུར་ཁྲོད་རས་ལ་ལྔ་རུ་བསྐོར། །དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་ཟླ་གམ་གསུམ། །ཕྱི་རིམ་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་ལྡན། །ཡང་ལོགས་མུ་ཁྱུད་<milestone unit="line" n="47.2"/>ཟླུམ་པོར་ལྡན། །མཐའ་མ་འཁོར་ལོ་རྩིབས་བཅུ་གཉིས། །རུས་སྦལ་ཕག་མོ་ལིདྷའི་གཟུགས། །དེ་བཞིན་རུས་སྦལ་རྩིབས་བཅུ་གཉིས། །མཚོན་ཆ་ནང་བསྟན་སྐྲུ་གྲིས་དགང་། །མཚོན་ཆ་སྣོལ་ལ་ཐབས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="47.3"/>དབུལ། །དེ་ལ་དགོད་པ་འདི་ལྟ་སྟེ། །དབུས་སུ་བརྣག་པའི་གཟུགས་མིང་རུས། །ཟླ་གམ་ལོ་ཁམས་སྲུང་བའི་ལྷ། །རྒྱ་གྲམ་རྩ་བའི་དྲག་སྔགས་ལུས། །རྒྱ་གྲམ་རྩེ་མོ་སྙིང་པོར་བརྣག །རྭ་མཚམས་དེ་བཞིན་མིང་དང་<milestone unit="line" n="47.4"/>རུས། །རྩིབས་དང་དམར་ལེན་སྐྲུ་གྲིས་སོ། །མུ་ཁྱུད་གང་གྲུབ་བསད་པའི་སྔགས། །ལྷོ་སྦྱོར་དྲག་པོ་ཉེ་བའི་གདོན། །རྣོ་དབལ་མཚོན་ཆས་འབིགས་ཤིང་གཅོད། །འཁོར་ལོ་མཚོན་ཆ་མེ་དབལ་བསྔགས། །གཅོད་<milestone unit="line" n="47.5"/>ཅིང་འབིགས་པར་རང་བཅས་ཡིན། །སྲེག་ཅིང་སྐྱེལ་བ་ཤུགས་ཀྱི་མཆོག །གཟིར་ཞིང་གནོན་པ་ཐོག་སེར་ས། །སྐྱོམ་ཞིང་གཡེང་བ་ཆུ་རླུད་འཁྲུག །དེ་དག་ལས་ཀྱི་རིམ་པ་ཡང་། །དུག་ཁྲག་ཚ་བ་ངར་བླུད་ལ། ཁ་<milestone unit="line" n="47.6"/>སྦྱོར་ཐོད་པ་དུ་མར་བཅའ། །ལིདྷ་དང་བཅས་དོང་དུ་བརྣག །མཐིང་ནག་ཁ་བཅད་ཞག་གསུམ་བསྐུལ། །ཡུལ་ལ་རྦད་ཅིང་དམོད་པ་གདབ། །གསལ་གསུམ་བརྣག་པ་རྟེན་ལས་འཕོ། །དེ་ཡི་ལུས་སྲོག་ཕྱེད་པར་<milestone unit="page" n="48"/><milestone unit="line" n="48.1"/>ངེས། །ཐོན་ནས་ཐོད་པ་གཟིར་ལ་གདབ། །བཅས་དང་གཟིར་མཐའ་ཐོད་མཁར་བཅའ། །དགོངས་པ་ཀུན་ལ་ཁ་གསོ་བྱ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལས་དམར་ལེན་སྔགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="48.2"/>རྒྱལ་པོ་འདི་བཏོན་ནོ། །ཨེ་མྱགས་ཡ་རྔུབས་མུག་ཤག་ཀ་དུན། དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་ཧུར་ཐུམ་ཛ། ཙིཏི་བྲེང་ཤག་རྦད་ཙ་ཤག་ཐུམས་རིལ་ཤག་རྦད། དགྲ་བོ་ཙིསྟ་བྲེང་ཤག་ཛ། སྲོག་ལ་ཧུར་ཐུམས་རྦད། དགྲ་བོའི་སྲོག་<milestone unit="line" n="48.3"/>སྟུམ་བྷ་ཡ་ནན། དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་ཧུར་ཐུ༷་རི་ལི་ལི་སྨྱོ། དེ་དག་བསད་པའི་སྦྱོར་བ་བཤད། །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གདུག་པ་གསུམ་སོགས་བསྲུང་བའི་སྦྱོར་བ་འདི་གསུངས་སོ། །དེ་ཡི་སྦྱོར་བ་འདི་ལྟ་<milestone unit="line" n="48.4"/>སྟེ། །དུར་ཁྲོད་རྒྱུ་ལ་འཁོར་ལོ་བཅའ། །ཕག་མོའི་ལྟོ་བར་མུ་ཁྱུད་བཞི། །བསྐོར་ལ་དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་དང་། །དེ་བཞིན་ཟླ་གམ་ལྡན་པར་བྱ། །ཕྱི་རིམ་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་ལྡན། །ཡང་ལོགས་མཚོན་ཆའི་རྩིབས་བཅུ་<milestone unit="line" n="48.5"/>གཉིས། །དེ་བཞིན་མཐའ་མའི་རྩིབས་བཅུ་དྲུག །མཚོན་ཆའི་རྒྱལ་པོ་གཉིས་བཅས་ལ། །དྲག་པོ་འཇོམས་པའི་སྔགས་རྣམས་དགོད། །དབུས་སུ་དལ་དང་གདུག་པའི་མིང་། །ཟླ་གམ་དེ་བཞིན་གདུག་པའི་མིང་ རྒྱ་<milestone unit="line" n="48.6"/>གྲམ་རྭ་བརྒྱད་རྩ་བའི་སྔགས། །ཕྱི་རིམ་བསྲུང་བ་ཐམས་ཅད་པ། །ཡང་ལོགས་བཅུ་བཞི་གདུག་པ་གཟིར། །མཚོན་ཆ་མུ་རན་གནོད་པའི་གདོན། །བཀོད་ལ་ཁ་སྦྱོར་ཐོད་པར་དོར། །གསལ་གསུམ་སྔགས་བཟླས་<milestone unit="page" n="49"/><milestone unit="line" n="49.1"/>༄༅། །ཞག་གསུམ་གཟིར། །མཐའ་རུ་བཀའ་རྟེན་འོག་ཏུ་མནན། །འཕོ་བ་ཆེན་པོ་ལས་སུ་གསུངས། །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལས་སྔགས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་འདི་བཏོན་<milestone unit="line" n="49.2"/>ཏོ། །སརྦ་ཙིཀྟ་ཡ༷་ཤག་རྦད། ཧུར་ཁ༷་འདྲིད་ནན་སྙིང་གཟེར་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་རྦུར་ནན། ཧ་ལ་ཡ༷་ཐུན་གཟིར་ཧུར་ཐུ༷་ཛ་ཤག་རྦད། གྲི་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ། ཨོ་ཡ་མ་ཡ། མ་མ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་མ། བཛྲ་དུན་ཏི་ཀི་ལ་ཡ་ཏ།<milestone unit="line" n="49.3"/>རུ་་་དྷ། ད་རུ་མེ། མ། མུན་མུན་པ། རྭ་ཛ་ཛ་དེ་བ་ཨ། རསྒ་ར། རག་མོ་མ༷། ཏི་ར་ཏི་ཀ་དུ། རུ་་་སྤོ། ཡསྒ་ཀྟ། ཡགློ་ཀྟ། ཤུ་ལ་ཙ། བཛྲ་སྭ་རྙུ་ཏྲི། རུ་ཏྲི་ཏུ། ས་ནཱ་ག་ཕུ། དེ་དག་སྦྱར་བར་རྒྱས་པ་ཡང་། །ལུས་དང་སྤུ་<milestone unit="line" n="49.4"/>གྲི་སྲོག་དང་སྙིང་། །སྦྱོར་བ་བཞི་རུ་བསྡེབ་པས་གཅོད། །ལུས་དང་སྐྲུ་གྲིའི་མཚམ་དེ་སྲ །སྙིང་པོ་བརྡ་ཡིས་གཟིར་བྱ་སྦྱོར། །དེ་ཡི་ལས་དང་སྦྱོར་བ་གཟིར། །དབང་པོ་སྟོབས་དང་ནུས་པ་དབྲལ། །སྤུ་གྲི་བཅུ་<milestone unit="line" n="49.5"/>གཅིག་གཟིར་དང་བཅའ། །མཚམས་སུ་སྲོག་གི་ཡི་གེ་རེ། །སྙིང་གི་དཀྱིལ་ནས་འཕྲོག་པར་བྱེད། །ཟེ་ལ་ཁབ་འདུས་དཔེ་ཚུལ་བཞིན། །བཏོན་ནས་ཁྱམས་ཁང་ཨེ་ལ་ཐིམ། །རང་དབང་མེད་པར་སྲོག་དབྲོག་<milestone unit="line" n="49.6"/>པའི། །དམ་པ་མཆོག་ཏུ་འདི་གསུངས་སོ། །གཞན་ཡང་གདུག་པའི་ནད་ཟུག་ན། །རྫས་བཅས་པ་ཡི་རིམ་པ་གསུངས། །ལྕི་ཞིང་འཐིབ་ན་རྒྱལ་རིགས་དུག །དྲོ་ཞིང་ཚ་ན་རྗེ་རིགས་དུག །གྲང་ཞིང་བསིལ་ན་བྲམ་ཟེའི་<milestone unit="page" n="50"/><milestone unit="line" n="50.1"/>དུག །ཡང་ཞིང་གཡོ་ན་དམངས་ཀྱི་དུག །གླུ་གར་མཚན་མོ་ན་བ་དང་། །ཡན་ལག་ཞ་གྲུམ་གའོགས་སྐམ་དང་། །ལྕི་ཞིང་ཁྲག་སྐྱེ་ཀླུས་ཟིན་པའི། །ནད་ཀྱི་རྟགས་སུ་དེ་གཟུང་བྱ། །ཚ་ཞིང་བརྩེ་ན་ཡང་རྟགས་<milestone unit="line" n="50.2"/>ཡིན། །སྤྱང་དུག་ཚེར་མ་གླང་ཆུ་བསྐུ། །ཚ་ཞིང་འབྲུབ་བུ་འོང་བ་ལ། །སྤོས་དང་བཙོད་ཁུ་ཚྭ་སྣ་བསྐུ། །བེམས་དང་བས་ལྡག་ཀོར་ཙོ་ལ། །ར་དུག་ལོང་རྟོལ་གུ་གུལ་བསྐུ། །རྨ་དང་སེར་ག་འབྱུང་བ་ལ། །ཀ་ར་བྲི་ར་དྲི་<milestone unit="line" n="50.3"/>ཆེན་དུག །ག་བུར་ཙསྡོན་སྐར་ཆུ་བསྐུ། །མ་ཚོར་ཤ་རོ་ཀོར་ཚེ་ལ། ཁྲག་ངན་བཏོན་ལ་རྔབས་ཀྱིས་བྲངས། །མུ་ཟི་དྲི་ཆེན་ལྡོང་རོས་བསྐུ། །ན་ཚ་མེད་པའི་རྨ་ཤུ་ལ། །ཏི་ཙ་མར་དཀར་གླ་བ་བསྐུ། །ཚ་ཞིག་རྐང་ལག་ན་<milestone unit="line" n="50.4"/>མྱོང་སྦྱིད། །གུ་གུལ་ར་དུག་རྭ་གཞོབ་བསྐུ། །ལུས་ལ་གཟེར་དང་སྐྲངས་པ་ན། །ར་ཚ་རྒྱ་ཚ་ཁ་རུ་ཛ། །ར་དུག་བ་སྤུ་དྲི་ཆུ་བསྐུ། གོ་གར། །ག་པུར་རྒུན་འབྲུ་གླ་བ་བསྐུ། ཁུ་བ་བས་ལྡག་ཕག་ཚིལ་བསྐུ། ་་རོ་<milestone unit="line" n="50.5"/>ལྡོང་རོས་དབྱི་མོ་ཚ། །སྣ་ཚོགས་ཐབས་ཀྱིས་མནན་ལ་བསྐུ། །དུག་སྣ་མུ་ཟི་སྐར་ཆུ་བསྐུ། །བྱུག་དང་བསྐུ་བའི་སྦྱོར་བའོ། །གཞན་ཡང་ཐབས་ཀྱི་རིམ་པ་ནི། །དྲི་ཆེན་དྲི་ཆུ་བྱང་ཆུབ་སེམས། །བརྟག་པ་གསུམ་དང་<milestone unit="line" n="50.6"/>སྔགས་བཏབ་ལ། །ཟོས་ན་ནད་སོས་དུག་ལས་ཐར། །མདོག་འཇམ་ཚེ་རིང་སྐད་གདངས་སྙན། །སྲུང་བ་ཀུན་གྱི་མཆོག་ཏུ་བཤད། །དཔལ་ཚེ་བདག་གི་དགོང་་་རྒྱུད་ནག་པོ་ལས། དམར་ལེན་རྩ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་<milestone unit="page" n="51"/><milestone unit="line" n="51.1"/>༄༅། །བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་སྲོག་དམར་ལེན་གྱི་སྦྱོར་བ་ཁྱད་པར་འདི་གསུངས་སོ། །གཟིར་དང་སྲོག་དབྲོག་བསད་པ་ཡི། །མཐའ་རུ་དྲག་པོ་ཧོམ་སྦྲེལ་བརྩམ། ཁོ༑ན་ཏུ་དབེན་ལ་ཉམས་དགའི་<milestone unit="line" n="51.2"/>སར། །སེམས་ཉིད་དབེན་པའི་མཚམས་བཅད་ལ། །སྣང་སྟོང་གཉིས་མེད་སྒྱུ་མའི་སྐུ། །ཡེ་ནས་ལྷུན་གྲུབ་ཕྱོགས་དང་བྲལ། །ཡེ་ཤེས་རོལ་པའི་ཐབས་བསམ་ཡས། །འདི་དེ་དེ་དང་སྨིན་པའི་ལས། །རིམ་པའི་མཆོག་<milestone unit="line" n="51.3"/>བསྡུས་འདི་ལྟ་སྟེ། །ས་གསུམ་མཁའ་རྒོངས་ཆུ་ཤུལ་ལ། །མཎྜལ་ཁྲུ་གང་དཔངས་སུ་བརྩིག །དབུས་སུ་ཁྲུ་གང་མེ་ཐབ་སྦྱར། །ཁ་ཁྱེར་གསུམ་ལྡན་དབུས་སུ་བརྐོ། ཁ་ཁྱེར་མཐོ་གང་མཛུབ་ཆག་གང་། །སོར་གཉིས་<milestone unit="line" n="51.4"/>ཞེང་ལྡན་རྩང་ཐོད་མེ། །རྒྱ་སོལ་ཁྲག་ཆེན་དག་གིས་བསྒྱུར། །དབུས་སུ་རྒྱ་གྲམ་ལྗང་དགུ་ལ། །རྭ་བཞིར་ཡ༷་བཞི་སྙིང་པོ་རླུད་། །སྐྱེ་མེད་བསྐྱོད་པས་ལས་ཀུན་བྱེད། །རྒྱ་གྲམ་ལྟེ་བ་ཨེ་དང་ར༷། །གཡེངས་པའི་སྟོབས་<milestone unit="line" n="51.5"/>ཀྱིས་སྤོར་བཞི་སྲེག །ལོགས་ལ་ཇ་གསུམ་ཡ་ཡིས་འཕུལ། །སྲོག་དང་དབང་པོ་བླ་རྟེན་འགུགས། །ཕྱི་རིམ་རྒྱ་གྲམ་ཟླ་གམ་མིང་དང་གཟུགས། །བླ་དང་ཤེས་པ་འཆག་ཅིང་བརྟེན། །དེ་ཡི་ཕྱི་རིམ་རྒྱ་གྲམ་ལ། །རྩ་བའི་<milestone unit="line" n="51.6"/>སྔགས་བཅས་དུག་ཁྲག་ཆང་། །འོ་མ་དང་བཅས་མེ་དབལ་འཇོམས། །ཡང་ལོགས་བརྩིབས་ཆེན་བཅུ་གཉིས་ལ། །སྲེག་པའི་སྤུ་བྲི་དེ་བཞིན་རྫས། །དུག་གི་རི་ལུ་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད། །མིང་བྱང་བག་ཕྱེ་ཏིལ་མང་<milestone unit="page" n="52"/><milestone unit="line" n="52.1"/>བཙོ། །མི་རྟ་ཁྱི་ཤ་མཆོད་པའི་རྫས། །དེ་བཞིན་ཉ་སྦྲུལ་སྦལ་པའི་ཤ །ར་དུག་རེ་ལྕག་བ་སྤུ་དགོད། །བྱ་ཕག་ཤ་ཚིལ་འགྱིང་བག་བཅའ། །ཏིལ་དང་ཉུང་ནག་ཚ་བ་གསུམ། །མར་ཁུ་འོ་མ་མྱོས་པའི་ཁྲག །བསྲེག་རྫས་<milestone unit="line" n="52.2"/>མཆོད་པ་དྲག་པོར་དབུལ། །ཡུངས་ཀར་སྐེ་ཚེ་ མནོལ་ཁྲག་ཐུན། །གཟུགས་དང་མིང་བཅས་སྔོན་དུ་བཏབ། །མཐའ་རུ་རྫས་རྒོད་བསྲེག་པ་བདུག །དབུས་ཀྱི་རྒྱལ་ཆེན་ཕོ་བྲང་དུ། །བརྒྱུད་ཆད་པ་དང་གོམ་བདུན་<milestone unit="line" n="52.3"/>པ། །གཅིན་དང་ཤར་ཤུ་དྲི་མ་སྐྲ། །རྟེན་པ་བསྲེས་ལ་ལིདྷ་བཅའ། །ཐོད་པ་ཟླ་གམ་དབུས་ཉིད་དུ། །མིང་རུས་དང་བཅས་སྔོན་དམར་བསྡམ། །བཞི་བཅས་རེ་རེ་གན་རྐྱལ་མནན། །རྒྱལ་ཆེན་པ་ཡི་སྙིང་ག་མྲ །ཧོམ་<milestone unit="line" n="52.4"/>ཤིང་ཁྲུ་གང་ཟུར་གསུམ་པ། །གདུག་པའི་ཤིང་ལ་དུག་ཁྲག་བསྐུ། །མིང་བྱང་དང་བཅས་བཙུག་ལ་བརྣག །དབུས་ཀྱི་རྒྱལ་ཆེན་ཕོ་བྲང་དང་། །བུམ་པའི་གཞལ་ཡས་སྔགས་པ་རྣམས། །ཡེ་ཤེས་རང་གསལ་སྟོང་<milestone unit="line" n="52.5"/>བདག་མེད། །ཆོས་སྐུའི་ངང་ལས་ཕྱག་རྒྱའི་སྐུ། །ཡེ་ཤེས་ལྷུན་གྲུབ་ཟིལ་གནོན་གྱི། །ཡུམ་དང་གསོད་བྱེད་དྲེགས་པ་དང་། །རུས་སྦལ་བྱ་ཁྱུང་ཕག་མོ་སྦྲུལ། །སྟག་དང་སེང་གེ་ཁྲོ་ཆུང་བཅས། །དབུ་ལ་ཁྲག་འཐུང་ཧེ་<milestone unit="line" n="52.6"/>རུ་ཀ །དུར་ཁྲོད་ཆས་དགུ་རྒྱན་དང་ལྡན། །དྲུག་བཞི་དྲུག་སྟོང་འཁོར་དང་བཅས། །གསལ་བར་བརྟག་ལ་དྲག་སྔགས་བཟླས། །ནམ་མཁའི་འཁོར་ལོར་ས་ལ་བྲི། །སྔགས་དང་རུས་ཁམས་མིང་བཏབ་ལ། །སྦྱོར་བ་<milestone unit="page" n="53"/><milestone unit="line" n="53.1"/>༄༅། །དང་ལྡན་བར་སྣང་བཅའ། །བླ་རྐུན་རྦད་ཅིང་རྦད་སྔགས་སྦྱིན། །བླ་དང་ཚེ་བཀྲག་ནུས་པ་འགུགས། །ཐུན་བྲབ་གཟེར་སྔགས་རྒྱ་ཡིས་བཏབ། །རྟེན་གྱི་གཟུགས་དག་བསྟབ་པ་བྱ། །བསྐུལ་བ་དང་<milestone unit="line" n="53.2"/>བཅས་དྲག་སྔགས་ནུས། །རྫས་ཀྱི་མཆོད་པ་མེ་སྤར་བསྲེག །རྐྱེན་གྱི་འདུ་འཕྲོ་སྦྱོར་བ་མིན། །རྩོལ་བྲལ་ཇི་བཞིན་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལས་བསྲེག་པ་དྲག་<milestone unit="line" n="53.3"/>པོའི་སྦྱོར་བའི་སྔགས་འདི་བཏོན་ནོ། །ཨེ་མྱག་ཡ་རྔུབས་མུག་ཤག་ཀ་དུན། དགྲ་བོའི་ཕྲོག་ལ་ཧུར་ཐུམས་ཛ༷༷རམ་ཤ་རྦད་ཛ་ལ་ར༷། དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བླ་རྐུན་གྱི་ཕོ་ཉ་ལས་ལ་མངག་པ་འདི་གསུངས་<milestone unit="line" n="53.4"/>སོ། །བསྐལ་པ་བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་འཁོར་བའི་གཞལ་ཡས་ནས། །ལྕགས་མཁར་སྒོ་མེད་བཅུ་དྲུག་འབར་བའི་ནང་ཤེད་ནས། །འོབས་ཆེན་བཅུ་གཉིས་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །ཐོད་མཁར་འབར་བ་བཞི་ཡི་<milestone unit="line" n="53.5"/>དབུས་ཕྱོགས་ནས། །ཕོ་བྲང་ལྕགས་མཁར་སྐྲུ་གྲིས་གཏམས་པའི་ནང་། །ཀླུ་འབུམ་གཉན་ཁྲི་ས་བདག་སྟོང་གི་གདན། །ལྟོ་འཕྱེ་ཕྱོགས་སྐྱོང་མ་ཧེ་བརྫིས་པའི་ཁྲི། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཉི་ཟླའི་གདན་སྟེང་<milestone unit="line" n="53.6"/>ནས། །སྲོག་བདུད་འཇམ་དཔལ་ཚེ་བདག་ནག་པོ་བཞེངས། །རྔམ་པའི་ཚུལ་གྱིས་བླ་རྐུན་དགྲ་ལ་ཁྱེ། །ཚེ་བདག་ལས་ཀྱི་སྤྲུལ་པ་མངོན་ཕྱུང་བ། ཁྲར་གྱི་ཕྱོགས་ནས་བླ་འགུགས་པ། །དུང་གི་མོན་པ་སེང་གེའི་<milestone unit="page" n="54"/><milestone unit="line" n="54.1"/>མགོ །དབུ་དགུ་སྤྱན་དགུ་ཞལ་དགུ་གདངས། །ཕྱག་དགུ་ཞབས་དགུ་ཙིཉི་དགུ །ཞབས་དགུས་སྟོང་ཁམས་བླ་ལ་རྒྱུག །སྤྱན་དགུས་དགྲ་བོ་བལྟ་ཞིང་འཛིན། །སྙིང་དགུས་དགྲ་བོ་ཡིད་ལ་གནོན། །ཕྱག་དགུས་ཙིསྟ་<milestone unit="line" n="54.2"/>ཁོང་ནས་འབྱིན། །ཞལ་དགུས་ཁ་མངར་མེད་པར་གསོལ། །ལྗགས་དགུས་ཁྲག་ལ་མྱོས་ཤིང་འཐུང་། །དགྲ་བོ་བླ་དང་ཕྲོལ་ལ་ཤོག །ཀ་ལ་དུན་ཏིང་ཙིརྟི་རོ་མྱགས་སྲོག་ལ་ཐུམ་རི་ལི་ལི་སྨྱོ། ལྷོ་ཡི་ཕྱོགས་ནས་བླ་<milestone unit="line" n="54.3"/>འགུགས་པ། །ལྕགས་ཀྱི་མོན་པ་སྟག་གི་མགོ །དབུ་དགུ་སྤྱན་དགུ་ཞལ་དགུ་གདངས། །ཕྱག་དགུ་ཞབས་དགུ་ཙིཏི་དགུ །ཞབས་དགུས་སྟོང་ཁམས་བླ་ལ་རྒྱུག །སྤྱན་དགུས་དགྲ་བོ་བལྟ་ཞིང་འཛིན། །སྙིང་དགུས་<milestone unit="line" n="54.4"/>དགྲ་བོ་ཡིད་ལ་གནོན། །ཕྱག་དགུས་ཙིསྟ་ཁོང་ནས་འབྱིན། །ཞལ་དགུས་ཁ་མངར་མེད་པར་གསོལ། །ལྗགས་དགུས་ཁྲག་ལ་མྱོས་ཤིང་འཐུང་། །དགྲ་བོ་བླ་དང་ཕྲོལ་ལ་ཤོག །ཧ་ལ་ཧ་ལ་དུན་ཏིང་ཙིསྟ་རོ་མྱགས་<milestone unit="line" n="54.5"/>སྲོག་ལ་ཐུམ་རི་ལི་ལི་སྨྱོ། ནུབ་ཀྱི་ཕྱོགས་ནས་བླ་འགུགས་པ། །བསེ་ཡི་མོན་པ་དྲེད་ཀྱི་མགོ །དབུ་དགུ་སྤྱན་དགུ་ཞལ་དགུ་གདངས། །ཕྱག་དགུ་ཞབས་དགུ་ཙིསྟ་དགུ། །ཞབས་དགུས་སྟོང་ཁམས་བླ་ལ་རྒྱུག །སྤྱན་<milestone unit="line" n="54.6"/>དགུས་དགྲ་བོ་བལྟ་ཞིང་འཛིན། །སྙིང་དགུས་དགྲ་བོ་ཡིད་ལ་གནོན། །ཕྱག་དགུས་ཙིསྟ་ཁོང་ནས་འབྱིན། །ཞལ་དགུས་ཁ་མངར་མེད་པར་གསོལ། །ལྗགས་དགུས་ཁྲག་ལ་མྱོས་ཤིང་འཐུང་། །དགྲ་བོའི་བླ་དང་ཕྲོལ་<milestone unit="page" n="55"/><milestone unit="line" n="55.1"/>༄༅། །ལ་ཤོག །ར་ག་ཧོ་ཏི་དུན་ཏིང་རོ་མྱགས་སྲོག་ལ་ཐུམ་རི་ལི་ལི་སྦྱོ། བྱང་གི་ཕྱོགས་ནས་བླ་འགུགས་པ། །གསེར་གྱི་མོན་པ་ཁྱུང་ཆེན་མགོ། །དབུ་དགུ་སྤྱན་དགུ་ཞལ་དགུ་གདངས། །ཕྱག་དགུ་ཞབས་<milestone unit="line" n="55.2"/>དགུ་ཙིསྟ་དགུ། །ཞབས་དགུས་སྟོང་ཁམས་བླ་ལ་རྒྱུག །སྤྱན་དགུས་དགྲ་བོ་བལྟ་ཞིང་འཛིན། །སྙིང་དགུས་དགྲ་བོ་ཡིད་ལ་གནོན། །ཕྱག་དགུས་ཙིསྟ་ཁོང་ནས་འབྱིན། །ཞལ་དགུས་ཁ་མངར་མེད་པར་<milestone unit="line" n="55.3"/>གསོལ། །ལྗགས་དགུས་ཁྲག་ལ་མྱོས་ཤིང་འཐུང་། །དགྲ་བོའི་བླ་དང་ཕྲོལ་ལ་ཤོག །ཀརྨ་བྷ་ཏིང་དུན་ཏིང་རོ་མྱགས་སྲོག་ལ་ཐུམ་རི་ལི་ལི་སྦྱོ། དགུ་བསྐོར་ཐུན་དབབ་བསྟབ་པ་བྱ། །སྲོག་བདུན་ཚེ་བདག་ནག་པོ་<milestone unit="line" n="55.4"/>ནི། །སྐུ་ཡང་ཆེ་ལ་དྲེགས་ཤིང་རྔམས། །སྐུ་ནི་ནམ་མཁའི་ཁམས་དང་མཉམ། །གསུང་གི་ང་རོ་འབྲུག་ལྟར་སྒྲོགས། །ཐུགས་ནི་སྟོང་གསུམ་ཁྱབ་པར་བལྟ། །ཞལ་ནི་ཧོམ་ཁུང་གདངས་པ་འདྲ། །ལྗགས་ནི་ཧོམ་གཟར་<milestone unit="line" n="55.5"/>བརྐྱངས་པ་འདྲ། །ཚེམས་ནི་ཧོམ་ཤིང་བཙུགས་པ་འདྲ། །མཆེ་བ་རྩང་ཕུར་གཏམས་པ་འདྲ། ཁྱོད་ནི་སྲོག་འགུགས་བདག་པོ་ཡིན། །གྲུ་གསུམ་བགྲད་པའི་ཞལ་གདངས་ཤིག །སྡང་དགྲ་གནོད་བགེགས་ཁ་ར༷་ཁུ་<milestone unit="line" n="55.6"/>ཧི། །ཡུམ་ཆེན་གསོད་བྱེད་རྒྱལ་མོ་ནི། །མཐིང་ནག་འཇིགས་ཚུལ་རྔམ་སྟབས་འགྱིང་། །ནད་གཏོང་རྒྱལ་མོ་ཞལ་གདངས་ཤིང་། །དགྲ་བགེགས་བསྟབ་པོ་ཁ་ར༷་ཁུ་ཧི། གསོད་བྱེད་ཡ་མ་རྭ་ཛ་ནི། །སྨུག་ནག་འཇིགས་<milestone unit="page" n="56"/><milestone unit="line" n="56.1"/>པ་ཞལ་གདངས་ཤིག །སྡང་དགྲ་གནོད་བགེགས་ཁ་ར༷་ཁུ་ཧི། །དྲེགས་པ་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ནི། །སྟོབས་ཆེན་དྲག་པོ་ཞལ་གདངས་ཤིག །སྡང་དགྲ་གནོད་བགེགས་ཁ་ར༷་ཁུ་ཧི། །རུས་སྤལ་རྒྱལ་པོ་མི་ཟན་ནི། །ཚེ་སྲོག་<milestone unit="line" n="56.2"/>འཆང་བ་ཞལ་གདངས་ཤིག །སྡང་དགྲ་གནོད་བགེགས་ཁ་ར༷་ཁུ་ཧི། བྱ་ཁྱུང་རྒྱལ་པོ་ག་རུ་ན། །ཀླུ་འདུལ་མཁའ་ལྡིང་ཞལ་གདངས་ཤིག །སྡང་དགྲ་གནོད་བགེགས་ཁ་ར༷་ཁུ་ཧི། །སྒྲོལ་བྱེད་ཚེ་བདག་མགོ་དགུ་<milestone unit="line" n="56.3"/>པ། །སྤྲུལ་པ་ཆེན་པོ་ཞལ་གདངས་ཤིག །སྡང་དགྲ་གནོད་བགེགས་ཁ་ར༷་ཁུ་ཧི། །བདུད་མོ་ཁྲག་གི་རལ་པ་ཅན། །ནད་གཏོང་སྲིན་མོ་ཞལ་གདངས་ཤིག །སྡང་དགྲ་གནོད་བགེགས་ཁ་ར༷་ཁུ་ཧི། སུམ་ཅུ་རྩ་གསུམ་<milestone unit="line" n="56.4"/>གནས་ཀྱི་ཡང་སྟེང་ན། །བདུད་པོ་ཡི་མེད་འབྲུལ་གྱི་རྒྱལ་པོ་བཞུགས། །འཆི་བདག་རྒྱལ་པོ་ཞལ་གདངས་ཤིག །སྡང་དགྲ་གནོད་བགེགས་ཁ་ར༷་ཁུ་ཧི། རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོའི་གཏིང་རུམ་ནས། །གཤིན་རྗེ་བྱེ་བ་དགུ་ཁྲི་<milestone unit="line" n="56.5"/>བཞུགས། །ལས་ཀྱི་མཐའ་སྡུད་ཞལ་གདངས་ཤིག །སྡང་དགྲ་གནོད་བགེགས་ཁ་ར༷་ཁུ་ཧི། དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དྲེགས་པའི་ཚོགས་ལ་བསྟོད་པ། མཆོད་པ་བསྟབ་པ་འདི་གསུངས་སོ། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་<milestone unit="line" n="56.6"/>ཀྱི་ཕོ་བྲང་ན། །དྲག་པོ་ཨེ་ཡི་གཞལ་ཡས་ནས། །ཀླུ་འབུམ་གཉན་ཁྲི་ས་བདག་སྟོང་གི་གདན། །ལྷོ་འཕྱེ་ཕྱོགས་སྐྱོང་མ་ཧེ་བརྫིས་པའི་ཁྲི། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཉི་ཟླའི་གདན་སྟེང་ན། །དུག་ལྔ་བརྐམ་ཆགས་<milestone unit="page" n="57"/><milestone unit="line" n="57.1"/>༄༅ འཇོམས་པའི་ལྷ། །སྲོག་བདུད་ཚེ་བདག་ནག་པོ་ནི། །གཏུམ་ཆེན་དུས་མཐའི་བསྐལ་པའི་མེ་ལྟར་འབར། །སྐུ་མདོག་ནག་པོ་དུག་ཆེན་འཁྱིལ་བ་འདྲ། །སྐུ་ཡང་རྔམ་ཆེན་དྲེགས་པའི་སྐུ། །དབུ་གསུམ་<milestone unit="line" n="57.2"/>ཕྱག་དྲུག་ཞགས་བཞི་བགྲད། །གཡས་དཀར་ཀླུ་བརྒྱད་ཞལ་དུ་གསོལ། །གཡོན་དམར་གཉེན་ཁྲི་ཀླུ་འབུམ་གསོལ། །དབུས་ཞལ་མཐིང་ནག་རྔམས་པ་ཡིས། །སྐུ་དགྲ་གྱུར་པའི་ལས་ངན་དང་། །ས་བདག་ཀླུ་སྲིན་སྡེ་<milestone unit="line" n="57.3"/>བརྒྱད་ཀྱི། །དབང་པོ་ལྔ་དང་ཙིསྟ་གསོལ། །ཕྱག་དྲུག་མཚོན་ཆ་འབར་བ་ཡིས། །ཞེ་སྡང་ཀླུ་གཉན་ས་བདག་དང་། །དགྲ་བགེགས་མགོ་ལུས་ཚལ་པར་གཤོག །སྐུ་ལ་དུར་ཁྲོད་རྒྱན་ཆས་དང་། །ཀླུ་ཆེན་བརྒྱད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="57.4"/>མགོ་བཅས་ནས། །དོ་ཤལ་སྙིང་གི་ཕྲེང་བས་བརྒྱན། །དབུ་ལ་བདུད་དང་སྲིན་མོ་དང་། །བཙན་དང་མུ་སྟེགས་རྒྱལ་པོ་ཡི། །མགོ་བོ་ཐོད་པའི་ཕྲེང་བས་བརྒྱན། །རྒྱལ་རིགས་སྙན་གྱི་གྲོང་ཁྱེར་བརྒྱན། །རྗེའུ་རིགས་<milestone unit="line" n="57.5"/>མགུར་ཆུ་ཚངས་སྐུད་བརྒྱན། །བྲམ་ཟེའི་རིགས་ཀྱིས་ཕྱག་གདུབ་བརྒྱན། །དམངས་རིགས་ཞབས་གདུབ་ལྷུ་ཚིགས་བརྒྱན། །རིགས་ངན་གདོལ་པ་ཞབས་འོག་བཏིང་། །བ་སུ་རིགས་དྲུག་ཟས་སུ་ཟ། །མཆེ་བ་དགུ་<milestone unit="line" n="57.6"/>ཁྲི་རྩང་ཕུར་གཏམས། །སྤྱན་ནས་དུག་གི་ཚ་ཚ་འཕྲོ། ཁྲངས་ནས་རླུད་ནག་འ་ས་མ་ལྡང་། །དབུ་སྐྲ་སྨ་ར་བ་སྐྲུ་ལས། །གདུག་རྩུབ་དམར་ནག་མེ་ཆེན་འབར། །དམ་ཉམས་དགྲ་བོ་སྡིག་ཅན་དང་། །གདུག་པའི་<milestone unit="page" n="58"/><milestone unit="line" n="58.1"/>ཀླུ་གཉན་ས་བདག་སྲེག །གང་ལ་བྱ་བ་ཁྱོད་ཤེས་ཀྱིས། །དམིགས་པ་གང་ཡིན་མངོན་དུ་སྒྲོལ། །རྩ་རྒྱུད་ཀླད་ཁྲག་རྦ་ཀློང་སྐོམས། །ལུས་སྲོག་དབང་པོ་རྟེན་དང་ཕྲོལ། །འབྱུང་བ་རྣམ་ཤེས་བཀྲག་མདངས་སྡུས། །ཞེ་<milestone unit="line" n="58.2"/>སྡང་དྲག་པོའི་སྦྱོར་བ་ཆོམ། །བསྲེག་རྫས་མཆོད་པ་འདི་བཞེས་ལ། །བླ་མཚོ་བཀྲག་མདངས་བག་ཆགས་སྐོམས། །ལྕགས་མཁར་སྒོ་།མེད་ནང་དུ་ཆུག །འབྱུང་བ་གདན་གཞིའི་རྔམས་ཀྱིས་ནོན། །གདུག་རྩུབ་མེ་<milestone unit="line" n="58.3"/>ལྷའི་ཞལ་དུ་སྟོབ། །སྡང་བའི་དགྲ་དང་གནོད་པའི་བགེགས། །མཆོད་པར་འབུལ་ལོ་ཁ་ར༷་ཁུ་ཧི། །གཡོན་གྱི་ཕྱོགས་ནས་ཡུམ་གཅིག་མ། །བདུད་མོ་གསོད་བྱེད་རྒྱལ་མོ་ནི། །སྐུ་མདོག་མཐིང་ནག་བརྗིད་པ་<milestone unit="line" n="58.4"/>ལ། །དབུ་ལ་སྦྲུལ་ནག་རལ་པས་གཏིབས། །རལ་པ་ཟར་བུ་རེ་རེ་ལ། །གསེར་དང་མུ་ཏིག་རྒྱན་འཕྱང་མ། །གདོལ་བའི་ཀླུ་དང་ཐོད་པ་ཡིས། །དབུ་དང་ཕྱག་ཞབས་ལྷུ་ཚིགས་བརྒྱན། །ཞལ་ནས་མི་རོ་རྟ་རོ་<milestone unit="line" n="58.5"/>འབྲུལ། །སྤྱན་ནས་ཁྲག་འཛག་ཟུ་ལུ་ལུ། ཁྲངས་ནས་རླུད་ནག་འ་་མར་འཁྱིལ། །གཡས་པས་དགྲ་བོའི་སྙིང་ཕྱུང་འཁྱུད། །གཡོན་པ་ལྕང་ལོ་སྙིང་ཁྲག་སྟོབ། །དྲག་ཏུ་བསྐུལ་ཞིང་རྦད་ཙམ་ན། །མ་མོའི་ཀིང་ཀང་<milestone unit="line" n="58.6"/>དགྲ་ལ་འབེབས། །མོ་གདོན་འབུམ་སྡེ་གཟིར་ཞིང་འཇོམས། །གང་ལ་བྱ་བ་ཁྱོད་ཤེས་ཀྱིས། །དམིགས་པ་གང་ཡིན་མྱུར་དུ་སྒྲོལ། །རྩ་རྒྱུད་ཀླད་ཁྲག་རྦ་ཀློང་སྐམས། །ལུས་སྲོག་དབང་པོ་རྟེན་དང་ཕྲོལ། །འབྱུང་བ་<milestone unit="page" n="59"/><milestone unit="line" n="59.1"/>༄༅། །རྣམ་ཤེས་བཀྲག་མདངས་སྡུས། །ཞེ་སྡང་དྲག་པོའི་སྦྱོར་བ་ཆོམ། །བསྲེག་རྫས་མཆོད་པ་འདི་བཞེས་ལ། །བླ་མཚོ་བཀྲག་མདངས་བག་ཆགས་སྐོམས། །ལྕགས་མཁར་སྒོ་མེད་ནང་དུ་ཆུག །འབྱུང་བ་<milestone unit="line" n="59.2"/>གཏན་གཞིའི་རྔམས་ཀྱིས་ནོན། །གདུག་རྩུབ་མེ་ལྷའི་ཞལ་དུ་སྟོབ། །སྡང་བའི་དགྲ་དང་གནོད་པའི་བགེགས། །མཆོད་པར་འབུལ་ལོ་ཁ་ར༷་ཁུ་ཧི། །ཚེ་བདག་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །ཐུགས་ཀྱི་སྤྲུལ་པ་<milestone unit="line" n="59.3"/>མངོན་ཕྱུང་ནི། །གསོད་བྱེད་ཡ་མ་རྭ་ཛ་ནི། །སྐུ་མདོག་སྨུག་ནག་འཇིགས་ཚུལ་ཅན། །རྔམས་ཤིང་དྲེགས་པས་དགྲ་བགེགས་འདུལ། །རྣ་བའི་གྲོང་ཁྱེར་སྦྲུལ་གྱིས་བརྒྱན། །ཚངས་པའི་མགོ་བཅད་དོ་ཤལ་<milestone unit="line" n="59.4"/>བྱས། །བདུད་དང་མུ་སྟེགས་རྒྱལ་པོ་ཡི། །ཙིསྟའི་ཕྲེང་བས་རྒྱན་དུ་བྱས། །གཡས་པ་འཁོར་ལོ་རྩིབས་བཅུ་བསྣམས། །ཉམས་པ་ཀུན་གྱི་མགོ་ལུས་གཤིབ། །གཡོན་པས་ཙིཏི་དམར་པོ་བསྣམས། །དགྲ་བོའི་དོན་སྙིང་<milestone unit="line" n="59.5"/>སྦར་གྱིས་འདེབས། །རྔམས་ཤིང་དྲེགས་པའི་ཆ་བྱད་ཀྱིས། །སྡེ་བརྒྱད་ཀུན་གྱི་སྦྱོར་བ་འཇོམས། །བསྐུལ་ཞིང་དྲག་ཏུ་རྦད་ཙ་ན། །ས་བདག་ཀླུ་གཉན་གཟིར་ཞིང་མནན། །ཀླུ་ནད་མཛེ་ཤུ་ཀ་རུ་མཆོད། །གང་ལ་བྱ་བ་<milestone unit="line" n="59.6"/>ཁྱོད་ཤེས་ཀྱི། །དམིགས་པ་གང་ཡིན་མྱུར་དུ་སྒྲོལ། །རྩ་རྒྱུད་ཀླད་ཁྲག་རྦ་ཀློང་སྐོམས། །ལུས་སྲོག་དབང་པོ་རྟེན་དང་ཕྲོལ། །འབྱུང་བ་རྣམ་ཤེས་བཀྲག་མདངས་སྡུས། །ཞེ་སྡང་དྲག་པོའི་སྦྱོར་བ་ཆོམ། །བསྲེག་རྫས་<milestone unit="page" n="60"/><milestone unit="line" n="60.1"/>མཆོད་པ་འདི་བཞེས་ལ། །བླ་མཚོ་བཀྲག་མདངས་བག་ཆགས་སྐོམས། །ལྕགས་མཁར་སྒོ་མེད་ནང་དུ་ཆུག །འབྱུང་བ་གཏན་གཞིའི་རྔམས་ཀྱིས་ནོན། །གདུག་རྩུབ་མེ་ལྷའ་ཞལ་དུ་སྟབ། །སྡང་བའ་དགྲ་དང་གནད་<milestone unit="line" n="60.2"/>པའི་བགེགས། །མཆོད་པར་འབུལ་ལོ་ཁ་ར༷་ཁུ་ཧི། །ཡ་མའི་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །ཐུགས་ཀྱི་སྤྲུལ་པ་མངོན་ཕྱུང་བ། །དྲེགས་པ་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེའི་སྐུ། །སྐུ་མདོག་ལྗང་ནག་འབར་བ་ནི། །ཕྲིན་ལས་སྣ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="60.3"/>མཛད་པའི་རྟགས། །སྐུ་ཡི་འགྱིང་བག་བརྗིད་པ་ནི། །གདུག་པ་ཐམས་ཅད་འདུལ་བའི་རྟགས། །ཞལ་མདངས་མཆེ་བ་གཙིགས་པ་ནི། ཁམས་གསུམ་དབང་དུ་སྡུད་པའི་རྟགས། །མཆེ་བ་དགུ་ཁྲི་གཏམས་པ་<milestone unit="line" n="60.4"/>ནི། །དགྲ་བོའི་སྲོག་རྩ་གཅོད་པའི་རྟགས། །ཀླུ་བརྒྱད་གདན་དུ་བཏིང་བ་ནི། །ཀླུ་གཉན་ས་བདག་གཟིར་བའི་རྟགས། །གཉན་ཁྲི་ཀླུ་འབུམ་གསོལ་བ་ནི། །ཀླུ་ནད་མཛེ་ཤུ་ཀ་རུ་གཅོད་པའི་རྟགས། །རིགས་བཞིའི་<milestone unit="line" n="60.5"/>སྒྲུལ་གྱིས་སྐུ་ལ་བརྒྱན་པ་ནི། །ཀླུ་ནད་མཛེ་ཤུ་དགྲ་ལ་གཏོང་བའི་རྟགས། །རིན་པོ་ཆེ་ཡི་སྐུ་ལ་བརྒྱན་པ་ནི། །འདོད་དགུ་རེ་བ་ཡིད་བཞིན་སྐོང་བའི་རྟགས། །ཕྱག་གཡས་རྡོ་རྗེ་རྩེ་དགུ་བསྣམས་པ་ནི། །དམ་ཉམས་<milestone unit="line" n="60.6"/>མགོ་ལུས་གཤོག་པའི་རྟགས། །གཡོན་པ་ཙིསྟའི་ཕྲེང་བ་བསྣམས་པ་ནི། །དགྲ་བོའི་དོན་སྙིང་ཁོང་ནས་འབྱིན་པའི་རྟགས། །གང་ལ་བྱ་བ་ཁྱོད་ཤེས་ཀྱི། །དམིགས་པ་གང་ཡིན་མྱུར་དུ་སྒྲོལ། །རྩ་རྒྱུད་ཀླད་ཁྲག་རྦ་<milestone unit="page" n="61"/><milestone unit="line" n="61.1"/>༄༅། །ཀློང་སྐོམས། །ལུས་སྲོག་དབང་པོ་རྟེན་དང་ཕྲོལ། །འབྱུང་བ་རྣམ་ཤེས་བཀྲག་མདངས་སྡུད། །ཞེ་སྡང་དྲག་པོའི་སྦྱོར་བ་ཆོམ། །བསྲེག་རྫས་མཆོད་པ་འདི་བཞེས་ལ། །བླ་མཚོ་བཀྲག་མདངས་བག་<milestone unit="line" n="61.2"/>ཆགས་སྐོམས། །ལྕགས་མཁར་སྒོ་མེད་ནང་དུ་ཆུག །འབྱུང་བ་གཏན་གཞིའི་རྔམས་ཀྱིས་ནོན། །གདུག་རྩུབ་མེ་ལྷའི་ཞལ་དུ་སྟོབ། །སྡང་བའི་དགྲ་དང་གནོད་པའི་བགེགས། །མཆོད་པར་འབུལ་ལོ་ཁ་ར༷་ཁུ་ཧི།<milestone unit="line" n="61.3"/>དྲེགས་པ་ཆེན་པོའི་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །ཐུགས་ཀྱི་སྤྲུལ་པ་མངོན་ཕྱུང་བ། །རུས་སྦལ་རྔམས་པ་མི་ཟན་ནི། །ཉོན་མོངས་ལྔ་ཡི་རྩ་བ་གཅོད། །འབྱུང་བ་ལྔ་ཡི་རྩ་བ་སྐེམས། །ལུས་སྲོག་གཉིས་ཀྱི་རྩ་མདངས་<milestone unit="line" n="61.4"/>འབྲེལ། །སྐྱེ་བ་མེད་པའི་ཁམས་ལ་སྡུད། །དྭངས་མ་ཁྲག་གི་སྙིང་པོ་འཆང་། །ཐུགས་ཀྱི་གསང་མཛོད་འབར་བ་སྲ །བཀྲག་མདངས་བཅ་ཀྱི་སྙིང་པོ་འཆང་། །དཀོན་མཆོག་དབུ་འཕང་སྨོད་པ་དང་། །རྒྱལ་བའི་<milestone unit="line" n="61.5"/>བཀའ་ལ་གཅོག་པ་དང་། །སྡང་བའི་དགྲ་དང་གནོད་པའི་བགེགས། །སྐུ་དགྲར་འོས་པ་མ་ལུས་ཀུན། །གཤེད་ཀྱི་གསང་མཛོད་འབར་བར་ཆུག །རྟག་ཏུ་འཁྱམས་པའི་གནས་སུ་ཁྲིད། །རྩ་བཞི་དྭངས་མ་སྟོབས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="61.6"/>ནོན། །དམོད་པ་དྲག་པོའི་མཚན་ཆས་ཆོད། །ཡན་ལག་ལྔ་དང་གསང་བ་མྲ །མཆོད་རྟེན་དྲུག་གི་དགྲ་བགེགས་གནོན། །དགྲ་བགེགས་ལས་ངན་གདུག་པ་རྣམས། །སྐྲུ་གྲིའི་དབལ་ལས་ཤོར་ར་རེ། །གང་ལ་བྱ་བ་<milestone unit="page" n="62"/><milestone unit="line" n="62.1"/>ཁྱོད་ཤེས་ཀྱི། །དམིགས་པ་གང་ཡིན་མྱུར་དུ་སྒྲོལ། །རྩ་རྒྱུད་ཀླད་ཁྲག་རྦ་ཀློང་སྐོམས། །ལུས་སྲོག་དབང་པོ་རྟེན་དང་ཕྲོལ། །འབྱུང་བ་རྣམ་ཤེས་བཀྲག་མདངས་སྡུས། །ཞེ་སྡང་དྲག་པོའི་སྦྱོར་བ་ཆོམ། །བསྲེག་རྫས་<milestone unit="line" n="62.2"/>མཆོད་པ་འདི་བཞེས་ལ། །བླ་མཚོ་བཀྲག་མདངས་བག་ཆགས་སྐོམས། །ལྕགས་མཁར་སྒོ་མེད་ནང་དུ་ཆུག །འབྱུང་བ་གཏན་གཞིའི་རྔམས་ཀྱིས་ནོན། །གདུག་རྩུབ་མེ་ལྷའི་ཞལ་དུ་སྟོབ། །སྡང་བའི་དགྲ་དང་གནོད་<milestone unit="line" n="62.3"/>པའི་བགེགས། །མཆོད་པར་འབུལ་ལོ་ཁ་ར༷་ཁྭ་ཧི། །ཚེ་བདག་ནག་པོ་སྤྱི་གཙུག་ཎ། །གསེར་གྱི་བྱ་ཁྱུང་ག་རུ་ཎ། །བྱ་ཁྱུང་རྒྱལ་པོ་དམ་ཚིག་ཅན། །བྱ་ཁྱུང་རྒྱལ་པོ་མཐུ་བོ་ཆེ། །འཁོར་ལོ་འབར་བའི་གཤོག་རྩེ་<milestone unit="line" n="62.4"/>ཡིས། །ཉམས་པའི་མགོ་ལུས་ཚལ་པར་གཤོག །རལ་གྲི་འབར་བའི་གཤོག་པ་ཅན། །དགྲ་བོའི་སྲོག་རྩ་རྩད་ནས་གཅོད། །སྤུ་གྲི་འབར་བའི་ཐེབ་གཤོག་གིས། །དགྲ་བོ་ཉམས་པའི་མགོ་ལུས་ཕྲོལ། །ཡེ་ཤེས་འབར་<milestone unit="line" n="62.5"/>བའི་གཤོག་ཟེར་གྱིས། །ཉོན་མོངས་གདུག་རྩུབ་རྩད་ནས་བསྲེག །སྤུ་བྲན་སྤུ་གྲི་དབལ་ཆེན་གྱིས། །ཉམས་པ་ཀུན་གྱི་སྲོག་རྩ་གཅོད། །སྤྱན་གཉིས་ཉི་ཟླ་འཁྱིལ་པ་ཡིས། །ཞེ་སྡང་ཀླུ་མཚོ་གཏིང་ནས་སྐེམ། །གནམ་<milestone unit="line" n="62.6"/>ལྕགས་འབར་བའི་སྡེར་མོ་ཡིས། །ཀླུ་གཉན་ས་བདགདྲངསཀྱིནགསོལ། །གནམ་ལྕགས་འབར་བའི་རྡོ་རྗེ་མཆུས། །ས་བདག་ཀླུ་སྲིན་ཀླུ་བདུད་གསོལ། ཁྱུང་གི་གཤོག་པ་བརྡབས་པ་ཡིས། །གདུག་པའི་གནས་<milestone unit="page" n="63"/><milestone unit="line" n="63.1"/>༄༅། །ཁང་རྨངས་ནས་བཤིག ཁྱུང་ཆེན་རྔམས་པའེ་ང་རོ་ཡིས། །ཀླུ་གཉན་ས་བདག་ཟིལ་གྱིས་གནོན། །གང་ལ་བྱ་བ་ཁྱོད་ཤེས་ཀྱི། །དམིགས་པ་གང་ཡིན་མྱུར་དུ་སྒྲོལ། །རྩ་རྒྱུད་ཀླད་ཁྲག་རྔ་ཀློང་<milestone unit="line" n="63.2"/>སྐོམས། །ལུས་སྲོག་དབང་པོ་རྟེན་དང་ཕྲོལ། །འབྱུང་བ་རྣམ་ཤེས་བཀྲག་མདངས་སྡུས། །ཞེ་སྡང་དྲག་པོ་འི་སྦྱོར་བ་ཆོམ། །བསྲེག་རྫས་མཆོད་པ་འདི་བཞེས་ལ། །བླ་མཚོ་བཀྲག་མདངས་བག་ཆགས་<milestone unit="line" n="63.3"/>སྐོམས། །ལྕགས་མཁར་སྒོ་མེད་ནང་དུ་ཆུག །འབྱུང་བ་གཏན་གཞིའི་རྔམས་ཀྱིས་ནོན། །གདུག་རྩུབ་མེ་ལྷའི་ཞལ་དུ་སྟོབ། །སྡང་བའི་དགྲ་དང་གནོད་པའི་བགེགས། །མཆོད་པར་འབུལ་ལོ་ཁ་ར༷་ཁུ་ཧི། །ཡང་སྤྲུལ་<milestone unit="line" n="63.4"/>དུག་གི་ཁྱུང་ཆེན་གཉིས། །མཚོན་ཆ་འབར་བའི་གཤོག་པ་ཡིས། །གདུག་པ་འདུལ་བའི་ལས་ངོ་ལོངས། །བསྲེག་རྫས་མཆོད་པ་འདི་བཞེས་ལ། །ཀླུ་ནད་མཛེ་ཤུ་ཀ་རུ་ཆོད། །སྟག་དང་སེང་གེ་རྔམས་པ་<milestone unit="line" n="63.5"/>ཡིས། །ཉམས་པའི་ཤ་ཁྲག་རོ་ལ་རོལ། །ཞེ་སྡང་དུག་སྦྲུལ་ནག་པོ་གཉིས། ཁ་ནས་མེ་འབར་དུག་ལྔ་བསྲེག །དགྲ་བོའི་ཁོང་དུ་དུག་མདའ་རྒྱོབ། །དགྲ་བོའི་ཁང་ཁྱིམ་རྨངས་ནས་ཤིག །གང་ལ་བྱ་བ་ཁྱོད་ཤེས་<milestone unit="line" n="63.6"/>ཀྱི། །དམིགས་པ་གང་ཡིན་མྱུར་དུ་སྒྲོལ། །ལུས་སྲོག་དབང་པོ་རྟེན་དང་ཕྲོལ། །འབྱུང་བ་རྣམ་ཤེས་བཀྲག་མདངས་སྡུས། །ཞེ་སྡང་དྲག་པོའི་སྦྱོར་བ་ཆོམ། །བསྲེག་རྫས་མཆོད་པ་འདི་བཞེས་ལ། །བླ་མཚོ་བཀྲག་<milestone unit="page" n="64"/><milestone unit="line" n="64.1"/>མདངས་བག་ཆག་སྐོམས། །ལྕགས་མཁར་སྒོ་མེད་ནང་དུ་ཆུག །འབྱུང་བ་གཏན་གཞིའི་རྔམས་ཀྱིས་ནོན། །གདུག་རྩུབ་མེ་ལྷའི་ཞལ་དུ་སྟོབ། །སྡང་བའི་དགྲ་དང་གནོད་པའི་བགེགས། །མཆོད་པར་འབུལ་ལོ་ཁ་ར༷་<milestone unit="line" n="64.2"/>ཁུ་ཧི། ཤར་གྱི་ཕྱོགས་ནས་བླ་འགུགས་པ། །དུང་གི་མོན་པ་སེང་གེའི་མགོ །མོན་པ་བླ་རྐུན་རྔམ་པའི་གདོང་། །སྡང་དགྲ་གནོད་བགེགས་མཆོད་པར་བཞེས། །ལྷོ་ཡི་ཕྱོགས་ནས་བླ་འགུགས་པ། །ལྕགས་ཀྱི་མོན་པ་<milestone unit="line" n="64.3"/>སྟག་གི་མགོ །མོན་མོ་ནག་པོ་གཡུ་ཡི་རལ་པ་ཅན། །སྡང་དགྲ་གནོད་བགེགས་མཆོད་པར་བཞེས། །ནུབ་ཀྱི་ཕྱོགས་ནས་བླ་འགུགས་པ། །བསེ་ཡི་མོན་པ་དྲེད་ཀྱི་མགོ །མོན་མོ་ཚེ་འཕྲོག་རལ་པ་ཅན། །སྡང་དགྲ་<milestone unit="line" n="64.4"/>གནོད་བགེགས་མཆོད་པར་བཞེས། །བྱང་གི་ཕྱོགས་ནས་བླ་འགུགས་པ། །གསེར་གྱི་མོན་པ་ཁྱུང་ཆེན་མགོ །མོན་མོ་བླ་རྐུན་སྙིང་ལ་གཟེར་འདེབས་མ། །སྡང་དགྲ་གནོད་བགེགས་མཆོད་པར་བཞེས། །ཧེ་ལེ་ཁྱབ་<milestone unit="line" n="64.5"/>པ་ཤར་གྱི་བདུད། །བདུད་མོ་མཁའ་འགྲོ་རལ་གཅིག་མ། །སོ་བདར་ཁྲིག་པ་ལྷོ་ཡི་བདུད། །བདུད་མོ་ཁྲག་འཐོར་མྱོས་བྱེད་མ། །ནག་པོ་འཛུམ་མེད་ནུབ་ཀྱི་བདུད། །བདུད་མོ་རྡོ་རྗེ་ཆེ་གཙིགས་མ། །རལ་པ་སྤྱི་<milestone unit="line" n="64.6"/>བཅིངས་བྱང་གི་བདུད། །བདུད་མོ་ལས་ཀྱི་ཁྲོ་གཉེར་མ། །རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོའི་གཏིང་རུམ་ནས། །དུག་མཚོ་འཁྱིལ་བའི་ནངཤེདནས། །གཤིནརྗེབྱེབདགུ་ཁྲི་བཞུགས། །ཆིབས་སུ་ཆུ་གླང་སྔོན་པོ་བཅིབས། །སྐུ་ལ་<milestone unit="page" n="65"/><milestone unit="line" n="65.1"/>༄༅། །ལྕགས་ཀྱི་ཞུན་ཁྲར་གསོལ། །ཐོད་པ་ཞིང་ཆུང་སྦྲུལ་གྱིས་བརྒྱན། །གཡས་ན་རལ་གྲི་ཁ་མང་བསྣམས། །དམ་ཉམས་སྲོག་རྩ་དམར་དུ་ཆོད། །ཕྱག་ན་ལྕགས་ཀྱི་རལ་གྲི་བསྣམས། །དགྲ་བགེགས་ལས་<milestone unit="line" n="65.2"/>ངན་གཟིར་ཞིང་བསྲེག །ལག་པ་དགུ་ཁྲིས་ཚོགས་ཀྱང་འགྱེད། །ཡང་སྤྲུལ་བྱེ་བ་ལས་ལ་འགྱེད། །དེ་ཕྱིར་བྱེ་བ་དགུ་ཁྲི་བྱ། །ལས་ཀྱི་མཐའ་སྡུད་ཁྱོད་ཡིན་གྱི། །སྡང་བའི་དགྲ་དང་གནོད་པའི་བགེགས། །གདུག་པའི་<milestone unit="line" n="65.3"/>ས་བདག་ཀླུ་གཉན་རྣམས། །གཏད་དོ་ལས་ཀྱི་མཐའ་སྡུས་ཤིག །དགྲ་བགེགས་ལས་ངན་མཆོད་པར་བཞེས། །འོ་མ་དུག་ཆུ་ཆང་དང་ཁྲག །མེ་ལ་འབུལ་ཞིང་དྲག་ཏུ་བཟླས། །དྲག་པོའི་གནས་སུ་ཐུན་བྲབ་<milestone unit="line" n="65.4"/>ལ ཐལ་བ་ཐུན་ཟོར་ཐོད་པ་དགབ། །མནན་པ་གདུག་པའི་ཀླུ་ལ་གཏད། ཁ་རླངས་དུག་ལ་མུ་ཟི་དང་། །བྲུན་གསུམ་ཚ་ཡི་རི་ལུས་བདུག །ཡིད་ཀྱི་དུག་ལ་བྱ་བག་ཚིལ། །གུ་གུལ་རྟ་བོང་མུ་ཟིས་བདུག །མཐོང་<milestone unit="line" n="65.5"/>བའི་དུག་ལ་གླ་བའི་ཁྲག །བྱ་དང་ཉ་ཡི་མཁྲིས་པས་བདུག །རེག་པའི་དུག་ལ་རྫས་རྒོད་ཀུན། །བསྲེག་ལ་བདུག་སྟེ་ཕྱིང་པས་དགབ། །དྲག་སྔགས་བཟླས་ཤིང་ཡུལ་ལ་རྦད། །ཡུངས་ཀར་བྲབ་ལ་བསྐོར་བ་བྱ། །བྱེ་<milestone unit="line" n="65.6"/>བ་སུམ་བརྒྱ་ཛ་ལ་གདུངས། །གུགས་རྒྱལ་ཆུ་ཡིས་དག་པར་བཀྲུ། །དུག་དང་ཁྲག་གིས་ངར་བླུད་ལ། །རྐང་དང་ཤ་རོ་བེམས་ལ་བརྡེག །ཐུན་བརྡེག་ཞལ་གྱི་དམོད་པ་དབབ། །གདུག་པ་གསུམ་པའི་དུག་རོ་<milestone unit="page" n="66"/><milestone unit="line" n="66.1"/>གདོན། །སྲུང་བ་ཀུན་གྱི་མཆོག་ཏུ་བཤད། །དཔལ་ཚེ་བདག་གི་དགོངས་རྒྱུད་ནག་པོ་ལས། བསྲུང་བ་ཁྱད་པར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་སྲོག་དམར་ལེན་གྱི་<milestone unit="line" n="66.2"/>སྦྱོར་བ་རང་གཤེད་རང་ལ་དབབ་པའི་སྦྱོར་བ་འདི་གསུངས་སོ། །དུས་གསུམ་མཆོག་གསུམ་བདེ་གནས་སུ། །རང་ཉམས་བརྟན་པའི་མཚམས་བཅད་ལ། །ཡེ་ཤེས་རིག་པའི་བདེ་ཀློང་ནས། །མཁའ་ལྔ་ཁྱབ་པའི་<milestone unit="line" n="66.3"/>འཁོར་བསྡུས་ལ། །གཟུང་འཛིན་ཆོས་ཉིད་དབྱིངས་སུ་བསྒྲལ། །སྟོབ་ཆེན་གཞན་སོགས་གཟན་ལ་དབབ། །རང་རྒྱུད་ཡི་གེ་གཤེད་མར་བླངས། །བདུད་དང་ཕན་བྱེད་རང་རྩལ་བར། །བདེ་བའི་ཐིག་ལེ་ངང་<milestone unit="line" n="66.4"/>ལས་ཤར། ཁུགས་ཀྱི་རིན་ཆེན་འཕེལ་འགྲིབ་མེད། །གྲུ་གསུམ་རྐྱེན་གཉིས་ཆ་བསྙམས་ལ། །མུ་ཁྱུད་རིམ་པ་བཞི་རུ་བསྐོར། །དབུས་ཀྱི་ཕོ་བྲང་རྒྱ་ཆེན་པོར། །སྤྱི་གཙུག་ཙོག་པུ་སྐྱིལ་ཀྲུང་དུ། །དམིགས་པ་ནག་པོའི་<milestone unit="line" n="66.5"/>སྙིང་པོ་བྲི། །ཕྱི་རིམ་རྒྱ་གྲམ་རྩ་བའི་སྔགས། །ཡང་ལོགས་མུ་ཁྱུད་གཡེང་དང་སྐེམ། །རང་གཞན་གང་འགྲུབ་བསད་པའི་སྔགས། །ཕྱི་ནང་མགོ་བསྟན་མིང་རུས་སར། །ལྷོ་སྦྱར་རང་གཤེད་གཟན་ལ་དབབ། །མཐའ་<milestone unit="line" n="66.6"/>མ་མཚོན་ཆའི་རྩིབས་བཅུ་བཞི། །རྩེ་མོ་ནང་བསྟན་བསད་པའི་སྔགས། །སྤུ་གྲི་རང་བཅས་གསུམ་གཉིས་འཕོ། །སྐབས་དང་སྦྱོར་ལ་རྩ་བ་བརྩམ། །མཚོན་ཆ་ཁ་སྦྱོར་དུག་ཆུ་ཁྲག །ཚ་བ་གསུམ་དུ་ལྡན་བྱས་<milestone unit="page" n="67"/><milestone unit="line" n="67.1"/>༄༅། །ལ། །ལིདྷ་ཕག་མོའི་ལྟོ་བར་བཅའ། །གྲུ་གསུམ་སུམ་བརྩེགས་རྩང་བཅས་སུ། །ཐོད་པ་རུས་སྦལ་ནང་བཅས་མནན། །ཞག་གསུམ་དྲག་སྔགས་རྔམ་ཚིག་བཟླས། །དྲག་ཏུ་བསྐུལ་ལ་བླ་མས་<milestone unit="line" n="67.2"/>མངག །དམོད་ཚིག་དང་བཅས་མཚན་ཡང་བརྗོད། །དཔང་གཟུག་དམ་བདར་གདུང་བ་བཀླག །ཐོན་ནས་མཆོག་ཕུར་ཁྲི་ཡིས་གདབ། །འཁོར་ལོ་ཐོད་པ་ཚས་ཀྱིས་གྲིལ། །ནམ་མཁའ་བར་སྣང་ས་ལ་<milestone unit="line" n="67.3"/>མནན། །གསུམ་གསུམ་དྲུག་དང་གསུམ་དུ་དབྱེ། །རང་ཡང་ཆེ་བའི་ང་རྒྱལ་བསྐྱེད། །གུ་རུས་སེང་གེའི་ཁོག་བཤིག་ན། །སྒྱུ་མ་སྐུ་ཡི་ཕུང་པོ་ལ། །ཐུགས་ཀྱི་མྱུ་གུ་བདེ་བའི་མཆོག །རིན་པོ་ཆེ་ཡི་རྒྱལ་སར་<milestone unit="line" n="67.4"/>གདོན། །ཐོད་པ་སེང་གེའི་ཁོག་པར་མནན། །སློབ་མ་དལ་ཞུགས་སྡིག་སོག་ན། །ཙོག་པུའི་སྙིང་གར་སྡིག་པ་གཞུག །དམ་བརྡར་མནའ་ཆུ་ཕུར་པས་བསྡིག །ཐོད་པ་སྟག་གི་འཛུམ་ལ་མནན། །དམ་འདྲིས་ཡི་དམ་<milestone unit="line" n="67.5"/>སྔགས་གཅག་ན། །སེང་གེ་མཆེ་སྦྱར་གཅེར་བུ་ཁྲིད། །ཀླད་པར་ཁྲག་གི་སྦལ་པ་གཞུག །དམེ་ཁྲག་ནད་ཁྲག་རྐྱེན་བླངས་བསྐུ། །ཐོད་པ་གཟིག་གི་ཐིག་ལེར་མནན། །སྔགང་་པ་ནག་པོ་སྤྱི་ཡི་སྐྲུན། །སྤྱི་གཙུག་སྙིང་<milestone unit="line" n="67.6"/>གར་བསེ་སྦལ་བྲི། །བཅུག་ལ་ཕག་རྒོད་ཛ་ལའི་ཁྲག །ཐོད་པ་མུན་པའི་གླིང་དུ་མནན། །བོན་པོའི་རིགས་གཉིས་འཛིན་པ་ལ། །སྐེ་ལ་སྡིག་པ་ཀླད་པར་སྦལ། །སྙིང་ལ་ཕག་རྒོད་གསང་བར་སྤྲུལ། །བཅུག་ལ་ལུས་<milestone unit="page" n="69"/><milestone unit="line" n="69.1"/>༄༅། །དང་མར། །ཞུན་མར་སྣྲུམ་གྱི་སྙིང་པོ་བཅུད། །སྙིང་པོའི་སྦྱོར་བ་བསད་པ་མཆོག །གཡེང་མིན་བརྟན་པར་གྲོལ་དབང་བཅས། །སྟོབས་ལྡན་སྦྱོར་བའི་སྙིང་ཕྱུང་འདི། །གང་མཐུན་རྒྱུ་ལ་གཟུགས་བརྙན་<milestone unit="line" n="69.2"/>བྱ། །དཔའ་བརྟུལ་དྲག་པོའི་སྟོབས་ཀྱིས་སྤྱད། །གདུགས་བྱེད་ཕག་མོའི་ལྟོ་བ་སྲ །སྲིད་པའི་ཁྱམས་ཁང་དྲོད་སྡུད་བཅའ། ཁྱམས་ཁང་ལྟོ་ན་བརྣག་པའི་གཟུགས། །སྤྱི་གཙུག་སྙིང་གར་མཚོན་ཆ་བཅའ། །མུ་ཁྱུད་<milestone unit="line" n="69.3"/>བཞི་དག་མིང་རུས་བྲི། །ཕྱི་རིས་རྒྱ་གྲམ་རྩ་བའི་སྔགས། །ཡང་ལོགས་བཅུ་གཉིས་སྐྲུ་གྲི་མཚོན། །རྩ་བ་སྐྲུ་གྲིའི་བར་ན་ཁྱམས། །ཆུ་སྲིན་ཁང་པ་མུ་ཁྱུད་ཟླུམ། །ལྟོ་སྦྱོར་ནང་ལ་ཕས་ཀྱི་ཕྱི། །མུ་ཁྱུད་བར་དུ་མིང་རུས་<milestone unit="line" n="69.4"/>ཁམས། །བསྐུལ་ཞིང་ལུས་ལ་ཟ་ཁ་དབབ། །རུས་སྦལ་ལྟོ་བའི་ཕྱོགས་མཚམས་ལས། །རྩིབས་ཆེན་བཅུ་གཉིས་རྩེ་མོ་ནང་། །གསད་པ་ཕོ་མོའི་སྐྲུ་གྲིས་གང་། །ཞབྲུལ་མིག་བར་ཁྱམས་མིང་རུས་གང་། །དོན་གཉིས་<milestone unit="line" n="69.5"/>བསྡུས་ལ་སྦྱོར་བ་བརྩམ། །ཁ་སྦྱོར་དུག་ཁྲག་ཚ་བ་ནད། །སྨེ་བ་དང་བཅས་ཐོད་པ་དོང་། །རྒྱུ་རྟེན་ལིདྷའི་གཞི་བཅའ་མིང་། །རུས་ཁམས་ནག་པ་རྟེན་དུ་བཞག །ཞལ་གྱི་ཐུན་དབབ་རྟེན་ལ་བསྟིམ། །ཞག་གསུམ་ཁྲི་<milestone unit="line" n="69.6"/>བཞི་སྒྲ་སྤང་བྱ། །དྲག་སྔགས་འོད་ཟེར་རང་ཤུག་འཕྲོ། ཁྲ་ཟ་གསོད་བྱེད་ཕོ་ཉ་བསྐུལ། །ཀུན་གྱི་ཡེ་ཤེས་འོད་འཕྲོ་ལས། །རང་རྒྱུད་རྩ་བའི་འཁོར་ལོ་ལས། །སྙིང་གི་རྩ་བཞི་དྭངས་མ་ན། །རྩ་བའི་འབྲུ་བརྒྱད་རྣལ་<milestone unit="page" n="70"/><milestone unit="line" n="70.1"/>མའི་གནས། །རྩ་བྲན་བརྒྱད་དང་སུ་ལ་བཞིན། །དྲག་པོ་རྩ་བའི་འབྲུ་བཅུ་གཉིས། །རྩ་མདུད་རང་གཤེད་འབྲུ་བཅུ་བཞི། །ལྟེ་བར་བཅས་པའི་སྙིང་པོ་གསུམ། །དེ་ལས་རང་བདུད་གཤེད་ལ་བསླང་། །གནས་པའི་ཡི་<milestone unit="line" n="70.2"/>གེ་འདི་ལྟ་སྟེ། །ཙིསྟ་དབུས་ཀྱི་སི་ར་ལ། །དམར་ནག་ཡ་གཉིས་དབུས་ན་ནི། །མེ་ཆུ་ལས་ཀྱི་འཁྲུལ་མིག་སྐྱོན། །དྭངས་མ་བཞི་ཡི་སི་ར་ལ། །ཆོས་ཉིད་རྩ་ལ་ཨེ་དང་མྱགས། །མེ་ལོང་ཡེ་ཤེས་གསལ་བའི་<milestone unit="line" n="70.3"/>འོད། །གནས་པའི་སྲོག་རྟེན་གསོ་ཞིང་འཇོམས། །བསྐུལ་ན་རང་སྲོག་རྩ་སྦུབ་གཅོད། །རྟེན་དང་བག་ཆག་དྭངས་སྙིགས་འབྱེད། །དེ་བཞིན་ཡོན་ཏན་མེ་ཁམས་ལ། །ཡ་རྔུབས་གནས་པ་སྲོག་རྟེན་འཇོམས། །མཉམ་<milestone unit="line" n="70.4"/>པ་ཉིད་ཀྱི་བརྐམ་ཆགས་འཇོམས། །གཉིས་ལས་བདེ་ཁྲིད་ནད་རླངས་བསྐྱེད། །ཡེ་ཤེས་སི་ར་དྭངས་མ་ཆུ། །མུག་དང་ཤག་གནས་སྡུད་ཅིང་སྐྱོམ། །སྟོང་པའི་ཡེ་ཤེས་རང་གནས་འཇོམས། ཁྲག་དང་ཚ་བ་དམུ་ཆུ་<milestone unit="line" n="70.5"/>བསྐྱེད། །རང་རྒྱུད་སི་ར་དྭངས་མ་རླུད་། །བག་ཆགས་འཕེལ་འགྲིབ་འཕེན་དང་ཕུལ། །ཀ་དང་དུན་གནས་རླུད་ནད་བསྐྱེད། །བྱ་བའི་ཡེ་ཤེས་བསྐྱོད་བདུད་འཇོམས། །ལས་ནི་རྣམ་ཤེས་དངས་མ་འདེགས། །དེ་<milestone unit="line" n="70.6"/>བསྐུལ་དེ་འོད་དེ་མཚོན་ཆས། །དེ་གཅོད་དེ་ཉིད་བསྲེག་ཅིང་སྐེམས། །དེ་ལས་དེ་བྱུང་རྩ་མདུད་བསྐུལ། །མདུད་པ་བཞི་ལ་མཚོན་ཆའི་འབྲུ། །བཞི་གཉིས་གསུམ་གཉིས་བསྣོལ་མར་གནས། །ཆོས་ཉིད་<milestone unit="page" n="71"/><milestone unit="line" n="71.1"/>༄༅། །མདུད་དང་སྲོག་ལས་ནི། །དེ་བཞིན་རང་རྒྱུད་ཧུར་ཐུམས་ཛ། །ཡོན་ཏན་མདུད་པ་བྱང་བྲག་སྙིང་ཐུགས་གནས། །ཡེ་ཤེས་རིམ་དང་ཤག་དང་རྦད། །རང་འདོད་མེ་དང་མཚོན་ཆར་འཆར། །དེ་ཡིས་དེ་<milestone unit="line" n="71.2"/>བཅད་བག་ཆགས་བསྲེག །རྩ་བྲན་བརྒྱད་དང་སུལ་བཞི་ལ། །འོད་ཟེར་འཕྲོ་ཞིང་ཐིམ་ཕོག་པས། །ནད་དང་མཚོན་ཆས་རང་སྔགས་བསྐུལ། །རང་གཤེད་བདུད་ཀྱི་མཚོན་ཆར་འབེབས། །ཡེ་ཤེས་ཀློང་དུ་ཐིག་ལེར་<milestone unit="line" n="71.3"/>འདུ། །བག་ཆགས་ཁྲག་ཁོལ་མེ་མར་གསོད། །ཀུན་འདུས་དཀར་ནག་མཚམས་སུ་ཐིམ། ་ཇོ་ཐུ༷་ཛ༷༷ཡིས་དྲི་ཕྲོགས་ནས། །གཟུགས་བརྙན་གྲོགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་འཕྲོ། །སྲིད་པའི་ཁྱམས་ཁང་རྟེན་ལ་སྡུད། །དེ་<milestone unit="line" n="71.4"/>ཡིས་རང་གཤེད་རང་ལ་འབེབས། །ཚེ་དྲིལ་ནག་པོའི་དུག་མདའ་ཡིན། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལས་གཅིག་ཏུ་དྲིལ་བའི་དྲག་སྔགས་བསྣོལ་མ་བཏོན་ཏོ། །ཨེ་མྱགས་ཡ་རྔུབས་<milestone unit="line" n="71.5"/>མུག་ཤག་ཀ་དུན། དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་ཧུར་ཐུ༷་ཛ། རྩ་ཁྲག་སྙིང་ཐུམས་རིལ་ར༷་ཤག་རྦད། དགྲ་བོའི་ཙིསྟ་བྲེང་ཤག་ཛ། སྲོག་ལ་ཧུར་ཐུམས་རྦད། དེ་དག་སྦྱོར་བ་དམ་པ་ཡིན། སྣང་སྣང་མ་ཡིན་དྲིལ་ལས་<milestone unit="line" n="71.6"/>བརྡེག །མནན་པ་གདུག་པའི་ཀླུ་ལ་གཏད། །དེ་ཡིས་ལས་དེ་མ་སྨིན་ན། །སྲིད་པ་སྔགས་ཀྱི་འབྱུང་བ་དཀྲུག །མནན་པ་གཉན་དང་དཀྱིལ་འཁོར་འོག །འཁོར་ལོ་དུག་ཤིང་བསྣོལ་དུ་གཞུག །སྲོག་ཐུ༷་རིལ་དྲི་ཛ། ར༷་<milestone unit="page" n="72"/><milestone unit="line" n="72.1"/>སྙིང་བ༷་ལ་ཐུན་ཤག་རྦད། དགྲ་བོའི་སྲོག་བྲེང་ཐུམས་ཙིསྟ་ཤག་ཏུར་ཛ་ལ་རྦད། ལས་ཀྱིས་རྒྱལ་པོ་འཔྱོང་ཆེན་ཡིན། དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལས་གཟིར་ཞིང་མནན་པའི་<milestone unit="line" n="72.2"/>སྔགས་འདི་བཏོན་ནོ། །དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་ཧུར་ཐུ༷་ཛ་ཙིཏི་གཟིར་ནན་སྲོག་སྟུམ་བྷ་ཡ་ནན། དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་ཐུ༷་རིལ་ལི་ལི་སྨྱོ། འདི་དེས་ལས་གསུམ་རྫོགས་པར་བྱེད། །རང་གཤེད་དྲིལ་བའི་སྦྱོར་བར་<milestone unit="line" n="72.3"/>བཤད། །དཔལ་ཚེ་བདག་གི་དགོངས་རྒྱུད་ནག་པོ་ལས། རང་གཤེད་རང་ལ་དབབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་སྲོག་ལེན་གསང་བའི་དུག་མདའ་ཁོང་དུ་བསྐྱལ་བའི་སྦྱོར་<milestone unit="line" n="72.4"/>བ་འདི་གསུངས་སོ། །ལས་རྣམས་ཀུན་གྱི་མཆོག་བསྡུས་པ། །རྩ་བ་གཅིག་ཏུ་དྲིལ་བ་ཡིན། །ལས་ཀྱི་གནད་དང་བསྐྱོད་པའི་ཐབས། །བར་མཚམས་སྦྱོར་བ་ཀུན་དང་ལྡན། །རི་ནག་དུར་ཁྲོད་དམེ་གྲི་<milestone unit="line" n="72.5"/>མནོལ། །གཡུལ་བཀྱེ་ས་ཆུ་དུག་རླངས་ལ། །སྟེགས་བུ་ཧོམ་ཁུང་ཐོད་པ་འཐོལ། ཁྲག་སྣ་དུག་སྣ་ལིསྐོ་མིང་། །བཅས་ལ་མཐིང་ཁ་དྲིང་མོས་དགབ། །རྡོ་ཕྱེ་ལྕགས་ཕྱེ་ཟངས་ཕྱེ་དང་། །ཐལ་ཆེན་མནོལ་ཁྲག་ཉུང་<milestone unit="line" n="72.6"/>དཀར་ཐུན། །གསལ་གསུམ་ཐུན་སྔགས་དགུ་སྐོར་བརྡེག །ཐུན་བརླབ་ཤ་ཟ་མཚོན་ཆར་གསལ། །འོད་ཀྱིས་ལུས་བསྡུས་ཐུན་ལ་ཐིམ། ཁྲག་ཁོལ་དུག་རླངས་ཁེངས་ཤིང་འཆོལ། །ཟོར་བསྐྱོད་བསྲུང་བའི་གོ་ཆ་<milestone unit="page" n="73"/><milestone unit="line" n="73.1"/>༄༅། །དྲལ། །ལུས་དང་ཤ་རུས་དེ་བཞིན་དབྲལ། །ཙིསྟའི་སྒོ་ཕྱེ་སྒོ་དགུར་འཇུག །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ལོ་ཐོག་གཤོམ་པའི་སྦྱོར་བ་འདི་གསུངས་སོ། །ལས་ཀྱི་རིམ་པ་གསུམ་ཡིན་ཏེ། །རྣལ་མ་<milestone unit="line" n="73.2"/>བཟློག་དང་ལྷོ་དཀྲུག་གསུམ། །དང་པོ་ཚ་གསུམ་སྔོ་སྣ་གསུམ། །ཚ་བ་གསུམ་དང་ཧ་ལ་ལྔ། །གཟུགས་བརྙན་སོར་བཞི་སྔགས་ཀྱིས་དྲིལ། །མོན་ཐོད་ནང་དུ་བྲུན་གསུམ་བསྟིམ། ཁྲི་ཚོ་བརྒྱད་དུ་དྲིལ་ལ་<milestone unit="line" n="73.3"/>དབབ། །དམིགས་པའི་ཡུལ་དང་བསྲུང་བ་བརྣག །དེས་མ་ཕེབས་ན་སྦྱོར་བ་བཟློག །དམིགས་པའི་ཡུལ་ནས་གཟུགས་བླངས་ལ། །ཚ་བའི་རྒྱལ་པོ་དེ་བཞིན་གསུམ། །བསྐུས་ལ་གཟུགས་བརྙན་བར་དུ་<milestone unit="line" n="73.4"/>གཞུག །བྲུན་གསུམ་འབྲུ་གསུམ་མོན་ཐོད་བསྟིམ། །དུག་ཤིང་རྫས་རྒོད་བརྒྱད་ཀྱིས་བདུག །དམིགས་པའི་རྟེན་ལ་གཟིར་བར་བྱ། །དེས་མ་ཕེབས་ན་སྦྱོར་བ་གཞན། །དུག་དང་མནོལ་ཁྲག་སྦལ་པ་གཉིས། །བག་<milestone unit="line" n="73.5"/>ཟན་བསྲེས་ལ་སོར་བཞིའི་ཚད། །གཉིས་བྱས་བར་དུ་གསོན་མ་གཞུག །ལྕགས་ཕུར་ཁྲི་བཞི་དྲིལ་ཞིང་གཟིར། །མཐའ་རུ་ཡུལ་དབུས་ཆུ་མིག་དཀྲུག །རྫས་རྒོད་བརྒྱད་ཀྱི་དུད་པས་བདུག །གསལ་བར་ཁྱད་པར་<milestone unit="line" n="73.6"/>ཟིལ་གནོན་རྟག །ཆུ་རྒོད་འཁྱགས་པ་རི་ལྟར་གཏིབས། །དམ་པའི་སྦྱོར་བ་དྲག་སྔགས་བརྡེག །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལས་དྲག་སྔགས་འདི་བཏོན་ནོ། །ཨེ་མྱགས་ཡ་རྔུབས་<milestone unit="page" n="74"/><milestone unit="line" n="74.1"/>མུག་ཤག་ཀ་དུན། ཕྲོ་ཤན་ནུག་བུར་ཡ་མ་ཧྲིལ་སྨྱོ། སྨྱོ་ཧྲིལ་ཡ་མ་ཧུར་རི་ཤར་ཤར་ཕྲོ་ཐུན། དགྲ་བོའི་སྙིང་གཟེར་ཧྲིལ་ཡ༷་ཕུ་ཧུར། ཐུམས་ཛ། ཤར་སྨྱོ་དྲག་ཏུ་ཕོབ། གསང་བ་སྙིང་གི་དཀྱིལ་དུ་གཟུང་། །ལས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="74.2"/>མཆོག་ཆེན་ནག་པོར་གསུངས། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བརྣག་པ་མངོན་དུ་འཕོ་བའི་སྦྱོར་བ་འདི་གསུངས་སོ། །གསང་བའི་སྦྱོར་བ་གསང་བཅུད་གབ་སྦས་མཆོག་རང་ལ་རང་ཆས་གབ་བཞིན་<milestone unit="line" n="74.3"/>གསང་། །སྦྱོར་བ་རིམ་པ་ལྔ་དང་ལྡན། །རྩ་བའི་རྒྱལ་པོ་རྩ་བ་གསུམ། །བསེ་བྱའི་ཤ་དང་བསེ་ཞོ་མཁྲིས། །མ་བསྲུངས་ཞེ་སྡང་ལུས་ལས་བསྡུ། །བདུན་ཁྲིའི་མཐའ་རུ་ཡུལ་དང་སྤྲད། །ནམ་མཁའ་བར་སྣང་ས་<milestone unit="line" n="74.4"/>ལ་གསུམ། །མལ་ལམ་ཡ་ཐམ་མ་ཐེམ་ལ། །བསྐུ་ཞིང་རྦད་པས་སྦྱོར་བ་འདུ། །སྦྱོར་བ་ལོའམ་དུས་ན་སྨིན། །འགྲེང་དང་རྐང་བཞིའི་ལུས་ལ་བསྐུ། །སྦྱོར་བས་ཟླ་བ་དུས་ན་སྨིན། །གར་བསྒྱུར་གསར་པའི་ཤ་ལ་<milestone unit="line" n="74.5"/>སྦྱར། །གུ་རྒྱ་ཙིསྟ་སོ་མ་ཧ། །དེ་བཞིན་གཉེན་པོ་སྟོབས་དཔག་མེད། །ག་པུར་སྐྱེར་ཆུ་ཁ་རུ་ཚ། །ཟིལ་པ་ཤུགས་དྲངས་རྡོ་རྗེའི་ཆུ། །ཡུངས་ཀར་ཁསྡོ་དྲུག་བསྲེས་ལ། །སྔགས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཁྲི་གསུམ་བསྟིམ། །ལུས་ལ་<milestone unit="line" n="74.6"/>བསྡུས་ཏེ་འཐུངས་པས་འཇོམས། །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་འདས་ཀྱིས་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལས་དྲག་སྔགས་འདི་བཏོན་ནོ། ་་་ཡ༷་ཙ་མ་རི་ཐུ༷། ཙིསྟ་ཁས་མྲ་ར་རྦད། ཨེ་བ༷་ར༷་ཏལ་ཙམ་རི་ཕྱུང་།<milestone unit="page" n="75"/><milestone unit="line" n="75.1"/>༄༅། ་་་ཐུ༷་ཛ་ལ་ར༷། དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་སྦྱོར་བ་སྨིན་པའི་དོན་འདི་གསུངས་སོ། །བསྲུང་དང་བསད་པ་ལོ་ཏོག་གཞོམ། །བསྟན་པ་ཆེ་ལ་གཉན་ཕྱིར་སྔགས། །བསླུ་བའི་བག་ཆགས་གནས་<milestone unit="line" n="75.2"/>སྦྱངས་ནས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་བདེ་བ་ཐོབ། །དབུགས་ཀྱི་རྟར་བསྐྱོན་རྐྱེན་བྱས་ནས། །སྲོག་བདུད་རང་གཤེད་རྒྱུད་ལས་སློང། །སངས་རྒྱས་དགོངས་དོན་ཡོངས་སུ་དག །གསང་ལམ་སྒོ་དགུའི་རྟེན་བསྲེགས་<milestone unit="line" n="75.3"/>ནས། དྭངས་གཉིས་ཤེས་པ་འབྲུ་གཉིས་སྡུད། །བདེ་བའི་ཡེ་ཤེས་ཐིག་ལེ་མཉམ། །དྭངས་མ་མཁའ་དབྱིངས་བདེ་ལམ་བགྲོད། །སྐུ་ལྔ་ཡེ་ཤེས་ལྔ་རུ་སྨིན། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་བདེ་ཆེན་གནས། །ཕུང་པོ་སྒྱུ་མའི་<milestone unit="line" n="75.4"/>གནས་སྦྱངས་ནས། །མཚན་དང་དཔེ་བྱད་ལོངས་སྤྱོད་སྐུར། །ལྷུན་གྲུབ་ཡེ་ཤེས་སྐུ་རུ་རྫོགས། །བག་ཆགས་ལས་དབང་འགྲོ་བ་དྲུག །འབྲུ་སྡེབས་རྟེན་སྦྱངས་ཙ་ནའི་འབྲུ། །ཙིསྟ་དཀར་ནག་སྡིག་སྦལ་རྐྱེན། །ཐུན་<milestone unit="line" n="75.5"/>སྦལ་ལྕགས་ལྟར་འཁོལ་ཞིང་ཞུ། །འབྲུ་གསུམ་གནད་ཀྱིས་འཕྲོག་བྱེད་ཅིང་། །སེང་གེའི་སྡེར་བཞིན་བཟུང་ན་འཇོག །རང་དབང་མེད་པར་རྟེན་ལ་བསྡུ། །ཐོད་པའི་ལིསྐོ་ཁྱམས་ཁང་གླིང་། །གསང་མཛོད་གནས་སུ་<milestone unit="line" n="75.6"/>འཆང་ཞིང་བསྲེག །སྤོགས་པ་མེད་པར་ལས་རྣམས་འཇོམས། །དྲག་སྔགས་དམོད་པ་ཟོར་ལ་བསྐྱོན། །དགུ་དཀོར་དམོད་ལ་ཡང་སྔགས་སྡེབས། །དེ་ཡིས་འཕོ་ཐོབ་བཀོད་པ་སྨིན། །སྲོག་མེད་གསད་དང་གཅད་དུ་<milestone unit="page" n="76"/><milestone unit="line" n="76.1"/>མེད། །སྲོག་མེད་སྐྱེས་བུའི་ལོག་རྟོག་ཙམ། །ལོག་པར་རྟོག་པ་ཙམ་ཉིད་ལས། །ཕྲ་ཞིང་ཟབ་པ་ཡོད་མ་ཡིན། །སྲོག་ཏུ་འཛིན་པ་ལུབྲུལ་པ་སྟེ། །བདེ་བའི་གནས་ལས་རིང་བར་འགྱུར། །དུས་གསུམ་སངས་<milestone unit="line" n="76.2"/>རྒྱས་ཐུགས་རྗེས་ཀྱང་། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ལ་དཔྱད་དུ་མེད། །སེམས་དེ་མ་སྐྱེས་སྟོང་བདག་མེད། །སྟོང་པ་ཉིད་ནི་འབྱུང་གནས་པ། །རྟེན་དང་རྟེན་མེད་རང་གྲོལ་བ། །འདོད་པ་ཆེན་པོས་ཡེ་སངས་རྒྱས། །ཞེ་སྡང་<milestone unit="line" n="76.3"/>རྣམ་དག་མངོན་སངས་རྒྱས། །ཕྲག་དོག་དབང་རྫོགས་དེར་སངས་རྒྱས། །གཏི་མུག་ཐིག་ལེ་སྤྲོས་མེད་རྒྱས། །ང་རྒྱལ་མངོན་པའི་བདེ་ཆེན་རྒྱས། །སྐུ་ལྔ་ལམ་ལྔ་སྤང་བྱ་ལྔ། །མགོ་ཟླུམ་རང་རྒྱལ་སེམས་དཔའ་<milestone unit="line" n="76.4"/>དང་། །བྱ་བ་སྤྱོད་པ་རྣལ་འབྱོར་གྲགས། །སྐུ་ལྔ་བདེ་བའི་ཡེ་ཤེས་ལྔ། །བསྐྱེད་དང་རྫོགས་དང་ཆེན་པོའི་ངང་། །བདེ་ཆེན་སངས་རྒྱས་ཕུག་པ་རྐྱང་། །རང་སྔགས་དང་བཅས་རྟེན་ལ་འཕོ། །འགྱུར་བ་མེད་པའི་སྦྱོར་<milestone unit="line" n="76.5"/>བ་ཡིན། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལས་ཐུན་སྔགས་དྲག་པོ་འདི་བཏོན་ནོ། །ཨེ་མྱགས་ལ་རྔུབས་མུག་ཤག་ཀ་དུན། དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་ཐུན་སྨྱོ། སྤོ་ར་ཛ་ཡ༷་ར༷་ཤག་ཙིསྟ་རྦད།<milestone unit="line" n="76.6"/>དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་ཧུར་ཡ༷་ཐུ༷་རི་ལི་ལི་སྨྱོ། དྲག་པོ་སྔགས་ཀྱིས་སྦྱོར་བའི་མཆོག །དུག་མདའ་ཁོང་དུ་བསྐྱལ་བར་བཤད། །དཔལ་ཚེ་བདག་གི་དགོངས་རྒྱུད་ནག་པོ་ལས། སྔགས་ཀྱི་ཡོན་ཏན་རྫོགས་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་<milestone unit="page" n="77"/><milestone unit="line" n="77.1"/>༄༅། །པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བསམ་གཏན་རང་རྒྱུད་ཀྱི་འཁོར་ལོ་འདི་གསུངས་སོ། །ཉམས་དགའ་དབེན་པའི་བདེ་གནས་སུ། །བདེ་བའི་གནས་ལ་བདེ་བའི་མཆོག །བདེ་བ་<milestone unit="line" n="77.2"/>ཆེན་པོའི་དོན་ཉིད་ལས། །བདེ་བའི་ཡེ་ཤེས་རང་གསལ་བརྟག །ཡི་གེ་སྒྲ་བཅས་སྨིན་པར་གཟུངས། །སྒྲ་ཉིད་དོན་དམ་སྙན་པར་གྲགས། །ཡི་གེའི་འཁོར་ལོ་བདག་ཉིད་རྫོགས། །བརྡའ་དོན་སྤྲད་པའི་གདམས་ངག་<milestone unit="line" n="77.3"/>ཡིན། །སྐུ་ཉིད་ཕྱག་རྒྱ་བརྟན་གསལ་ལ། །སྤྱི་བོ་སུམ་ཅུ་རྩ་གཉིས་མཛེས། །བདེ་བ་ཆེན་པོ་ཧ་ཉིད་དབུས། །ཨོ་དང་གབ་པའི་རྩ་བ་བཅུ། །བཤིག་པ་ལྔ་དང་ཡ་ཡིས་གང་། །ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་འདབ་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="77.4"/>དབུས། །ཨ་དང་རྩ་བ་བཅུ་གཉིས་པ། །འདབ་བརྒྱད་སུལ་བཞི་གང་བར་མཛེས། །དྭངས་མ་བཞི་ཡི་རྩ་སྦུབས་ན། །དམར་ལེན་འབྲུ་བརྒྱད་བཅུ་གཉིས་གང་། །ལྟེ་བ་དྲུག་ཅུ་རྩ་གཉིས་ལ། །མགོ་དགུའི་རྩ་བ་བཅུ་<milestone unit="line" n="77.5"/>དྲུག་དང་། །དྲུག་པོ་གནོད་སེར་དྲུག་ཅུ་གཅིག །འབྲུ་གཉིས་གནས་མཐུན་ལྟོ་སྦྱོར་བ། །མེ་རླུ་་འཁོར་ལོ་བསད་དང་བསྐོར། །རྒྱ་གྲམ་དག་དང་རྩིབས་དྲུག་པ། །ཡ༷་ར༷་དབུས་ཉིད་བག་ཆག་དྲུག །རྩ་གསུམ་སྲོག་ཤིང་<milestone unit="line" n="77.6"/>བདེ་ཆེན་ལས། །རྐྱེན་གྱིས་སྦྱོར་ན་གང་ཞིགའབར། །ཙིསྟའིསྟེངནཐིག་ལེ་ཧུ༷། །ཀུན་གྱི་བྱེད་པ་བསྐུལ་ཞིང་འཕྲོ། །ཡ༷་ལས་ཡེ་ཤེས་བདེ་བ་བྲོད། །བདེ་བ་ལུས་ལ་འབར་ཞིང་གང་། །བག་ཆགས་ས་བོན་དྲུག་<milestone unit="page" n="78"/><milestone unit="line" n="78.1"/>བསྲེག་ནས། །གྱེན་དུ་འབར་ཞིང་ཕྱག་རྒྱར་གསལ། །བདེ་ཆེན་ཧུ༷་ལས་བདེ་བའི་རྒྱུན། །བསྐུལ་ཞིང་སྤྱོད་པས་ཞུ་ཞིང་འབར། །ཡུམ་ཡང་རྟོག་མེད་དེ་བཞིན་ཉིད། །གསང་ལམ་ཁྲུས་བྱས་དགྲམ་བཀྲམ་ལ། །རྩ་ལམ་<milestone unit="line" n="78.2"/>འོད་འཕྲོ་བག་ཆགས་སྦྱོངས། །བྷ་གའི་གནས་སུ་ཕོ་བྲང་བཏབ། །རང་གི་བདེ་བ་དབབ་ཅིང་བསྐྱིལ། །རྩ་ལམ་བགྲོད་པ་ཤུགས་ཀྱིས་གང་། །བདེ་བའི་ཡེ་ཤེས་ཤུགས་ཀྱིས་མྱོང་། །སེམས་ཀྱི་དམིགས་པ་རྟོག་མེད་<milestone unit="line" n="78.3"/>མཉམ། །རྡོ་རྗེའི་བར་དུ་ཐུན་མོང་བདེ། །ཐུན་མོང་བུམ་པའི་བགྲོད་པ་ཐོབ། །རྡོ་རྗེའི་སྐེད་པ་མཆོག་དགའ་བསྐྱེད། ཁྱད་པར་གསང་བའི་རིམ་པ་ཐོབ། །རྡོ་རྗེ་གསང་བའི་བྷ་ག་ལ། །བདེ་བའི་ཡེ་ཤེས་རང་ཉམ་<milestone unit="line" n="78.4"/>བསྟར། །ས་ཧ་ཛ་ཡི་བདེ་བ་སྐྱེས། བདེ་བ་ཆེན་པོ་ཉིད་དུ་རྫོགས། །བདེ་བའི་ཡེ་ཤེས་བྷ་གར་མནོས། །རྟོག་མེད་པ་དང་མཉམ་པར་གནས། །ཡུམ་གྱི་བདེ་བའི་ཡེ་ཤེས་ལ། །མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱིས་རོ་ཡི་ཚོར། །དགའ་<milestone unit="line" n="78.5"/>བྲལ་དགའ་བ་རོ་དང་ལྡན། །མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱི་ངང་དུ་རྫོགས། །བྷ་གར་བསྐྱལ་བར་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །འདབ་བརྒྱད་གང་ཞིག་ཕྱག་རྒྱར་གསལ། །བདེ་བའི་ཡེ་ཤེས་ལོངས་སྤྱོད་སྐུ། །རྩ་ལམ་ཤིན་སྤྲོས་བྱང་ཆུབ་སྐུ། །ནཱ་<milestone unit="line" n="78.6"/>སའི་ལམ་བརྒྱུད་གཉིད་དོན་སྦྱངས། །སྤྲུལ་པས་འགྲོ་དོན་མཛད་པའི་སྐུ། །བདེ་བའི་ཡེ་ཤེས་ནམ་མཁའི་བཅུད། འདོད་ཆགས་ཆེན་པོའི་ཚུལ་གྱིས་སུ། །ཡེ་ཤེས་འཁོར་ལོ་ཡོངས་རྫོགས་བསྡུ། །རྡོ་རྗེ་གསང་བའི་<milestone unit="page" n="79"/><milestone unit="line" n="79.1"/>༄༅། །ལམ་ལས་དྲངས། །བསྐྲུབ་པར་བྱ་བའི་ལུས་སུ་བཟུང་། །འདོད་ཆགས་ཉིད་ན་ཡེ་ཤེས་ཏེ། །ཕྱག་རྒྱ་བསྟེན་པས་རང་གྲོལ་བའོ། །འཆི་མེད་ཚེ་ཡི་དབང་ཐོབ་བསྟན། །བསྐུལ་བ་གཅིག་གི་མན་ངག་<milestone unit="line" n="79.2"/>ཡིན། །བདེ་བའི་རོ་ཡིས་གང་ཞིག་འབར། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་སུ་མཉམ་པར་གནས། །གནས་པ་བརྟན་པ་མན་ངག་ཡིན། །མཆོད་དང་རྡོ་རྗེའི་བཟླས་པ་ལ། །དབུགས་དང་ཚོར་བ་ཞེན་ཆགས་བྲལ། །ཉམས་མྱོང་<milestone unit="line" n="79.3"/>བརྟན་པའི་མན་ངག་ཡིན། །ཆོས་སྐུ་འགག་མེད་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་ཕྱག་རྒྱར་གསལ། །བྱ་བ་ཆེན་པོར་ཐམས་ཅད་རྫོགས། །འཆི་འཕོ་མེད་པར་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །རྟེན་དང་མི་གནས་དྲང་པོར་<milestone unit="line" n="79.4"/>གནས། །རྡོ་རྗེའི་སྐུ་རུ་དང་གསལ་བ། །སྐུ་ལ་མི་ཟད་རྒྱན་འཁོར་ལོ། །མི་གཡོ་མི་བསྐྱོད་ཆོས་ཉིད་རྒྱས། །འཁོར་འདས་སྣང་སྲིད་རང་གྲོལ་ཡིན། །འདི་ནི་བདེ་དང་སྨིན་པའི་ལས། །སྦྱོར་མེད་སྦྱོར་འདས་སྦྱོར་བའི་<milestone unit="line" n="79.5"/>མཆོག །འདི་ལ་ཁྱེའུ་དང་བུ་མོ་ཞེས། ཁ་དོག་དབྱིབས་དང་མཚན་མ་མྲ །བརྟགས་ཤིང་ཞེན་པ་ཡོད་མ་ཡིན། །ཐིག་ལེ་གཅིག་གི་ངང་ལས་འདས། །མི་གཡོ་གཡོས་མེད་གཡོ་བ་མེད། །མ་སྦྱངས་སྦྱངས་མེད་ས་ཡི་<milestone unit="line" n="79.6"/>མཆོག །ཟིལ་གྱིས་གནོན་པའི་ས་རུ་བསྟན། །སྲ་བྱེད་ས་ནི་རྡོ་རྗེའི་ས། །འགྱུར་བ་མེད་པར་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །མ་བཙལ་བགྲོད་ཐོབ་མེད་པའི་ལམ། །བདེ་ལམ་འཇོག་པ་རྒྱན་ལྡན་ལམ། །རང་རྒྱུད་པ་ཡི་འཁོར་ལོ་<milestone unit="page" n="80"/><milestone unit="line" n="80.1"/>ལ། །འཁོར་ལོའི་གནས་སུ་འཁོར་ལོ་བསྟན། །དམ་ཚིག་འཁོར་ལོ་བསྟན་པར་གསུངས། །ལྷ་ཡི་འཁོར་ལོ་ལེགས་ཐོབ་ནས། །ཡེ་ཤེས་འཁོར་ལོས་དབང་བསྐུར་བྱ། །རིག་པའི་འཁོར་ལོས་ཐོག་ཏུ་དབབ། ཁུགས་<milestone unit="line" n="80.2"/>ཀྱིས་འཁོར་ལོས་འཕེན་ཞིང་འཇོམས། །འཁོར་ལོ་རང་གནས་སྦྱོར་བར་བཤད། །དཔལ་ཚེ་བདག་གིས་དགོངས་རྒྱུད་ནག་པོ་ལས། བསམ་གཏན་རང་རྒྱུད་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་གཅིག་<milestone unit="line" n="80.3"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་སྲིན་མོ་ལྕགས་ཐག་མགོ་དགུ་མའི་སྦྱོར་བ་འདི་གསུངས་སོ། །ལྔ་བརྒྱ་དུས་ཀྱི་ཐ་མ་ལ། །རྒྱལ་བའི་བཀའ་ལས་འདས་པ་དང་། །མཚམས་མེད་ལྔ་ལ་སྤྱོད་པ་<milestone unit="line" n="80.4"/>དང་། །དགོན་པའི་གནས་སུ་ཕྲ་མ་དང་། །དམ་ཆོས་དགེ་བཅུ་སྨོད་པ་དང་། །བདེན་པའི་དོན་བོར་ལོག་ལྟ་སྤྱོད། །དེ་ཚེ་སྔགས་ཀྱི་དམོད་པ་བོར། །དུར་ཁྲོད་ཤིན་ཏུ་དབེན་པ་སྲ །མཆོག་གསུམ་ཚང་བའི་གནས་<milestone unit="line" n="80.5"/>བཙལ་ལ། །གདེང་གསུམ་སྔགས་ཀྱི་དམོད་པ་བཅའ། །དེ་ཡང་རྣམ་པ་གཉིས་ཡིན་ཏེ། །ལུས་སྲོག་དབྱེ་དང་ལོ་ཏོག་གཞོམ། །དང་པོའི་སྦྱོར་བ་འདི་ལྟ་སྟེ། །རྒྱ་ཤོག་དུར་ཁྲོད་རོ་རས་ལ། །སྨེ་བ་ལྔ་ཡི་ཐོད་བཅས་<milestone unit="line" n="80.6"/>ལ། །ནི་ར༷་སུ་ཡིས་མདོགབཏོནལ། །ཐིགསྐོརརིམ་པ་བཞི་རུ་བསྐོར། །དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་བརྣག་པའི་གཟུགས། །རུས་ཁམས་མིང་དང་སྙིང་པོ་བྲི། །ཟླ་གམ་དབང་སྡུད་བསྲུང་བའི་ལྷ། །ཕྱི་རིམ་རྒྱ་གྲམ་འཕེན་<milestone unit="page" n="81"/><milestone unit="line" n="81.1"/>༄༅། །པའི་སྔགས། །རྩ་བར་དྲིལ་བའི་འབྲུ་བརྒྱད་དགོད། །ཡང་ལོགས་བཅུ་གཉིས་འཁོར་ལོའི་རྩིབས། །བླ་དང་སྲོག་འགུགས་དྲག་པོ་དགོད། །ཐ་མའི་རྩིབས་ཆེན་བརྒྱད་གཉིས་ལ། །མཚོན་ཆའི་རྩེ་མོའི་<milestone unit="line" n="81.2"/>སྔགས་མགོའི་ནང་། །ལུས་སྲོག་འབྱེད་ལ་ནད་བདག་དགོད། །བར་དུ་འཁོར་ཡུག་ལྷོ་སྦྱོར་མིང་། །བཀོད་པ་ཕག་མོའི་ལྟོ་བར་བཅའ། །གྲི་ཁྲག་ནད་ཁྲག་དུག་ཆུས་བསྐུ། ཁ་སྦྱོར་ཚོན་གྱིས་རྒྱ་གྲམ་བསྡམ། །སྤྱང་ཀི་<milestone unit="line" n="81.3"/>དར་མའི་ཐོད་པར་གཞུག །ལིདྷ་དུག་དང་གྲོགས་མཁར་ས། །མཁར་རྒོད་དག་ལ་མཆོག་ཏུ་བྱ། །གཞི་བཅས་ཐོད་ཆེན་ནང་དུ་བརྣག ཁྲུ་གསུམ་མཎྜལ་ལྷོ་ནུབ་ཏུ། །ཆག་གང་ཐུར་དུ་བརྐོས་ལ་གཞུག །དམེ་<milestone unit="line" n="81.4"/>ཁྲག་ནལ་ཁྲག་ར་རོག་ཁྲག །ཡུགས་ས་ཕོ་མོ་གྲི་བོའི་ཁྲག །ཐོད་ཆེན་ལིདྨ་དེ་བཞིན་མནན། །ལྕགས་ཕྱེ་ཟངས་ཕྱེ་རྡོ་ཕྱེ་དང་། །ཡུངས་ཀར་ཐལ་ཆེན་དུག་ངར་བཅས། །ཐོད་ཚལ་ནང་དུ་དུག་ངར་བཤམ། །སྔགས་<milestone unit="line" n="81.5"/>པས་གསལ་གསུམ་ཟིལ་གནོན་བསྒོམ། །མདུན་ན་ཞིང་བསྣོལ་ཉི་མ་ལ། །སྤྲུལ་པའི་མ་མོ་སྲོག་གཅོད་མ། །མགོ་དགུ་ཕྱག་ཀྱང་བཅོ་བརྒྱད་ལ། །ཀྟ་དང་རག་མོ་ཐུགས་ཀར་བསྟན། །དབུ་དགུའི་སྟེང་མ་བྱ་ཡི་<milestone unit="line" n="81.6"/>དབུ། །དུར་བྱ་ཁྲ་དང་བཞད་ཀྱིས་དབུ། །ནང་ཁྲོལ་གློ་སྙིང་ཟ་ཞིང་རྔམས། །བར་གྱི་དབུ་གསུམ་དུད་འགྲོའི་དབུ། །དོམ་དང་དྲེད་དང་ཆུ་སྲིན་དབུ། །རྩ་དང་ཁྲག་དང་ནང་ཁྲོལ་ཟ། །རྩ་བའི་དབུ་གསུམ་ཁྲོ་མོ་<milestone unit="page" n="82"/><milestone unit="line" n="82.1"/>སྟེ། །གཡས་དཀར་གཡོན་དམར་དབུས་མཐིང་ལ། །མཆེ་བ་ཟངས་ཡག་མི་རོ་འབྲུལ། །སྤྱན་ནས་ཁྲག་འཛག་དུག་རླངས་ཤངས། །སྐུ་སྟོད་ཞིང་ལྤགས་ཐོད་པ་སྦྲུལ། །སྐུ་སྨད་རེ་ལྡེ་དྲིལ་བུ་ཁྲག །ཕྱག་གཡས་དགུ་ན་<milestone unit="line" n="82.2"/>བསྣམས་པ་ནི། །མངོན་དུ་སྒྲོལ་བའི་སྙིང་སྦྲམ་འཛིན། །གཡོན་པ་དགུ་ན་ཐོད་ཟོར་བསྐྱོད། །སྟག་དང་སྤྱང་གི་བ་གླང་མོན། །གྲི་བོ་སྣོལ་མོ་ཁྱི་ནག་ཕག །འཐོམ་ནག་གཡས་ལ་དུག་ཁྲག་ཟོར། །ཞབས་བརྒྱད་དྲེགས་<milestone unit="line" n="82.3"/>པའི་སྙིང་གར་བརྫིས། །འགྲོ་བ་སྒྲོལ་ཕྱིར་གར་སྟབས་འགྱིངས། །སྐྲ་དང་བ་སྐྲུ་མེ་རུ་འབར། །དེ་ལ་བཀའ་བསྒོ་བསྐུལ་ཞིང་མངག །འཁོར་ལོ་ཐོད་པར་ཐུན་ཕབ་ལ། །དང་པོ་ཐུན་དེ་རབ་གནས་བརླབ། །བརྒྱ་མཚོ་<milestone unit="line" n="82.4"/>གཉིས་ཀྱིས་དབང་དུ་བསྡུ། །གསུམ་པས་ཐུན་གྱི་རྫས་ལ་བསྟིམ། །བཞི་པས་ཤ་ཟ་མཚོན་ཆར་བརླབ། །ལྔ་པས་བརླངས་འཕྲོ་ལྡེག་ཅིང་འཆོལ། །དྲུག་པས་བླ་དང་ཚེ་སྲོག་བསྡུ། །བདུན་པས་དཀར་ནག་མཚམས་སུ་<milestone unit="line" n="82.5"/>བསྟིམ། །བརྒྱད་པས་སྲོག་གི་མེ་མར་བསད། །དགུ་པས་དྭངས་སྙིགས་རྒྱུད་ལས་དབྱེ། །དགུ་སྐོར་ཐུན་གྱིས་བརྣག་པ་ཡི། །ལས་གྲུབ་མཐའ་རུ་གནན་གཟིར་བྱ། །བྲག་དམར་སྲིན་མོའི་སྒྲོམ་དུ་མནན། །མནན་པའི་<milestone unit="line" n="82.6"/>སྟེང་དུ་དམིགས་བྱ་ལ། །བསད་པའི་ཐུན་ཟོར་ཡང་ཡང་བརྡེག །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལས་དྲག་སྔགས་གབ་པ་འདི་བཏོན་ཏོ། །ཨེ་བ༷་ར༷་ཁ༷་ཤིག་ཙིཀྟ་རྔུབས་རྩ་ལ་བྲེང་ཛ། ཨེ་<milestone unit="page" n="83"/><milestone unit="line" n="83.1"/>༄༅། །བ༷་ར༷་ཁ༷་ཤིག་ཙིསྟ་རྔུབས། དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་ཐུན་རྨུགས་ལིང་ཤག་རྦད། ཨེ་བ༷་ར༷་ཁ༷་ཤིག་ཙིཏི་རྔུབས། དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་བྲེང་བྲེང་ཡ༷་ཡ༷་ཐུ༷་རི་ལི་ལི་སྨྱོ། ཙིཉི་གཟིར་ཐུ༷་སྟུ༷་བྷ་ཡ་ནན། དེ་ནས་བཅོམ་<milestone unit="line" n="83.2"/>ལྡན་འདས་ཀྱིས་་སྲིན་མོ་ལས་ལ་སྐུལ་བ་འདི་གསུངས་སོ། །ཚེ་བདག་ཐུགས་ཀྱི་ཡང་སྤྲུལ་མོ། །སྲིན་མོ་གཅོད་པར་བྱེད་པ་སྨྱོ། །ཆོས་སྐུ་གཉིས་སུ་མེད་པ་ལས། །འཇམ་དཔལ་ཚེ་བདག་ནག་པོའི་སྐུ། །ཐུགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="83.3"/>སྤྲུལ་པ་མགོ་དགུ་མ། །ཡང་སྤྲུལ་བདུད་དང་ཤ་ཟའི་ཚོགས། །མ་ལུས་འཇོམས་པའི་མཐུ་མོ་ཆེ། །དུག་དང་ཁྲག་གི་མཚོ་དཀྱིལ་ནས། །དུག་རླངས་མུག་ནག་གཏིབས་པ་ན། །སྲིན་མོ་ཁ་འདར་མགོ་དགུ་མ། །བདུད་<milestone unit="line" n="83.4"/>དང་མུ་སྟེགས་བྲན་དུ་འཁོལ། །སྲིད་པའི་མ་མོ་ལས་ལ་བསྐུལ། །དོམ་དང་ཁྱི་མོ་བླ་ལ་འགྱེད། །དྲག་ཏུ་བསྐུལ་བ་མཆིས་ཙ་ན། །སྟོང་གསུམ་ཤ་ལ་རོལ་ཅིང་གསོལ། །ང་ཡི་ཤ་སྐལ་གང་ན་ཡོད། །སྟོང་གསུམ་ཟོས་<milestone unit="line" n="83.5"/>ཀྱང་ང་མ་འགྲངས། །སྟོང་གསུམ་ཁྲག་ལ་མྱོས་ཤིང་འཐུང་། །ང་ཡི་ཁྲག་སྐལ་གང་ན་ཡོད། །སྟོང་གསུམ་ཁྲག་གིས་ང་མ་འགྲངས། །དགྲ་བོའི་ཤ་དང་ཁྲག་ལ་རོལ། །དྲག་ཏུ་བསྐུལ་བ་མཆིས་ཙ་ན། རི་རབ་རྩེ་ནས་<milestone unit="line" n="83.6"/>སྙིལ་ཀྱིན་འོང་། །རྒྱ་མཚོ་གཏིང་ནས་རླབ་ཅིང་འོང་། །དགྲ་བོའི་ཁྲག་ལ་མྱོས་ཤོང་ ་ཤིང་ཀུའོང་། །དྲག་ཏུ་བསྐུལ་བ་མཆིས་ཙ་ན། །རང་ཤ་རང་གིས་ཟ་ཞིང་འོང་། །རང་ཁྲག་རང་གིས་འཐུང་ཞིང་འོང་། །རང་ཤ་<milestone unit="page" n="84"/><milestone unit="line" n="84.1"/>ཟོས་ཀྱང་ང་མ་འགྲངས། །རང་ཁྲག་འཐུངས་ཀྱང་ང་མ་ངོམས། །དགྲ་བོའི་ཤ་དང་ཁྲག་ལ་རོལ། །དྲག་ཏུ་བསྐུལ་བ་མཆིས་ཙ་ན། །གནམ་ས་རི་ཀླུང་བཟློག་ཅིང་འོང་། །རི་རབ་སྒོང་རྡོར་འཕེན་ཞིང་འོང་། །དམ་<milestone unit="line" n="84.2"/>ཉམས་དགྲ་ལ་ཟོར་ཐུན་རྒྱོབས། །དྲག་ཏུ་བསྐུལ་བ་མཆིས་ཙ་ན། །ལུས་ཅན་མ་ལུས་བྲན་དུ་འཁོལ། །དམ་ལས་འདས་པའི་ཙིསྟ་འབྱིན། །དགྲ་བོའི་ཁོང་ནས་ཙིཏི་ཕྱུངས། །དྲག་ཏུ་བསྐུལ་བ་མཆིས་ཙ་ན། །སྣང་<milestone unit="line" n="84.3"/>སྲིད་སྨྱོ་བཟློག་མེ་ཡིས་བསྲེག །དགྲ་བོའི་ལུས་སྲོག་བག་ཆགས་བསྲེག །དྲག་ཏུ་བསྐུལ་བ་མཆིས་ཙ་ན། །ལུས་ཅན་བླ་ལ་རྦད་ཅིང་བརྒྱུག །སྤྲུལ་པའི་ཁྱི་མོ་ནག་མོ་དགུ། །དགྲ་ལ་རྦོད་ལ་བླ་དང་ཕྲོལ། །དྲག་ཏུ་<milestone unit="line" n="84.4"/>བསྐུལ་བ་མཆིས་ཙ་ན། །སྟོང་གསུམ་ནད་ཀྱི་དྲ་བར་འཆང་། །དམ་ཉམས་དགྲ་ལ་རིམས་ནད་ཕོབས། །དྲག་ཏུ་བསྐུལ་བ་མཆིས་ཙ་ན། །སྣང་སྲིད་ལུས་སྲོག་དྭངས་སྙིགས་འབྱེད། །དགྲ་བོའི་ལུས་སྲོག་དྭངས་སྙིགས་<milestone unit="line" n="84.5"/>ཕྱེ། །ཚེ་བཀྲག་བསྡུས་ལ་རྩ་རྒྱུད་ཆོད། །སྲིན་མོ་ལྕགས་ཐག་མགོ་དགུ་མ། །སྤྱན་ནས་ཁྲག་འཛག་ཟུ་ལུ་ལུ། ཁྲངས་ནས་དུག་ཁྲག་བུན་ནེ་བུན། །སྙན་ནས་འབྲུག་སྒྲ་དི་རི་རི། །ཞལ་གྱི་རྔམ་སྒྲས་སྟོང་གསུམ་<milestone unit="line" n="84.6"/>ཕུང་། །གཡས་པ་དགུ་ན་སྙིང་སྦྲམ་དགུ། །ཐོགས་ནས་དགྲ་བོའི་ཙིསྟ་འབྱིན། །གཡོན་པ་དགུ་ན་ཐོད་པ་དགུ། །དགྲ་ལ་ཁྲག་མདའ་དུག་ཟོར་འཕེན། །དགྲ་བོའི་ཁོང་དུ་དུག་མདའ་རྒྱོབ། །ཀླད་པ་འཐོན་ལ་ཀླད་ཁྲག་<milestone unit="page" n="85"/><milestone unit="line" n="85.1"/>༄༅། །ཆོམ། །ལུས་སྲོག་ཕྲོལ་ལ་ཙིཉི་བཏུབས། ཁྲག་མདའ་དུག་ཐུན་ཕུར་ཟོར་རྒྱོབ། །སྔགས་པའི་སྐུ་དགྲ་སྒྲོལ་ལ་ཤོག །བྱས་ལ་ཕོ་ཉ་བླ་དེད་ཀྱི་སྔགས་བཟླས་ལ་དགྲ་ལ་རྦད་དོ། །འཁོར་ལོ་ཐུན་བརྡེག་<milestone unit="line" n="85.2"/>ལས་ཀྱི་མཆོག །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས། སྲིན་མོ་གཟིར་ཏེ་ཉེ་བར་ལས་ལ་མངག་པ་འདི་གསུངས་སོ། །གྲོག་མཁར་རྒྱ་ཚིལ་ས་དམར་ལ། །བོང་བུའི་བདུད་རྩིས་ལེགས་སྤྲུས་ལ། །སྲིན་མོའི་ལྡེར་སོ་<milestone unit="line" n="85.3"/>གོང་བཞིན་བཅའ། །ཁ་ཁྱེར་གསུམ་སྙིངགརགྲུགསུམདོ་དོང།བྲིསལཡངལྡན་གོང་དུ་བརྐོ། །སྙིང་པོ་འབྲུ་གཉིས་འབྲུ་དགུ་གཞུག །དྲག་སྔགས་བཟླས་ལ་སྟོབས་ཀྱིས་གཟིར། །སྲིན་མོ་བོས་ལ་ཁྲག་གིས་བྲན། །ཕུར་<milestone unit="line" n="85.4"/>པས་བསྡིགས་ལ་དབང་དུ་བསྡུ། །སྲིན་མོ་བཀའ་ནོད་ཞབས་འོག་གཞུག །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལས་གཟིར་དང་སྤོགས་པའི་དྲགས་སྔགས་འདི་བཏོན་ཏོ། །ཨེ་ཀ་ཡ་མ་<milestone unit="line" n="85.5"/>བ༷་ར༷་རག་མོ་ཡ༷་ཧུར་ཐུ༷་ཛ། དུན་དུན་ཏྲིག་ནན། ཁ༷་བ༷་ར༷་ཏེ་ཤག་ཙིརྟི། དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་ཧུར་ཐུམས་ཛ། མུ་ར་ཡ་རྦད། སྙིང་གའི་སྙིང་པོ་སྔགས་བཏོན་ལ། །ལིདྷའི་མིང་རུས་བརྣག་པ་གཞུག །ཞག་གསུམ་ཐུན་བྲབ་<milestone unit="line" n="85.6"/>རོ་ཁང་མནན། །འབྱུང་བ་དཀྲུག་པས་ལས་རྣམས་འགྲུབ། །རག་མོ་དཀོན་མོའི་སྤོགས་པར་བཤད། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འབྲས་བུ་གཞོམ་པའི་སྦྱོར་བ་འདི་གསུངས་སོ། །དམེ་ཐོད་ནང་དུ་མེ་ལོང་<milestone unit="page" n="86"/><milestone unit="line" n="86.1"/>བསག །གསེར་དངུལ་ཟངས་ལྕགས་རྡོ་ནག་བཞག །ར་དམར་ནལ་བུ་ཁྱི་ནག་སྙིང་། །སྟེང་དུ་གླིང་བཞི་རྩིབས་བརྒྱད་དགབ། །དེ་སྟེང་སྲིན་མོའི་སྐུ་བཞག་ལ། །མཐིང་ནག་དར་གྱིས་བཀབ་ལ་གཞག ཁྲག་སྣ་<milestone unit="line" n="86.2"/>གསུམ་དང་དུག་བསྲེས་ལ། །ལིདྷ་མིང་བྱང་གཡག་རུར་གཞུག །སྨྱུག་མ་ཚིགས་གསུམ་སྨིན་པ་ལ། །ལྟས་ངན་སྒྲོ་བཞིས་བསྒྲོན་ལ་བཞག །ཞག་ལྔའི་བར་དུ་དྲག་སྔགས་བཟླས། །གསེར་དེ་ཞུ་༷ཞིང་འཕེལ་ཆད་<milestone unit="line" n="86.3"/>ན། །མདའ་ལྕགས་བླུགས་ལ་དགྲ་ལ་བརྡེག །སྲིན་མོ་དྲག་ཏུ་བསྐུལ་ལ༷་འཕང་། །དྲག་སྔགས་སྦྱོར་བ་གཉིས་སུ་བྱ། །བ༷་ར༷་ཁ༷་ཤིག་ཙིསྟ་རྔུབས་འུར་ཏོག་ཕྲ༷་ཤར་ཛ་ལ་ར༷་སྨེ་ཤ་ཧྲིལ། ཧུར་ཁ༷་ཤ་ཡེང་ཕྲོ་ཤར་སིང་ཁྲོལ་<milestone unit="line" n="86.4"/>སྨྱོ། མ་བྱུང་སྤོགས་ན་སྔགས་འདི་བཟླས། ཁ༷་ཙིསྟ་བ༷་ཤག་རྔུབས་ར༷་ཕྲོ་ཧྲིལ་ཏོག་ཤར་ཛ་ལ་འུར་ར༷་ཛ། སྨ་ཤ་སྨྱོ། སྲིན་མོའི་ལས་འདི་རྒྱས་པར་བཤད། །དཔལ་ཚེ་བདག་གི་དགོངས་རྒྱུད་ནག་པོ་ལས། ལོ་ཐོག་<milestone unit="line" n="86.5"/>མཐའ་སྡུད་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ལས་ཀུན་གྱི་མཐའ་སྡུད་དུ་གཤིན་རྗེ་བྱེ་བ་དགུ་ཁྲིའི་སྦྱོར་བ་འདི་གསུངས་སོ། །དུར་ཁྲོད་གདུག་པའི་དབེན་གནས་<milestone unit="line" n="86.6"/>སུ། །རང་སེམས་དབེན་པའི་མཚམས་བཅད་ལ། །རྟེན་རྫས་དམ་རྫས་གྲི་བོའི་སྙིང་། །ཐོད་པ་རི་མོ་བདེ་ལྡན་དེར། །དྲག་པོའི་ཧོམ་ཁུང་གྲུ་གསུམ་རྩད། །བརྣག་པའི་རྟེན་གཟུགས་རྒྱུ་རྐྱེན་དྲུག །བ་ཡི་ལྕི་བ་ས་དམར་<milestone unit="page" n="87"/><milestone unit="line" n="87.1"/>༄༅། །དྲུག །འགར་ཏའི་ཨུ་མི་འཁར་རྐང་ལ། །ལེསྐོ་སོར་བརྒྱད་དབང་པོ་དོད། །ནད་ཁྲག་ཚ་བ་དུག་ཆུ་བསྐུ། །རི་ཤོ་དང་ནི་གྲོ་ག་ལ། །དེ་ཡི་མིང་དང་རུས་བྲིས་ལ། །སྙིང་གར་གླན་ལ་སྔོན་དམར་<milestone unit="line" n="87.2"/>བསྡམ། །ཐོད་པར་བཅུག་ལ་དོང་དུ་གཞུག །ཞིང་རས་རོ་རས་ཞབས་མ་ལ། །སྨེ་བ་ལྔ་ཡི་ཐོང་བ་བྱ། །གཅོད་པའི་འཁོར་ལོ་ཆ་གཉིས་བྲི། །དབུས་ནས་ཐིག་སྐོར་བཞི་རུ་བསྐོར། །དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་ཟླ་གམ་<milestone unit="line" n="87.3"/>གསུམ། །ཕྱི་རིམ་འཁྲུལ་མིག་རྒྱ་གྲམ་ལྡན། །ཡང་ལོགས་རྩིབས་ཆེན་བཅུ་གཉིས་བཅའ། །མཐའ་མ་གདུག་པའི་ར་བས་བསྐོར། །སྲིད་པའི་རུས་སྦལ་ལྟོ་བར་བཅའ། །དེ་ལ་གནས་པའི་རིམ་པ་ནི། །དབུས་སུ་བརྣག་<milestone unit="line" n="87.4"/>པའི་སྙིང་པོ་གཟུགས། །ཟླ་གམ་གསུམ་ལ་བསྲུང་བའི་ལྷ། །རྒྱ་གྲམ་རྩ་བའི་དྲག་སྔགས་ལུས། །ཡང་ལོགས་རྩིབས་ལ་སྤུ་གྲི་རྦད། །གདུག་པའི་གསེབ་ཏུ་རྩ་མནནཡངབའི་སྔགས། །མཚམས་དང་མུ་རན་མིག་རུས་<milestone unit="line" n="87.5"/>ཁམས། །བཀོད་ལ་ཚ་བ་དུག་ཆུས་བསྐུ། །ཐོད་པའི་སྟེང་དུ་འཁོར་ལོ་བཅའ། །དྲག་སྔགས་དམོད་པ་ཞག་དགུར་བཟླས། །རང་ཡང་ཟིལ་གནོན་སྐུ་རུ་གསལ། །བྱེ་བ་དགུ་ཁྲི་མདུན་དུ་བསྐྱེད། །ཞིང་བསྣོལ་དུ་ཏྲེརེ་<milestone unit="line" n="87.6"/>གདན་སྟེང་ན། །ཆུ་གླང་སྔོན་པོ་སྦྲུལ་རིས་ཅན། །ཐོད་པ་ནོར་བུས་བརྒྱན་པ་ལ། །ཉི་ཟླ་དང་བཅས་གདན་ལ་གནས། །སྐུ་མདོག་སྔོ་ནག་གཏུམ་ཁྲོ་བརྗིད། །སྐུ་སྟོད་གླང་ཆེན་སྟག་ཤམ་ཞིང་། །སྦྲུལ་དང་ཐོད་པ་རིན་<milestone unit="page" n="88"/><milestone unit="line" n="88.1"/>པོ་ཆེས། །དབུ་དང་ལྷུ་ཚིགས་ཕྱག་ཞབས་བརྒྱན། །ཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞི་བགྲད། །གཡས་དཀར་གཡོན་དམར་དབུས་མཐིང་ཞལ། །གཡས་པ་གསུམ་ན་རལ་གྲི་དང་། །བེ་ཅོན་ལྕགས་ཀྱི་རི་རབ་<milestone unit="line" n="88.2"/>བསྣམས། །གཡོན་པ་གསུམ་ན་ལྕགས་ཀྱུ་དང་། །ཞགས་པ་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་བསྣམས། །ཞལ་གདངས་སྦྲུལ་དང་མི་རོ་འབྲུལ། །སྟོད་ནས་མེ་འབར་འདབ་ཆགས་ལྡིང་། །སྨད་ནས་ཁྲག་འཛག་གཅན་གཟན་<milestone unit="line" n="88.3"/>རོལ། །ཐུགས་ཀར་ཉི་མར་ཡ་དང་སྔགས། །དྲེགས་པའི་ཚུལ་དུ་ལས་ལ་བརྩོན། །རྦད་པའི་དྲག་སྔགས་གཏུམ་པར་བཟླས། །མཐའ་རུ་ཐོད་པ་ཞབས་འོག་གཞུག །ལྕགས་ཕུར་གཤིན་རྗེའི་སྐུར་བསྒོམས་<milestone unit="line" n="88.4"/>ལ། །གཟིར་བ་ཁྲི་ཡིས་སྙིང་གར་གདབ། །ཕོ་ཉས་བཀུག་ལ་རྟེན་ལ་བསྟིམ། །འཁོར་ལོ་ལིསྐོ་ཐོད་པར་བཅའ། །རྫས་ཀྱི་ལིསྐོ་ཕག་པར་གྲིལ། །དར་དང་རེ་བ་སྐུད་པས་བསྡམ། །གཉན་སར་གདུག་པའི་ཀླུ་ལ་<milestone unit="line" n="88.5"/>གཏད། །དཔང་གཟུག་འོ་དོད་ཆོ་ངེས་གདབ། །འབྱུང་བ་ཕོ་བྲང་དོན་ཡོད་བསམ། །མནན་སྔགས་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་ཀྱིས་བཅག །ལས་ཀྱི་ཁ་གསོ་ཐུན་དང་སྦྱར། །དྲག་སྔགས་བསྟུད་ལ་ལྕི་བར་བཟླས། །བླ་དག་བྱུང་ན་<milestone unit="line" n="88.6"/>དྲག་སྔགས་བརྡེག །བླ་ཆེན་བཞི་ལ་རྣལ་མ་བརྡེག །སྤྲུལ་པ་བརྒྱད་པོ་དབུས་ནས་སོ། །ཡང་སྤྲུལ་བཅུ་གཉིས་མཐའ་ནས་སོ། །ཆགས་སྡང་ལྔ་ལྔ་འབྱུང་བ་དཀྲུག །གཟིར་དང་མནན་པ་ཁ་གསོ་ཟོར། །དྲག་སྔགས་སྤུ་<milestone unit="page" n="89"/><milestone unit="line" n="89.1"/>༄༅། །གྲི་བདུན་དུ་སྦྱོར། །དེ་ཡིས་མ་ལུས་འཇོམས་ཤིང་འཕོ། །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལས་དྲག་སྔགས་འདི་བཏོན་ཏོ། །ཨེ་ཀ་ཡ་མ་ཧུར་ཡ༷་ཐིབས། དགྲ་བོའི་<milestone unit="line" n="89.2"/>སྲོག་ལ་བ༷་རིལ་དུན་ཛ༷༷ བ༷་མྱགས་མྱ་ར་ཡ་རྦད། ཙ་ཚ་དུན་རིལ་བ༷་ལ༷་སྲོག་ལ་མྱགས། མུ་ར་ཡ་རྦད་མུ་ར་ཡ་མྱགས་ཙ་ཚ། དུན་རིལ་བ༷་སྲོག་ལ་རྦད། སྲོག་དུན་བ༷་མྱགས། ཙ་ལ་དུན་རྦད། མྱ་ར་ཡ་ཛ༷༷སྲོག་ལ་སྦུར་<milestone unit="line" n="89.3"/>ནན། སྙིང་གཟེར་རྦད། སྲོག་སྟུསྟ་ཡ་མནན། སྲོག་ལ་ཐུན་སྨྱོ། བྲེང་ཤག་རྦད། སྦྱོར་བ་དེ་ཡིས་མ་ལུས་ཀུན། །འཇོམས་ཤིང་དྭངས་སྙིགས་འབྱེད་པར་བཤད། །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ལས་སྣ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="89.4"/>ལ་བསྐུལ་བ་འདི་གསུངས་སོ། །ཧུ༷་བསྐལ་པ་བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་འདས་པའི་ཕ་རོལ་ན། །འབྱུང་བ་རྟེན་གཞི་རྔམས་ཀྱི་འོག་ཤེད་ན། །རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོའི་གཏིང་རུམ་ན། །མུན་ཁང་ལྕགས་ཁང་སྒོ་མེད་ན། །དུ་ཏྲ་དྲེགས་<milestone unit="line" n="89.5"/>པའི་གདན་སྟེང་ན། །གཤིན་རྗེ་བྱེ་བ་དགུ་ཁྲི་བཞུགས། །སྐུ་མདོག་མཐིང་ནག་རྔམ་པ་ལ། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞི་བགྲད། །གཡས་དཀར་གཡོན་དམར་དབུས་མཐིང་ཞལ། །ཕྱག་དྲུག་ཕྱག་མཚན་འབར་<milestone unit="line" n="89.6"/>བ་ནི། །གཡས་ཀྱི་དང་པོ་རལ་གྲི་འབར། །དགྲ་བོའི་སྲོག་རྩ་གཅོད་ཅིང་གསོལ། །གཡས་ཀྱི་བར་མ་ཞིང་དབྱུག་བསྣམས། ཁམས་གསུམ་མ་ལུས་རྡུལ་དུ་རློག །ཐ་མ་ལྕགས་ཀྱི་རི་རབ་བསྣམས། །དགྲ་བགེགས་<milestone unit="page" n="90"/><milestone unit="line" n="90.1"/>ལས་ངནགཅོད་ཅིང་གཟིར། །གཡོན་གྱི་དང་པོ་བེ་ཅོན་བསྣམས། །དགྲ་བོ་མ་ལུས་མགོ་ལུས་འཇོམས། །བར་མ་ལྕགས་ཀྱུས་དགྲ་སྙིང་འབྱིན། །ཐ་མ་ཞགས་པས་དགྲ་བོ་འགུགས། །དགྲ་བོ་ལས་ངན་སྡིག་ཅན་<milestone unit="line" n="90.2"/>རྣམས། ཁྱམས་ཁང་གནས་སུ་ཁྲིད་ལ་ཤོག །སྐུ་ལ་ལྕགས་ཀྱི་ཚེམ་ཚེམ་གསོལ། །ཞིང་དང་ཐོད་པ་སྦྲུལ་གྱིས་བརྒྱན། །སྐུ་སྨད་སྟག་ལྤགས་ཞིང་ཆུང་བརྒྱན། །སྟོད་ནས་ང་རྒྱལ་མེ་ཆེན་འབར། །སྨད་ནས་འདོད་<milestone unit="line" n="90.3"/>ཆགས་ཁྲག་ཏུ་འབྲུབ། །སྐེད་ན་ཞེ་སྡང་སྦྲུལ་གྱིས་བརྒྱན། །ཞལ་ནས་དུག་གི་རླངས་པ་འདོན། ཁྲངས་ནས་ཕྲག་དོག་འ་ས་མར་འཁྱིལ། །སྙན་ནས་སྟོང་གསུམ་འབྲུག་སྒྲ་སྒྲོགས། །ཐུགས་ལས་སྤྲུལ་པ་ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="90.4"/>བཅུར་འགྱེད། །ཕོ་ཉ་བྱེ་བས་དགྲ་བོ་འགུགས། །ཡང་སྤྲུལ་དགུ་ཁྲིས་སྲོག་དབུགས་འཕྲོག །ལས་ཀྱི་མཐའ་སྡུད་ཁྱོད་ཡིན་གྱིས། །དགྲ་བོ་དམ་ཉམས་སྡིག་ཅན་རྣམས། །ལག་ཏུ་གཏད་དོ་ཤོར་ར་རེ། །འདི་ནི་བཀའ་<milestone unit="line" n="90.5"/>གཅོག་དམ་དྲལ་ཡིན། །འདི་ལ་སངས་རྒྱས་མི་གནས་ཀྱིས། །འདི་ལ་དམ་ཚིག་གཉན་མི་གནས། །འདི་ལ་སྙིང་རྗེའི་གནས་མེད་ཀྱིས། །རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོའི་གཏིང་དུ་སྤོས། །ལྕགས་ཀྱི་རི་རབ་འོག་ཏུ་ནོན། །བྱེ་བ་དགུ་<milestone unit="line" n="90.6"/>ཁྲི་དགྲ་ལ་སྨྱོ། །ལྕགས་མཁར་བཙོན་རར་དགྲ་བོ་ཆུག །དགྲ་བོའི་ཕོ་རྒྱུད་མོ་རྒྱུད་ཆོད། །བཅོལ་བའི་ལས་རྣམས་བསྒྲུབ་པར་མཇོད། །བྱེ་བ་དགུ་ཁྲིའི་སྦྱོར་བར་བཤད། དཔལ་ཚེ་བདག་གི་དགོངས་རྒྱུད་ནག་པོ་<milestone unit="page" n="91"/><milestone unit="line" n="91.1"/>༄༅། །ལས། ལས་ཀྱི་མཐའ་སྡུད་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་སྦྱོར་སྒྲོལ་གྱི་ལས་ལ་གོལ་བ་འདི་གསུངས་སོ། །སྦྱོར་དང་སྒྲོལ་བའི་ལས་རྣམས་ནི། །རྩོལ་<milestone unit="line" n="91.2"/>བསྒྲུབ་རྟགས་དང་དཔེ་ལ་མཚོན། །རིག་པ་གཉིས་མེད་མ་རྟོགས་ན། །གོལ་བས་མུ་སྟེགས་རྟག་པར་འགྱུར། །བསྙེན་བསྒྲུབ་སྔགས་དོན་ཡོངས་རྫོགས་པ། །བྱ་བྱེད་ཐོབ་བྱ་ཐོབ་བྱེད་ལ། །རང་ཉམས་ཞབྲུལ་པ་རང་<milestone unit="line" n="91.3"/>ལ་ལྡོག །དེ་ཡི་རིམ་པ་འདི་ལྟ་སྟེ། །སྦྱོར་བ་མི་ཤེས་སྦྱོར་བྱེད་པ། །གཉིས་སུ་མེད་པའི་སྦྱོར་བ་མ་ཤེས་ན། །རྟགས་ལ་དོན་གྱི་ངོ་བོར་འཛིན་པ་ཡིས། །མངལ་གྱིས་གྲོང་ཁྱེར་བརྒྱུད་པའི་བདུད་ཀྱིས་ཟིན། །ཐབས་<milestone unit="line" n="91.4"/>ལམ་གསང་བའི་སྤྱོད་པ་བརྟེན་ཤེས་ན། །རང་རྒྱུད་འཁོར་ལོ་རྩ་ལམ་བདེ་བས་གང་། །བསྐུལ་འབར་དབབ་བསྐྱིལ་བྱ་བྱེད་དོན་དང་ལྡན། །སྣང་སྲིད་ཆགས་པའི་སྤྱོད་པས་མེས་སྤར་ཀྱང་། །གཉིས་མེད་ཕྱག་རྒྱ་ལྷུན་<milestone unit="line" n="91.5"/>གྲུབ་འབྲས་བུ་སྨིན། །བདེ་བ་ཆེན་པོ་རང་ལ་ཤར་བར་བཤད། །སྒྲོལ་བ་མི་ཤེས་སྒྲོལ་བྱེད་པ། །སྐྱེ་ཤི་མེད་པའི་དོན་དང་མི་ལྡན་ན། །རྩོལ་བས་སྒྲོལ་བ་མུ་སྟེགས་ཞབྲུལ་པ་སྟེ། །ལས་ཀྱི་སྲིན་པོས་བཅིངས་པའི་<milestone unit="line" n="91.6"/>བདུད་ཀྱིས་ཟིན། །བྱར་མེད་རྫོགས་པའི་སྲོག་ཀྱང་བཅད་དུ་མེད། །སྲོག་ཏུ་འཛིན་པ་ལོག་རྟོག་འཁྲུལ་པ་ཡིན། །རང་གྲོལ་གཉིས་མེད་རང་ཤུག་ས་རུ་གྲོལ། །ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་ཕྱག་རྒྱར་རང་གྲོལ་ན། ཁམས་གསུམ་<milestone unit="page" n="92"/><milestone unit="line" n="92.1"/>སེམས་ཅན་ལོག་པའི་སྲོག་བཅད་ན། །སྒྲིབ་བྱང་ཚོགས་ལྡན་འབྲས་བུར་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །སྤྱད་དུ་མེད་པའི་ཕྲིན་ལས་མ་ཤེས་ན། །དཔེ་ལ་མཚོན་བྱེད་རང་ཟོར་སྤྱོད་པ་དག །ལས་ཀྱི་རྣམ་སྨིན་མཉམ་པའི་བཙོན་<milestone unit="line" n="92.2"/>རར་ཆུད། །རྩོལ་བ་བྱས་པས་རྟག་པའི་བདུད་ཀྱིས་ཟིན། །ཕྲིན་ལས་ལྷུན་གྲུབ་སྤྱད་དུ་མེད་ཤེས་ན། །ལྷ་སྲིན་ཀུན་གྱི་མིང་དང་མཚན་སྨོས་ནས། །ལས་ལ་མངགས་ཤིང་ཕོ་ཉ་ཀུན་བཀྱེ་ཡང་། །བླང་དོར་མེད་པས་<milestone unit="line" n="92.3"/>འབྲས་བུ་སངས་རྒྱས་ཉིད། །མ་བཙལ་མ་བསྒྲུབ་རྫོགས་ཏེ་ཡེ་སངས་རྒྱས། །བསྙེན་བསྒྲུབ་རྩོལ་མེད་སྔགས་དོན་མ་ཤེས་ན། །ཕྱི་ནང་རྟགས་ལ་ཞེན་པས་བསྙེན་ཞིང་བསྒྲུབ་པ་ཡིས། །མི་དགེ་བསོག་ལ་རྩོལ་བའི་<milestone unit="line" n="92.4"/>རང་བདུད་རང་ལ་འཁོར། །མནར་བའི་དམྱལ་བའི་གནས་ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །བསྙེན་བསྒྲུབ་རྩོལ་མེད་སྔགས་ཀྱི་དོན་ཤེས་ན། །སྲིད་གསུམ་རྩོལ་འཕྲོ་འདུས་པའི་སྲོག་མདངས་ལ། །ལྷ་སྲིན་ཀུན་གྱི་སྲོག་སྙིང་དྲིལ་<milestone unit="line" n="92.5"/>བའི་མཆོག །དྲག་པོ་ཨེ་དང་ཡན་ལག་སྦྱོར་བ་ནི། །རྡོ་རྗེའི་བཟླས་པ་ཡེ་ཤེས་རོལ་པར་ཤེས། །གང་མཐོང་ཅིར་སྤྱད་མཐའ་གཉིས་རང་སར་གྲོལ། །བསྒོམ་དུ་མེད་པའི་དོན་དང་མི་ལྡན་ན། །མཚན་མའི་ཁྲོ་བོ་གཞན་<milestone unit="line" n="92.6"/>ནས་རྩོལ་བསྒོམ་པ། །མུ་སྟེགས་འཁྲུལ་པའི་སྤྱོད་ལམ་རྟག་པར་གོལ། །ཆོས་ཉིད་མི་དམིགས་སྟོང་པ་ནམ་མཁའ་ལས། །སྐྱེ་མེད་སྐྱེ་བའི་ཆོ་འཕྲུལ་དུ། །རང་རིག་ཕྱག་རྒྱ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་སྐུ། །གཉིས་མེད་ཡེ་<milestone unit="page" n="93"/><milestone unit="line" n="93.1"/>༄༅། ཁྲེས་རྫོགས་ལོངས་སྤྱོད། །རྟག་ཆད་མཐའ་གཉིས་གྲོལ་བས་སངས་རྒྱས་སྐུ། །ཕུང་པོ་མི་གནས་སངས་རྒྱས་རང་གནས་པའོ། །རྟོག་དབྱོད་འདས་པའི་སངས་རྒྱས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །འདི་མེད་རང་<milestone unit="line" n="93.2"/>འཆིང་དོན་མེད་རྟག་ཆད་མཐའ། །ནམ་མཁའ་རིན་ཆེན་རྒྱ་མཚོ་ལྷུན་པོ་ལྟར། །དོན་གཉིས་སྨིན་པས་ཡོན་ཏན་ཅིར་ཡང་སྣང་། །མ་བཅིངས་གྲོལ་མེད་བགྲོད་པའི་འབྲས་བུ་སྨིན། །སྣང་སྲིད་འཁྲུལ་པ་དུག་ལྔའི་སྨག་<milestone unit="line" n="93.3"/>རུམ་ནས། །སངས་རྒྱས་དྲག་སྔགས་ཡེ་ཤེས་ཉི་མ་ཤར། །བདུད་བཞིའི་གནས་སུ་ཆོས་སྐུ་བདེ་བས་བཅོམ། །བླ་མེད་སངས་རྒྱས་བདེ་ཆེན་རང་ལ་ཤར། །སྦྱོར་སྒྲོལ་བྱ་རྩོལ་རྟག་ཆད་མཐའ་ལས་འདས། །གཉིས་སུ་<milestone unit="line" n="93.4"/>མེད་པར་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པར་བཤད། །དཔལ་ཚེ་བདག་གི་དགོངས་རྒྱུད་ནག་པོ་ལས། །བྱ་རྩོལ་བྲལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འཁོར་རྣམས་ལ་གསང་བ་སྔགས་<milestone unit="line" n="93.5"/>ཀྱི་དྲག་སྔགས་འདི་གསུངས་སོ། །གསང་བའི་གསང་རྒྱུད་རིམ་པའི་གནས། །བདེ་བའི་ཡེ་ཤེས་རང་ལ་འཆར། །བདེ་བའི་ཡེ་ཤེས་རང་གསལ་བ། །བདེ་བ་ཆེན་པོ་མཉམ་པའི་ངང་། །བདེ་བའི་དབང་ཕྱུག་འགག་པ་<milestone unit="line" n="93.6"/>མེད། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་བདེ་བར་གནས། །འདི་དག་བདེ་བའི་ལམ་ཅན་ནོ། །རྒྱས་དང་བསྡུས་པའི་བྱེ་བྲག་གིས། །སྡེབ་དང་རྐྱང་པ་ཤིས་ཚད་གསུམ། །ཉེ་དང་འགྱངས་དང་དབང་དང་ལྡན། །དེ་ཡི་རིག་པ་འདི་<milestone unit="page" n="94"/><milestone unit="line" n="94.1"/>ལྟ་སྟེ། །གཟུགས་བརྙན་འཁོར་ལོ་ཆག་གང་ལ། །ལུས་དང་སྨུ་གྲི་མཚམས་དག་ཏུ། །མུ་ཁྱུདབཞི་ཡི་འཁོར་ལོ་ལ། །གང་བསྒྲུབ་བསད་པའི་སྔགས་ཀྱིས་མཛེས། ཁྲོ་བོ་ནང་ལ་མ་མོ་དབུས། །གནོད་སྦྱིན་ཕྱི་རུ་ཤེས་<milestone unit="line" n="94.2"/>པར་བྱ། །རང་གི་འཁོར་ལོ་ལྟོ་བསྡེབ་པའོ། །བརྟན་པ་ལྷུན་པོ་གསལ་བ་ཡི། །ཙིསྟ་གསང་བའི་ཕོ་བྲང་ན། །བརྒྱད་དང་བཅུ་གཉིས་རྩེ་དབུས་ཧུ༷། ཁྲོ་བོའི་སྔགས་དང་མ་མོ་དབུས། །གནོད་སྤྱིན་ཕྱི་རུ་ཤེས་པར་<milestone unit="line" n="94.3"/>བྱ། །མན་ངག་གསང་བའི་སྡེབ་ཏུ་བྱ། །དྲག་པོའི་ལུས་ལ་བསྙེན་པའི་སྔགས། ཁྲོ་བོ་ལུས་ལ་མ་མོ་གདགས། །དེ་བཞིན་དྲེགས་པའི་གང་བསྒྲུབ་བསྙེན། །དེ་བཞིན་རྦད་དང་བསད་པ་སྦྱར། །དམོད་པ་ཞལ་གྱི་སྡེབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="94.4"/>གསུང་། །རང་གཤེད་དྲག་པོས་བསད་པའི་སྔགས། །ལུས་ལ་སྤུ་གྲི་མཚམས་དག་ཏུ། །རང་སྔགས་ནང་ལ་གཤེད་མ་ཕྱི། །དྲག་པོ་བསད་དང་རང་སྔགས་སྡེབ། །ལས་ཀྱི་གཤེད་སྔགས་བརྒྱ་བརྒྱ་བསྐུལ། །དེ་དག་<milestone unit="line" n="94.5"/>རང་གཤེད་གསུམ་སྡེབ་ཡིན། །དེ་བཞིན་དྲག་པོ་སྔགས་ཀྱིས་སྡེབ། །བཅུ་གཉིས་ལུས་ལ་སྙིང་པོ་ཡི། །སྨུ་གྲིའི་སྦྱོར་བ་ཤིས་པ་སྟེ། །ལས་ཀྱི་ཁ་འཁྱིལ་ཡུན་དུ་བདེ། །མན་ངག་གནད་མདའི་སྦྱོར་བ་ཡིན། །ལུས་ལ་སྨུ་<milestone unit="line" n="94.6"/>གྲི་བསྣོལ་མར་སྡེབ། །དགྲ་བོ་འདུལ་བའི་རྣོ་དབལ་ཡིན། །ལས་ཀྱི་བཤན་པ་རྩུབ་འགྱུར་ཏེ། །དྲུག་འགྱུར་སྦྱོར་བ་སྟོབས་དཔག་མེད། །སྔགས་ནི་ཡོན་ཏན་ཀུན་རྫོགས་པས། །ལྷ་དང་བདག་པོ་ལས་འཁོར་<milestone unit="page" n="95"/><milestone unit="line" n="95.1"/>༄༅། །ཀུན། །རང་རང་སོ་སོར་སྡེབ་ལ་དཀྲུག །བདེ་བྱེད་ཚངས་པའི་གནས་ལས་འཕང་། །རིག་པ་བདེ་བའི་ཀློང་དུ་བསྡུ། །ཡེ་ཤེས་ཉི་མའི་འོད་ལས་འཕྲོས། །གང་འགྲུབ་ལས་ཀྱི་ཕོ་ཉ་ལ། ། མངག་པ་རྦད་<milestone unit="line" n="95.2"/>པའི་མཐའ་རུ་འགྱུར། །དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་ཐུ༷་རི་ལི་ལི། །ཕོ་ཉ་བླ་དེད་བརྒྱ་བརྒྱ་མངག །དེ་ཡིས་ཐམས་ཅད་འཇོམས་ཤིང་འགུགས། །དྲག་པོ་སྔགས་ཀྱི་གསང་སྡེབ་ནི། །དང་པོ་ལུས་བསྲུང་རྩ་བ་སྟོང་། །དེ་འོག་ཁ་<milestone unit="line" n="95.3"/>ཆིངས་གཟེར་བ་སྟོང་། །མཁའ་འགྲོ་ཁ་གཟན་དགྲ་ལ་འཕང་། །མཐའ་རུ་སྲོག་རྩ་གཟུངས་ཐག་གཅོད། །མནན་པ་གཟིར་དང་ཕུར་པ་གདབ། །དྲག་པོ་སྔགས་ཀྱི་སྤྱི་སྡེབ་ཡིན། །དོ་ར་ནང་གི་དྲག་པོ་ཡིན། །ལུས་ནི་<milestone unit="line" n="95.4"/>གསང་ཞིང་ལྕི་བར་གནས། །མཚམས་སུ་སྙིང་པོ་བྷརྙ་མིང་། །གཟིར་བྱ་གང་དམིགས་གསལ་བར་བདོ། །མཐའ་རུ་སྐྲུ་གྲིས་གཟིར་ཞིང་གཅོད། །དྲག་ཅིང་འདྲིལ་ལ་འབར་བར་གདབ། །སྲུང་བ་ཀུན་ལ་ཤིས་པ་<milestone unit="line" n="95.5"/>ཡིན། །ལུས་སྲོག་འབྱེད་པ་དྲག་པོའི་སྔགས། །ལུས་ཀྱིས་གསལ་ལ་དག་པར་བཟླས། །སྙིང་པོ་རུས་ཁམས་མིང་བཅས་པའི། །གཅད་པ་ལྔ་ཡིས་བརྡའ་སྦྱར་བ། །ལྕེ་ལ་དིག་པ་ཡིད་ལ་གསལ། །ཡུལ་གྱི་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="95.6"/>གསལ་བར་བརྟག །མིང་བསྡུ་མི་འགུག་རང་སར་གསལ། །གཅོད་བྱེད་སྐྲུ་གྲི་རྣོན་དབལ་མཚོན། །གང་ཡང་རྣོ་མྱུར་ཚད་ལྡན་པས། །ཆེ་དྲིལ་དྲག་ལ་འཕར་ཞིང་འདྲིལ། །དེ་ཡིས་དཀར་ནག་རྟེན་ལ་བརྡེག །བསྲུང་<milestone unit="page" n="96"/><milestone unit="line" n="96.1"/>དང་གོ་ཆ་ཤ་སྤགས་རུས། །དྲག་ཅིང་དཀར་ནག་སྒོ་ཕྱེ་ནས། །རྩ་བཞི་བཅས་ནས་རྩ་མདུད་དགྲོལ། །དྭངས་མ་བཞི་བསྡུས་ཐིག་ལེ་འབར། །ནཱ་ག་གཟུགས་ཅན་སྟོང་བདག་མེད། །སྙིགས་མ་ལ་གཉིས་མེ་འབར་<milestone unit="line" n="96.2"/>ཁྲག །དེ་དབུས་སྦལ་བ་དྲི་དང་སྡིག །སྔགས་ཀྱིས་མེ་བསད་སྡིག་སྦལ་གཤག །ཡི་གེ་ཧུར་ཐུམ་ཛ་ཡིས་འཕྲོག །སྐྱེ་བའི་ཆོ་འཕྲུལ་ཨེ་ལ་བསྡུ། །སྲིད་པའི་ཁྱམས་ཁང་གནས་སུ་བྱ། ཁྲ་ཁྲག་ལུས་ལ་ཤ་ཟ་<milestone unit="line" n="96.3"/>རོལ། །གསང་བ་སྔགས་ཀྱི་དྲག་སྔགས་ཡིན། །དཔལ་ཚེ་བདག་གི་དགོངས་རྒྱུད་ནག་པོ་ལས། གསང་བ་སྔགས་ཀྱི་དྲག་སྔགས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ལྟས་<milestone unit="line" n="96.4"/>ངན་དང་ཆོ་འཕྲུལ་དབབ་པ་འདི་གསུངས་སོ། །སྲམ་དང་ཕྱི་བའི་ཐོད་པ་སྲ །བྱི་ལ་སྲེ་མོ་སྲིན་བྱའི་ཁྲག །སྤུ་དང་ཤ་སྦྱར་ཞབས་མས་བྲིལ་གྲིལཀུ། །དེ་བཞིན་གར་འབེབས་ཡུལ་མིང་སྔགས། ཁྲག་གིས་བྲིས་<milestone unit="line" n="96.5"/>ལ་ཐོད་པར་གཞུག ཁྲི་བདུན་བཟླས་ལ་ཞིང་རས་གྲིལ། །གསོབ་དེ་སྲོད་ལ་དམིགས་པའི་འགྲམ་ལ་གཞུག །ཟླ་བ་བདུན་ནས་ལྟས་ངན་འབབ། །སེམས་ཀྱི་ལྟ་ལ་ཆེ་དམིགས་བྱ། །སྦྲུལ་དང་སྦལ་པའི་གསོབ་བཤུས་<milestone unit="line" n="96.6"/>ལ། །དགྲ་ཡི་ས་ཆུ་གདུག་པའི་ས། །དུག་ཆུས་སྤྲུས་ལ་དེ་ཉིད་གཟུགས། །གང་དམིགས་བཅས་པ་སྔགས་ཀྱིས་གྲིལ། །གསོབ་དེ་བརྒྱངས་ལ་ཚ་བ་བསྐུ། །དྲག་སྔགས་ཚད་ལྡན་ལམ་ལ་གཞུག །གདུག་པ་གཟུགས་ཀྱི་<milestone unit="page" n="97"/><milestone unit="line" n="97.1"/>༄༅། །ཆོ་འཕྲུལ་འབྱུང་། །ཐོད་པ་དུར་མ་གཉིས་བཙལ་ལ། །དམེ་མནོལ་གྲི་ཁྲག་ཁ་མིག་བཏོད། །དུག་དང་སྨེ་བ་ལུང་ངན་བསྐུ། །གང་དམིགས་མིང་དང་ཕོབ་ཡ་གཞུག །མཁར་གྱི་བྲིས་དང་བང་འོག་<milestone unit="line" n="97.2"/>སྦ། །ཐོད་པ་འཐབ་དང་རྒྱུག་པ་འབྱུང་། ཁྲ་དང་འུག་པ་སྲིན་བྱའི་སྙིང་། ་་ཁྲག་དང་བཅས་བག་ཟན་དུག །དགྲ་ཡི་ཁང་པར་ཚ་བ་སྦྱར། །མནོལ་ཁྲག་བསྐུས་ལ་བྱ་གཟུགས་བྱ། །གང་དམིགས་མིང་རུས་སྔགས་<milestone unit="line" n="97.3"/>ཀྱིས་གྲིལ། ཁྲི་བརྒྱད་བཟླས་ལ་ཞབས་མས་ག་ས། །མཁར་གྱི་རྩེ་དང་སྐེད་དུ་སྦ། །བྱ་དེ་སྐད་འབྱིན་སྡེར་མཆུས་འཛིངས། །ལྟས་ངན་སྡིག་པའི་ཐན་སྐད་འབྱིན། །ལྟས་ངན་སྲོད་ཀྱི་སྨག་ལ་འབབ། །དེ་ནས་<milestone unit="line" n="97.4"/>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལས་དྲག་སྔགས་འདི་བཏོན་ཏོ། །ཨེཀཧེདུནཡངཨེ་ཨ༷་ཀ་དུན་མྱགས་རྔུབས་ཤག་མུག་ཏྲི་ལིང་སརྦ་སྐྲུ་ར༷་ལིང་སྤུར། ནཱ་ག་རྭ་ཛ་ཧ་ཡ་ཀ་པ་ཧ་རྒྱ་ཧ་ལ་ཧ་ལ་ཀི་ལི་<milestone unit="line" n="97.5"/>ཧས་ཕོབ། སྔགས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་གང་དམིགས་ལ། །ལུས་དང་ཡན་ལག་སྦྱོར་ཤེས་ན། །ལྟས་ངན་ཆོ་འཕྲུལ་དབབ་པར་བཤད། །དཔལ་ཚེ་བདག་གི་དགོངས་རྒྱུད་ནག་པོ་ལས། ལྟས་ངན་དབབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་དྲག་<milestone unit="line" n="97.6"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དྲག་པོ་སྔགས་ཀྱི་ཡོན་ཏན་འདི་གསུངས་སོ། །ཨེ་ཡི་ཡེཤེསའདིརྣམསཡིགེཡིནནམདཔྱདཡེ་ཤེས་ལས་བྱུང་བ། །དྲག་པོ་འཇོམས་ཤིང་སྲོག་སྙིང་སྡུད། །ལྷུན་གྲུབ་་ཚེ་<milestone unit="page" n="98"/><milestone unit="line" n="98.1"/>བདག་སྙིང་པོར་རྫོགས། །ཀ་ཡི་ཡེ་ཤེས་ལས་བྱུང་བ། །སྦྱོར་བ་ལས་ཀྱི་རྒྱལ་པོར་འདུས། །སྤྲུལ་པ་མགོ་དགུའི་སྙིང་པོ་རྫོགས། །ཡ་ཡི་ཡེ་ཤེས་ལས་བྱུང་བ། །ཡ་མ་ཐུགས་ཀྱི་སྙིང་པོ་སྟེ། །རླུད་གི་སྟོབས་ཀྱིས་འཕེན་<milestone unit="line" n="98.2"/>ཞིང་འཕུལ། །མ་ཡི་ཡེ་ཤེས་ལས་བྱུང་བ། །བདུད་མོ་སྲོག་གི་སྙིང་པོ་ཡིན། །བསྐྱེད་དང་སྡུད་པའི་དབང་པོ་རྫོགས། །ཧེ་ཡི་ཡེ་ཤེས་ལས་བྱུང་བ། །དགྱེས་པའི་གར་དགུས་གདུག་པ་འཇོམས། །བྱ་ཁྱུང་རྒྱལ་པོའི་སྙིང་<milestone unit="line" n="98.3"/>པོར་རྫོགས། །དུན་གྱི་ཡེ་ཤེས་ལས་བྱུང་བ། །སྲོག་དང་དབང་པོ་ལས་བསྡུས་ནས། །ལས་ཀྱི་ཚེ་བདག་སྲོག་བདུད་འཇོམས། །སྙིང་གི་ཡེ་ཤེས་ལས་བྱུང་བ། །གདུག་པ་གནས་སུ་འཇོམས་དང་འཕོ། ཁྱུང་མོ་སྨུག་<milestone unit="line" n="98.4"/>ནག་སྙིང་པོར་རྫོགས། ཁྲག་གི་ཡེ་ཤེས་ལས་བྱུང་བ། །དྲེགས་པ་གནོད་སྤྱིན་གདུག་པ་འཇོམས། །གསང་བདག་རྡོ་རྗེའི་སྙིང་པོ་རྫོགས། །ར་ཡི་ཡེ་ཤེས་ལས་བྱུང་བ། །བསྲེག་ཅིང་སྐེམ་ལ་གནས་སུ་སྤོར། །ཞེ་སྡང་<milestone unit="line" n="98.5"/>གདུག་པའི་སྙིང་པོར་རྫོགས། །མ་ཡི་ཡེ་ཤེས་ལས་བྱུང་བ། །ཕོ་ཉ་ལས་ལ་མངག་པ་སྟེ། །སྲིད་པའི་དབང་མོ་བདུད་མོར་རྫོགས། །ཙ་ཡི་ཡེ་ཤེས་ལས་བྱུང་བ། །སྣང་སྲིད་མདངས་བླ་བསྡུས་ནས་འཆང་། །སྲིད་པའི་<milestone unit="line" n="98.6"/>རུས་སྦལ་སྙིང་པོར་རྫོགས། །ཡ་ཡི་ཡེ་ཤེས་ལས་བྱུང་བ། །ལས་ཀྱི་རླུད་གིས་འཕུལ་ཞིང་སྐྱོམ། །ཡ་མ་རྭ་ཙའི་སྙིང་པོ་རྫོགས། །མྱགས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ལས་བྱུང་བ། ཁམས་གསུམ་དབང་ལ་ལས་བསྒྱུར་བ། །རྔུབས་ཀྱི་ཡེ་<milestone unit="page" n="99"/><milestone unit="line" n="99.1"/>༄༅། ཁྲེས་ལས་བྱུང་བ། །ཚ་གྲང་ནད་སྨིན་འབྲས་བུ་རྒྱས། །མུག་གི་ཡེ་ཤེས་ལས་བྱུང་བ། །ཕོ་ཉ་ཤ་ཟ་རང་དབང་བསྒྱུར། །ཛ༷༷ཡིས་སྲེག་བྱེད་དྲོད་དབང་བསྒྱུར། །ར༷་གྱིས་སྤོར་བྱེད་དྲུག་དྲུག་བསྲེག ཁྲ་ནི་<milestone unit="line" n="99.2"/>སྲིན་པོས་བདེ་བར་སྒྲོལ། །རུ་ཡིས་ཆོས་ཉིད་གསལ་བར་བྱེད། །ཐུམ་གྱིས་ཆགས་སྡང་གནས་སུ་འཇོམས། །དཔལ་ཚེ་བདག་གི་དགོངས་རྒྱུད་ནག་པོ་ལས། སྔགས་ཀྱི་ཡོན་ཏན་གྱི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་བདུན་<milestone unit="line" n="99.3"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་སྲོག་དམར་ལེན་གྱི་རྩ་བ་འབྲུ་བཞིར་བསྡུས་པའི་སྦྱོར་བ་འདི་གསུངས་སོ། །དུར་ཁྲོད་དབེན་པའི་བདེ་གནས་སུ། །རང་སེམས་དབེན་པའི་མཚམས་བཅད་<milestone unit="line" n="99.4"/>ལ། །དཔའ་བརྟུལ་དམོད་པའི་དྲག་སྔགས་བཟླས། །དུར་ཁྲོད་རྒྱུ་ལ་ཙཀྲ་བཅའ། །མུ་ཁྱུད་བཞི་དང་ལྡན་པར་བསྐོར། །ལྟེ་བ་གྲུ་གསུམ་མ་ར་ཐྲོ། །གཉིས་པ་རྒྱ་གྲམ་་ཨེ་དུན་ཀ་ཡ༷་དགོད། །གསུམ་པས་མཚོནི་ཆའི་<milestone unit="line" n="99.5"/>རྩིབས་བརྒྱད་ལ། །སྲོག་ལ་བྲེང་བྲེང་སྲོག་ལ་གསུམ། །དུན་དུན་བཞི་ལ་སྲོག་ལ་རྦད་དང་ལྔ། ཁ༷་ཤག་དྲུག་པ་ཙ་རྦད་བདུན། །སྲོག་ལ་ཞེས་པ་བརྒྱད་དུ་དགོད། །ཡང་ལོགས་ཆུ་ཡི་མུ་ཁྱུད་ལ། །གང་གྲུབ་བསད་<milestone unit="line" n="99.6"/>སྔགས་ལྟོ་སྡེབས་དགོད། །ཐ་མའི་མཚོན་ཆའི་རྩིབས་བཅུ་་ལ། །མྱོག་དང་རྦད་དང་ཁྱེར་དང་ཕྱུང་། །མུག་དང་ཏིང་དང་ལིང་དང་ཤག །ལོང་དང་རྦད་རྣམས་རྫོགས་པར་དགོད། །སྲིད་པའི་རུས་སྦལ་ལྟོ་ན་གནས། ཁ་<milestone unit="page" n="100"/><milestone unit="line" n="100.1"/>སྦྱར་རྫས་ཀྱི་སྦལ་པར་གཞུག །ཚོན་སྐུད་ལྔ་དང་ཕག་མོའི་ལྟོར། །གཟིར་ལ་མཆོག་ཕུར་སྙིང་གར་གདབ། །ཐོད་པ་བཅས་ལ་ཀླུ་ལ་གཟིར། །གཉན་དང་མཆོད་རྟེན་ནག་པོ་ལ། །གཏད་པའི་ལས་ཚོགས་གང་<milestone unit="line" n="100.2"/>གི་ཚུལ། །ཉིན་མཚན་གསུམ་གྱིས་གང་བརྩམ་འགྲུབ། ཁ་སོ་ཉིན་ཞག་ཕྲུགས་གཅིག་སྦྱར། །ཕྱག་རྒྱ་བསམ་གཏན་ཟིལ་གནོན་བསྒོམ། །རང་ཡང་རང་ལ་གབ་པར་བཤད། །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཉིད་<milestone unit="line" n="100.3"/>ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལས་སྔགས་འདི་བཏོན་ཏོ། །ཨེ་དུན་ཀ་ཡ༷་དགྲ་བོའི་སྲོག་བྲེང་དྲི་སྲོག་ལ་དུན་དུན། སྲོག་ལ་རྦད་ཁ༷་ཤག་ཙ་རྦད། སྲོག་ལ་མྱོག་རྦད་ཁྱེར་ཕྱུང་མུག་ལིང་ཤིག་ཤོང་རྦད། སྦྱོར་བ་ཀུན་གྱི་<milestone unit="line" n="100.4"/>མཆོག་བསྡུས་པའི། །ལས་ཀྱི་རྩ་བ་འདྲིལ་བར་གསུངས། །སེམས་ཀྱི་དྲོད་བརྟག་རྨི་ལམ་མིན། །སྐུ་ཡི་ཕུང་པོ་གནས་སྦྱངས་ནས། །རིན་ཆེན་རྒྱལ་བར་ཐུགས་འཕང་སྟེ། །གཉིས་སུ་མེད་པའི་རང་རིག་གསལ། །རང་<milestone unit="line" n="100.5"/>བྱུང་ཡེ་ཤེས་རང་འབར་བའོ། །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་སྲུང་བ་འདི་གསུངས་སོ། །རིག་པ་གཉིས་མེད་དོན་གསལ་བའི། །རང་རིག་རྡོ་རྗེའི་ཕྱག་རྒྱར་གསལ། །སྐུ་གསུམ་བདེ་བའི་རིག་པ་རྫོགས། །སྒྱུ་<milestone unit="line" n="100.6"/>མའི་ཡེ་ཤེས་རང་ཤར་བའི། །དོན་གྱི་མན་ངག་དྲག་པོའི་སྔགས་རྒོད་ལ། །བསད་གསོ་དབབ་བཅད་ལྟས་ངན་ཐོག་སེར་ལས། །ཀུན་འདུས་རྣམ་རྟོག་ཆེན་པོ་རང་ལས་འབྱུང་ཞིང་འཆར། །དེ་ཡི་སྦྱོར་བ་དྲག་པོ་ལྔ་<milestone unit="page" n="101"/><milestone unit="line" n="101.1"/>༄༅། །དང་ལྡན། །ལྔ་ཡི་མཆོག་ཏུ་སྙིང་པོ་དོན་གྱི་ལས། །དེ་ལས་འབྲུ་བཞི་འབྲུ་བརྒྱད་རྩ་བའི་སྔགས། །འབྲུ་བཞི་གསད་གསོ་ལས་འདི་སྲུང་བའི་མཆོག །དངས་མ་བཞི་ཡི་རྩ་ལས་ཡེ་ཤེས་བཞི་ཤར་<milestone unit="line" n="101.2"/>བ། །དུག་ལྔའི་ལས་དང་གདུག་པའི་སྦྱོར་བ་ཀུན་འཇོམས་ཡིན། །དེ་ཡི་སྦྱོར་བ་རྒྱས་པ་འདི་ལྟ་སྟེ། །དུར་ཁྲོད་རས་སམ་ཤོག་བུ་གྲུ་བཞི་ལ། །སྦྱར་བ་ལྔ་དང་ཚ་བ་དུག་ཆུའི་བརྒྱངས། །ལས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་མུ་ཁྱུད་བཞི་<milestone unit="line" n="101.3"/>རུ་བསྐོར། །དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་ཟླ་གམ་གསུམ་དང་ལྡན། །དེ་ཡི་ཕྱི་རི་4་རྒྱ་གྲམ་རྭ་བཞི་བྱ། །ཡང་ལོགས་མུ་ཁྱུད་ཟླུམ་པོ་ཆུ་ཡི་རིས། །ཐ་མར་རྩིབས་ཆེན་བཅུ་གཉིས་རྩེ་མོ་ནང་དུ་བསྟན། །སྲིད་པའི་ཁྱམས་ཁང་<milestone unit="line" n="101.4"/>ཕག་མོའི་ལྷོར་བར་བཅའ། །དེ་ལ་གནས་ཤིང་དགོད་པའི་རིམ་པ་ནི། །གྲུ་གསུམ་གང་གནོད་མིང་དང་སྙིང་པོ་བྲི། །ཟླ་གམ་གསུམ་ལ་སྡོད་སྟོངསཀྱངཔའི་མིང་རྣམས་བྲི། །རྒྱ་གྲམ་རྭ་བཞི་རྩ་བའི་འབྲུ་བཞི་དགོད། །ཆུ་<milestone unit="line" n="101.5"/>རི་མུ་ཁྱུད་རྦོད་གཏོང་གདུག་པའི་མིང་། །བཅུ་གཉིས་རྩིབས་ལ་གཅོད་ཅིང་གཟིར་བའི་སྔགས། །བཀོད་ལ་ཁ་སྦྱར་དར་དང་སྔོ་དམར་བསྡམས། །ཐོད་པ་དུར་མར་བཅུག་ལ་གྲུ་གསུམ་རྩང་བཅས་བརྣག །ཕྱག་རྒྱ་<milestone unit="line" n="101.6"/>ཟིལ་གནོན་གསལ་བས་ཞག་ལྔ་དྲག་ཏུ་གཟིར། །ལིསྐོའི་སྙིང་གར་མཆོག་གི་ཕུར་པ་གདབ། །དྲག་ཏུ་བསྐུལ་ཞིང་་དམིགས་པ་དུད་པས་འདུག །ཕྱིང་པས་བཀབ་ལ་ཡུངས་ཀར་བྲབ་ལ་བཀྲུ། ལས་དེ་ཐོན་ནས་བཀའ་<milestone unit="page" n="102"/><milestone unit="line" n="102.1"/>རྟེན་འོག་ཏུ་མནན། །ཀླུ་དང་ས་བདག་གཉན་དང་ལྷ་གདོན་དང་། །གཤིན་རྗེ་མ་མོ་ཞི་ཁྲོ་ཕུར་པ་ཁྱུང་། །དྲེགས་པ་ཅན་དང་བོན་པོའི་རིགས་གཉིས་འཛིན། །བདུད་དང་མུ་སྟེགས་བཙན་དང་རྒྱལ་པོ་དམུ། །ཐེ་བྲང་<milestone unit="line" n="102.2"/>གཤིན་རྗོག་ཕུང་བདག་རིག་འཛིན་སྲི། །རང་རང་མིང་དང་སྙིང་པོ་སྦྱར་བས་བཅད། །དྲག་སྔགས་སྦྱོར་བ་ལ་སོགས་བརྒྱད་དུ་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལས་དྲག་<milestone unit="line" n="102.3"/>སྔགས་འདི་བཏོན་ཏོ། །ཨོ་ཧེ་དུནཨདུནཀཡཡངཀ་ཡ༷། སརྦ་ཙིསྟ་རོ་མྱགས་ཁ་ཐ༷་འདྲིད་ཕྱུང་ཤག་རྦད། སྲོག་ལ་བྲེང་བྲེང་ཤག་དུན་དུན་ཨེཧེཡངཡ་མ་ཧུར་ཐུ༷་ཛ་ཛ། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་སྦུར་ནན། ཁ༷་ཤག་ཙ་ལ་རྦད<milestone unit="line" n="102.4"/>ས་ནཱ་ག་ཛ། ས་ནཱ་ག་ཐུ༷། ས་ནཱ་ག་རྦད། ས་ནཱ་ག་ཙིསྟ་རམ་ཐུན་རྦད། །ཁ༷་ཛ་ལ་རམ་སརྦ་ཤ་ཧྲུ༷་ནན་འདྲེད་ཡ༷་བཟློག་སྦུར་ནན། ཏྲིག་ནན། ཨེ་ཀ་ཡ་མ་ཤིག་འདྲིད་ཕྱུང་། ཁ༷་ཤག་ཏྲིག་ནན། སྦུར་ནན། སརྦ་ཤ་ཏྲུ༷་སྟུསྟ་<milestone unit="line" n="102.5"/>ཡ་ནཱན་ཤ་རྦད། འདི་དག་སྦྱོར་བ་དམ་པ་སྟེ། །ལས་རྣམས་ཀུན་གྱི་རྩ་བར་བཤད། །དཔལ་ཚེ་བདག་གི་དགོངས་རྒྱུད་ནག་པོ་ལས། དམར་ལེན་འབྲུ་བཞི་རྩ་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་<milestone unit="line" n="102.6"/>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཐོག་སེར་གྱི་སྦྱོར་བ་འདི་གསུངས་སོ། །ཨེ་མའོ་གསང་བའི་ལམ་ཅན་འདི། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་དགོངས་པ་འདི། །ཆོས་ཉིད་ཉེར་བར་གཏན་ལ་འབེབས། །ཡེ་ཤེས་ཉི་མ་རང་ལས་<milestone unit="page" n="103"/><milestone unit="line" n="103.1"/>༄༅། །འཆར། །འདི་ལ་གནས་ཤིང་བསྲུང་བ་ནི། །རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་འཛིན་པ་དང་། །འཆང་ཞིང་རབ་ཏུ་རྟོགས་པ་ལ། །བཀའ་ཡི་བྱིན་རླབས་ཤུགས་ལས་འབྱུང་། །དེ་དོན་རྒྱས་པ་འདི་ལྟ་སྟེ། །གཉན་ར་འདུག་<milestone unit="line" n="103.2"/>པའི་བདེ་གནས་སུ། །དབང་བཏུལ་སྔགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བཅའ། །དུར་ཁྲོད་གནས་ནས་དཔའ་བོ་ཡིས། །གོས་སུ་བཅའ་བའི་རྒྱུ་བླངས་ལ། །གོས་ལ་སྨེ་བས་ཐོད་པ་བྱ། །དེ་ལ་བོད་པའི་འཁོར་ལོ་བྲི། །ཐིག་སྐོར་རིམ་<milestone unit="line" n="103.3"/>པ་བཞི་རུ་བསྐོར། །དབུས་སུ་ཕོ་བྲང་ཟླུམ་པོ་ལ། །གདུག་པའི་གཟུགས་དང་ཡུལ་གྱི་མིང་། །སེར་བ་དྲག་ཏུ་ཕོབ་ཅེས་བྲི། །ཟླ་གམ་གསུམ་པ་སེར་སྲུང་དང་། །ཡུལ་ལྷའི་སྦྱོར་བ་གཞོམ་པ་བྲི། །ཕྱི་རིམ་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་<milestone unit="line" n="103.4"/>བྲི། །རྩ་བའི་དྲག་སྔགས་འབྲུ་བཞི་དགོད། །ཡང་ལོགས་རྩིབས་ཆེན་བཅུ་གཉིས་ལ། །ཆུ་དྲིལ་ཟོར་གྱི་དབབ་པ་དགོད། །ཐ་མའི་རྩིབས་ཆེན་བཅུ་དྲུག་ལ། །ཐབས་དང་དྲག་པོ་གཟིར་བ་ཡིས། །ལོ་ཏོག་གཤོམ་པའི་<milestone unit="line" n="103.5"/>སྐྲུ་གྲི་དགོད། ཁ་སྦྱོར་ཚོན་སྐུད་བརྐྱང་པས་སྔགས། །ཐོད་ཆེན་སྦྱང་སྤྲུགས་ཤུ་ན་དུ། །གཅོད་པའི་འཁོར་ལོ་ཚ་ར་གཞུག །གྲི་ཁྲག་ཁྱི་ཁྲག་རྟ་ནག་ཁྲག །དོད་བུར་སྔགས་བསྟིམ་ཟོར་དུ་འབར། །སྔོ་སྣ་ནལ་ཁྲག་དུག་<milestone unit="line" n="103.6"/>སྣ་ཞོ། །ཞབས་མར་སྔགས་བསྟིམ་ཐལ་གྱི་རྫས། །ལྕགས་ཕུར་སེང་ལྡེང་རྫས་རྒོད་རྣམས། །དུག་གི་ངར་བླུད་དྲག་སྔགས་དཀྲུག །སྤོགས་པ་དྲག་པོས་གཟིར་བའི་རྫས། །དགུན་ཟླ་གསུམ་ལ་ཉིན་ཞག་གཅིག །ཆུ་<milestone unit="page" n="104"/><milestone unit="line" n="104.1"/>དྲེལ་ཁྲི་ཚོ་ཞིབ་ཏུ་བསྟིམ། །དཔྱིད་ཟླ་གསུམ་ལ་ཟོར་དྲིལ་བརྡེག །ཞག་རེ་དོང་དུ་ཐོད་པར་བསྟིམ། །དབྱར་ཟླ་གསུམ་གྱི་ཉ་སྟོང་ལ། །ཞག་གསུམ་ཉ་ལ་གཏའ་མ་གཞུག །ཡུལ་དབུས་ཀླུ་དང་ལྷ་རྟེན་ལ། །ཐོད་<milestone unit="line" n="104.2"/>ཆེན་སྤྱང་ཐོད་སྐྲུལ་གཞུག་དང་། །སྟོན་ཟླ་ཉ་སྟོང་རྣམས་བཟློག་བརྡེག །བརྒྱ་པ་བཅུ་པར་ཁྲག་ལ་བསྟིམ། །སྟོང་གི་བར་དུ་རྫས་རྣམས་བསྟིམས། ཁྲི་བར་ཕུར་པ་དགུག་རྫས་བསྟིམ། །དྲག་སྔགས་རྣལ་བཟློག་འབྱུང་<milestone unit="line" n="104.3"/>བ་དཀྲུག །ཟོར་དྲིལ་ཐབ་དང་གཟིར་ལས་སྦྱར། །དེ་ཡིས་ཐམས་ཅད་མ་ལུས་འཇོམས། །སྨན་དང་རྩི་ཤིང་ལོ་ཏོག་ལ། །དྲག་པོ་གནམ་ལྕགས་སེར་བ་འབེབས། །ཚེ་བརྒྱད་ས་སྲོས་བཞི་ཡི་འཇིང་། །ཉ་ཡི་སྲོད་<milestone unit="line" n="104.4"/>འཁོར་བཅུ་གཅིག་ཡོལ། །ཉི་ཅུ་དགུ་ཡི་མདུང༷་ག༷ང་ལ། །དབབ་པ་གསུམ་པའི་སྦྱོར་བ་བརྩམ། །གྲུབ་ན་གཏ༷འ་མ་གདུགས་ཀྱི་གསོ། །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི༷ས་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལས་དྲག་<milestone unit="line" n="104.5"/>སྔགས་འདི་བཏོན་ཏོ། །ཨེ་དུན་ཀ་ཡ༷། སྐྲུ་ཁ༷་ཕྲོ་ཕྲོ་ཧྲི་ལ་ཕོབ། ཁྲར་ཤར་ཧྲིལ་དྲག་ཏུ་ཕོབ། ཡ༷་ཀ་དུན་ཏེ། ཕྲོ་ཤར་ཧྲིལ་སྨྱོ། ཀ་དུ༷་ར༷་ཕོབ་ཀ་ཨེ་ཡ༷་དུན་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་ཕྲོ་ཡ་ཧྲིལ་ཤར། ཆུ་མིག་ལྷ་རྟེན་ལ་དམིགས་<milestone unit="line" n="104.6"/>ཤིང་། །ཟོར་ཐབ་སྦྱོར་བ་ཐོད་པ་ཟངས། །མི་ལག་མི་སོག་ཐལ་འཇིམ་ཟོར། །གཟུགས་བརྙན་གཉིས་པར་རྟེན་བཞག་ལ། །འབྱུང་བ་དཀྲུགས་ལ་ཁྲི་བཞི་བསྟིམ། །གར་དམིགས་ཀླུ་གནས་ཕུར་པ་གདབ། །ཆུ་རྒོད་<milestone unit="page" n="105"/><milestone unit="line" n="105.1"/>༄༅། །དྲག་པོ་རི་བསྙིལ་འདྲ། །རང་ཡང་རང་ལ་གབ་པར་བཤད། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས། །དྲག་པོ་གནམ་ཐོག་འཕང་བའི་སྦྱོར་བ་འདི་གསུངས་སོ། །དེ་བཞིན་གནས་དང་མཚམས་བཅད་<milestone unit="line" n="105.2"/>ལ། །ཐོག་རྒོད་གྲི་ཐོག་ཉམས་ཅན་དུ། །མེ་ལོང་གསེར་དང་ཐོག་ལྕགས་ཟངས། །རྡོ་ནག་ཡུངས་ཀར་རྒྱལ་པོ་སྐྲུངས། །རྟ་ནག་རབས་ཆད་ཁྱི་ནག་ཁྲག །དུག་སྣ་དང་བཅས་སྟེང་འོག་རྟེན། །ཡུལ་དང་བཅས་པའི་མིང་<milestone unit="line" n="105.3"/>རུས་ཁམས། །ལིདྨ་རྟེན་དང་རྒྱ་གྲམ་དབུས། །ཐིག་སྐོར་རྩེ་མོ་དྲུག་པ་བྲི། །རྒྱ་གྲམ་འབྲུ་བཞི་སྔགས་ཀྱི་ལུས། །ཐོད་སྐོར་སྐྲུ་གྲི་ཚན་རེས་དགང་། །གསེར་ཐོག་གཞུ་དང་སྤེལ་དང་གཅག །འཕངས་པ་བསྲུང་དང་<milestone unit="line" n="105.4"/>གཅུན་ལ་དབབ། །གསེར་གྱི་མི་འགྱུར་བརྟན་པའོ། །སྤོས་དང་བདུད་རྩིས་བསངས་ལ་བཀྲུ། །དྲག་སྔགས་འཁོར་ལོ་བསྐོར་ལ་གཞུག །དྲི་མདའ་དུག་མདའ་ལྟས་ངན་མདའ། །བཅས་ལ་གསེར་བླུགས་དགྲ་ལ་<milestone unit="line" n="105.5"/>འཕང་། །ཉ་དང་ཉི་ཤུ་དགུ་ལ་ཤིས། །སྔགས་པ་ཟིལ་གནོན་ཕྱག་རྒྱར་གསལ། །ལུས་ལ་ཡེ་ཤེས་འཁོར་ལོ་བཅའ། །འཁོར་ལོ་བསྲུང་བའི་དྲག་སྔགས་སྤྲོ། །ཆེ་བའི་ང་རྒྱལ་དྲག་པོས་བསྐུལ། །སྔགས་ལ་ལྟས་ངན་ཏྲི་<milestone unit="line" n="105.6"/>མདའ་སྦྱར། །དུག་མདའ་ཐོག་རྒོད་གཅུན་དང་སྡེབ། །གནམ་ཐོག་ཆེན་པོ་རང་འདོད་དབབ། །སྦྱོར་བའི་རྒྱལ་པོ་ཁོང་དུ་གཞུག །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལས་དྲག་སྔགས་<milestone unit="page" n="106"/><milestone unit="line" n="106.1"/>འདི་བཏོན་ཏོ། །ཨེ་དུན་ཀ་ཡ༷། ར༷་ཐུན་རོ་མྱག་ཛ་ལ་ར༷་ཁ༷་ར༷། ར༷་ཐུན་མུ་ར་ཡ་དྲི་ཛ་ཁ༷་ཁྱེར་ལ༷་ར༷། རག་ཐུ༷་རོ་མྱག་ཁས་རྦད། ཨེ་ཡ༷་ཁ༷་ར༷་་ག་ཆེམ་སྲོག་ལ་ཐུན་སྨྱོ། སརྦ་ཙིཀྟ་སྦུར་ནན་ཁམ་ཤག་རྦད་སྨྱོ། དགྲ་བོའི་<milestone unit="line" n="106.2"/>སྲོག་ལ་ཧུར་ཐུ༷་ནན་འདྲིད་རྦད། སརྦ་ཤ་ཏྲུ༷་ཧྲི་མྱགས་རྦད། ཁ་ཐ༷་སྟིག་ནན། ལས་འདི་སྣང་སྣང་བྱ་བ་མིན། །ཐོག་སེར་སྐྱིན་ཐང་སྦྱོར་བར་བཤད། །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ལྟས་ངན་གྱི་སྦྱོར་བ་འདི་<milestone unit="line" n="106.3"/>གསུངས་སོ། །སྤྲེལ་དང་བྱི་ལ་ཝ་ཐོད་དང་། །སྦྲུལ་དང་སྲིན་བྱ་ཕག་ཤ་དང་། །གཟུགས་དང་མིང་རུས་བཅས་ལ་བཅའ། །དྲག་སྔགས་ཁྲི་བདུན་དུག་ཆུ་བསྐུ། །ཚེས་བརྒྱད་སྲོད་ལ་མཁར་ལ་གཞུག །གཟུགས་རྣམས་<milestone unit="line" n="106.4"/>འཐབ་ཅིང་སྒྲ་འབྱིན་དུ། །སྦྱོར་བ་སྨིན་ནས་རྟེན་རྣམས་གདོན། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལས་དྲག་སྔགས་འདི་བཏོན་ཏོ། །ཨེ་དུན་ཀ་ཡ༷་རུ་སྟི་ནན་དུ་ཏིང་ཧས་ཕོབ། ལས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="106.5"/>རྒྱལ་པོ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །འབྱུང་བ་བཞི་དཀྲུག་དྭངས་མ་སྡུད། །ཡེ་ཤེས་བཞི་ཡི་ཐིག་ལེ་རྫོགས། །སྔགས་ཀྱི་འོད་ཟེར་འཕོ་ཞིང་འདྲིལ་། །ཀུན་གྱི་རྩ་བ་དྲིལ་བར་བཤད། །དཔལ་ཚེ་བདག་གི་དགོངས་རྒྱུད་ནག་པོ་<milestone unit="line" n="106.6"/>ལས། ཐོག་སེར་སྦྱོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་རྒྱུད་ཀྱི་དོན་འཁོར་ལ་གདམས་པ་འདི་གསུངས་སོ། །རྒྱུད་ནི་འབྲེལ་པ་གསུམ་དང་བཅས། །ཆོས་དང་ཆོས་ཅན་<milestone unit="page" n="107"/><milestone unit="line" n="107.1"/>༄༅། །ཉིན་གཅིག་པ། །ཡུལ་སེམས་གཉིས་འཛིན་རང་སྣང་ཤུགས། །བལྟ་སྤྱོད་མན་ངག་ཐབས་ཅིག་དང་། །གཞི་ལམ་འབྲས་བུ་རོ་གཅིག་གནས། །འཁོར་འདས་སྣང་སྲིད་དོན་ལ་གཅིག །བདེ་དང་སྡུག་<milestone unit="line" n="107.2"/>བསྔལ་རྒྱུ་མཐུན་འདས། །རང་བཞིན་བདག་ཉིད་ངང་དུ་རྫོགས། །བདེ་བ་ཉམས་དང་འོད་གསལ་རོ། །སོ་མ་ལྷུག་པ་རྫོགས་ཏེ་གནས། །ཐབས་དང་ཐབས་གཉིས་ཐབས་བསམ་ཡས། །བྱ་བ་མེད་པར་རང་ཤར<milestone unit="line" n="107.3"/>འདི། །ཨ་དང་ཡང་དག་སྒྱུ་མར་སྦྱར། །ཨེ་དང་སྐྱེ་བའི་ཆོ་འཕྲུལ་རྫོགས། །མ་སྐྱེས་སྐྱེ་བ་གནས་ལས་འདས། །སྐྱེ་འཇིག་འགག་པ་སྟོང་བདག་མེད། །བདེ་བའི་ཡེ་ཤེས་རོ་ཉིད་མཉམ། ཁུ།ད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་འཛིན་པ་<milestone unit="line" n="107.4"/>དང་། །མཉམ་པའི་དོན་ལ་དྲོད་ལེན་པ། །སངས་རྒྱས་ཉིད་དང་སྐལ་བ་མཉམ། །འདི་ལ་ཡུན་གྱི་དོན་ལྡན་པས། །ཆེ་བས་ཆེ་བའི་ཡོན་ཏན་རྫོགས། །རང་ལུས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་མེད། །ཡན་ལག་རྡོ་རྗེ་སྟོང་བདག་<milestone unit="line" n="107.5"/>མེད། །སྟོང་པ་ཉིད་ལས་གཞན་མེད་པས། །སྙིང་པོ་དོན་གྱི་སྤྱིན་པ་ཡིན། །སྦྱོར་དང་སྦྱོར་བ་རང་བཞིན་པས། །རང་ཉམས་བདེ་བའི་སྦྱོར་བར་བཤད། །འདི་དེ་བདེ་དང་སྨིན་པའི་མཆོག །ཟུང་དུ་ཟུངས་མཚམས་<milestone unit="line" n="107.6"/>ཀུན་སྤངས་ཏེ། །ཡོན་ཏན་མ་ལུས་ཀུན་ལྡན་པའི། །འདི་ལ་འཇིག་རྟེན་དངོས་གྲུབ་མཆོག །མ་ལུས་འབྱུང་ཕྱིར་སྙིང་པོའི་དོན། །རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱི་ཐིག་ལེ་ཅན། །ང་ཡི་འཕྲུལ་གྱི་དགོངས་པ་འདི། །བཀའ་ཡི་བསྟན་པ་<milestone unit="page" n="108"/><milestone unit="line" n="108.1"/>མ་ལུས་ཀྱི། །སྙིང་པོ་མཆོག་དང་དོན་ཟབ་པས། །རྒྱལ་བའི་དགོངས་པ་དྲིལ་བ་ཡིན། །ང་ཡི་སྦྱོར་བ་མེ་ལྕེ་འདི། །ཁྲོ་ཚོགས་གང་གི་སྟོབས་བསྡུས་ཡིན། །ང་ཡི་སྟོབས་ཀྱི་དྲག་སྔགས་འདི། །བགྲོད་པ་ཐོབ་པའི་གོ་<milestone unit="line" n="108.2"/>མཚོན་མཆོག །ང་ཡི་གསང་བའི་སྒྲོན་མ་འདི། །མ་རིག་འཁར་བའི་བདེ་ལམ་ཡིན། །འདི་ལ་གནས་ཤིང་བསྒྲུབ་པ་དང་། །འདོད་པའི་དངོས་གྲུབ་ལེན་པ་དང་། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་རབ་སྦྱོར་བ། །འབྲས་བུར་ངེས་<milestone unit="line" n="108.3"/>པའི་ཐབས་སུ་བཤད། །མཉམ་པའི་རྒྱལ་པོར་རྒྱས་པར་བསྔགས། །གསང་བའི་བདག་པོར་ལེགས་གསུངས་པའི། །ཉེ་བར་གྱུར་པའི་རྒྱུད་འདི་ལ། །བགྲོད་པའི་སྟོབས་ཀྱིས་གང་ལེན་པ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་<milestone unit="line" n="108.4"/>དགོངས་པ་འཛིན། །རྣལ་འབྱོར་བདེ་བའི་ལམ་ཅན་ལ། །ང་ཡང་དམ་ལས་མི་གཡེལ་བསྲུང་། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱིས་བསྔགས་པ་ཡིན། །དོན་གཉིས་མངོན་དུ་སྤྱོད་པའི་ཕྱིར། །ཚད་མ་བཞི་ཡིས་རབ་བརྟགས་<milestone unit="line" n="108.5"/>པའི། །དོན་གྱི་དགོངས་པ་འདུས་པ་འདི། །རྩོལ་དང་བསྒྲུབ་པའི་མཐའ་ལས་འདས། །འཕྲོ་འདུ་སྦྱོར་བའི་གཡང་ས་བཅད། ཁུ།་རྐྱེན་བགྲོད་པའི་སར་མ་ལྷུང་། །རྫས་དང་རྟགས་ལ་རྟེན་མི་འཆའ མཆོད་<milestone unit="line" n="108.6"/>དང་ཐུགས་དམ་བསྐང་མི་དགོས། །ཐམས་ཅད་ངོ་བོ་མ་བཅོས་པ། ཁོ་ན་ཆོས་ཉིད་གཅིག་པ་ལས། །ལྷུན་གྲུབ་རང་བྱུང་ལོངས་སྤྱོད་སྐུ། །ལས་དང་སྦྱོར་བ་སྣ་ཚོགས་སྤྲུལ། །སྐུ་གསུང་མ་བཙལ་བགྲོད་ཐོབ་མེད། །དེ་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>