<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0166-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--dbang gi rgyal po dbang bskur rgyal po'i rgyud/-->དབང་གི་རྒྱལ་པོ་དབང་བསྐུར་རྒྱལ་པོའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0166-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=261.1; end=315.1--><milestone unit="page" n="261"/><milestone unit="line" n="261.1"/>༄༅། །ལྟར་བསྟན་པ་བདེ་བ་ཆེ། །གང་ལྟར་སྤྱད་པས་ཀུན་ཏུ་བཟང་། །ངེས་པའི་དོན་དུ་ཉིད་གནས་པས། །དོན་འདིར་མ་རྫོགས་མེད་པའོ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་རྣམ་པ་ལྔ་དང་ཆེ་བ་རང་གནས་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="261.2"/>རྫོགས་སོ།། །། ༄༅། །བོད་སྐད་དུ། དབང་གི་རྒྱལ་པོ་དབང་སྐུར་རྒྱལ་པོའི་རྒྱུད། སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བསྐུར་ནས་ཤེས་པའི་དུས་གཅིག་ན། བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="line" n="261.3"/>འདས་ཡིད་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཆགས་པའི་དབང་དཀྱིལ་འཁོར་རིན་པོ་ཆེ་གནས་པའི་ངང་གནས་ན། ཉིད་ཀྱི་ཆེ་བའི་རྒྱན་ཆེན་པོ་ལས། འོད་ཟེར་ཕྲེང་བའི་སྒྲ་འདི་དག་ཕྱུང་ངོ་། །སྤ་ར་ཎ་ཕཊ། ཅེས་བྱ་བ་བརྗོད་པས།<milestone unit="line" n="261.4"/>ཕྱོགས་བཅུའི་འཇིག་རྟེན་ཀྱི་ཁམས་མུ་མཐའ་མེད་པའི་དབྱིངས་ནས། ཆོས་ཉིད་མ་སྐྱེས་པའི་ཀློང་ཕྱོགས་བཅུར་བརྡལ་ཏེ། མ་སྐྱེས་པ་དང་མ་འགགས་པ་དང་། རང་བཞིན་མེད་པ་འདུས་མ་བྱས་པར་བྱིན་གྱིས་<milestone unit="line" n="261.5"/>བརླབས་ཏེ། སངས་རྒྱས་ཀྱི་སྐུ་དངོས་པོར་མི་སྣང་བའི་བྱིན་རླབས་མང་པོས་དོན་གྱི་བྱ་བ་རེ་རེ་བྱས་ཏེ། བསྐུལ་བའི་ས་ལ་གཞེས་པའི་སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱིས་འགྲོ་བའི་དོན་དུ་ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བར་དབང་<milestone unit="line" n="261.6"/>བསྐུར། སྐྱེ་བས་ཐོགས་པའི་གང་ཟག་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཐམས་ཅད་ནི། ཆོས་ཀྱི་རྒྱལ་མཚན་དུ་དབང་བསྐུར། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་ལོངས་སྤྱོད་ལ་མངའ་རབ་ཏུ་མཛད་ནས་ཡོངས་སུ་ཁྱབ་པ་ཆེན་པོའི་ཡེ་<milestone unit="page" n="262"/><milestone unit="line" n="262.1"/>ཤེས་བསྐྱེད་དོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས། སྣང་ཞིང་སྲིད་པའི་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཡུམ་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོའི་མཁའ་དབྱིངས་སུ་རྣམ་པར་དག་པའི་རྟགས། དཔག་ཅིང་གཞལ་བ་ལས་འདས་<milestone unit="line" n="262.2"/>པའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། རྩེ་མོའི་དབྱིབས་བདག་ལས་མ་སྤགས་ཤིང་། གཞན་ལས་མི་མཐོང་བའི་མཐོ་བ་ཅན། རྒྱ་ཁྱོན་ཕྱོགས་བཅུར་བརྡལ་བར་ཡོངས་ལ་ཁྱབ་པ། ཕྱི་ནང་མ་གྲུབ་པའི་རིག་པ་ཕྱི་ནང་མེད་པར་<milestone unit="line" n="262.3"/>ཕྱོགས་རིས་སུ་རྒྱུན་མ་ཆད་པས་བརྡལ་བ་ཆེན་པོ། །བྱིན་རླབས་ལྷའི་རྒྱན་དང་གཞལ་ཡས་སྤྲུལ་པའི་རྒྱན་དང་། རྟོགས་པ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རྒྱན་གྱིས་ཡོངས་སུ་མ་བརྒྱན་ཅིང་བརྒྱན་པར་གྱུར་ཏོ། །དེའི་ཆེ་བའི་ཡོན་ཏན་<milestone unit="line" n="262.4"/>ཀྱང་གྲངས་བགྲང་དུ་མེད་པའི་བཅུད་གཅིག་ཏུ་གྱུར་ཏོ། །དེ་ཉིད་མ་སྐྱེས་པའི་རང་བཞིན་ཡིན་པས་ཚིག་ཏུ་མ་བརྗོད་པར་གྲགས། དགོངས་པས་མ་བསྐྱེད་པར་གསལ་བས་རང་རྒྱུད་དུ་གནས་སོ། །དེ་ནས་ཉིད་ཀྱི་ཆེ་<milestone unit="line" n="262.5"/>བའི་ངང་ནས། སྐྱེད་པའི་ཡུམ་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་བྱུང་སྟེ། གཉིས་སུ་མི་སྣང་བའི་ཡབ་ཡུམ་གཉིས། ཟླ་གམ་སྤྲོས་པ་མེད་པ་དབང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ན། མ་ཆགས་པའི་དགྱེས་པ་བཞིན་མདངས་ཀྱིས། གཟིགས་པ་མི་<milestone unit="line" n="262.6"/>མངའ་བར་གཟིགས་ཏེ། ཡབ་ཀྱིས་ཡུམ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་བསྐུལ་འོ་། །ཨེ་མ་ཧོ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ནི། རྡོ་རྗེ་གསང་བ་བྱང་ཆུབ་སེམས། །སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་ཡོན་གྱི། །ཕྲིན་ལས་རྫོགས་པ་བླ་ན་<milestone unit="page" n="263"/><milestone unit="line" n="263.1"/>༄༅། །མེད། །འཕགས་པ་རྣམས་ཀྱི་རྟོགས་བྱ་བ། །ང་ཡི་བྱང་ཆུབ་སེམས་ལ་གནས། །སངས་རྒྱས་སྤྲུལ་པ་བསམ་ཡས་པ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཆོ་འཕྲུལ་ཏེ། །སངས་རྒྱས་བྱང་ཆུབ་བླ་ན་མེད། །ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="263.2"/>སངས་རྒྱས་ང་ཡིས་བྱས། །རིགས་ནས་རིགས་ཀྱི་ཐར་པ་སྟེ། །ཐམས་ཅད་འདི་ལ་ངེས་པར་བཀུར། །ཡི་གེ་མེད་པའི་ཚིག་འདི་ལ། །སངས་རྒྱས་དངོས་བྲལ་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ཆོ་འཕྲུལ་འབྱུང་བའི་ཡུམ་ཉིད་<milestone unit="line" n="263.3"/>ལ། །བདེ་བར་རོལ་པས་རྒྱན་བཏགས་ནས། །སྣོད་བཅུད་མ་ལུས་དབང་བསྐུར་རོ། །ཧོ་དེ་ནས་ཡུམ་གྱིས་ཡབ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཨེ་མ་ཧོ་ངོ་མཚར་རབ་འབྱམས་ཀྱི། །སངས་རྒྱས་མཛད་པ་ཁྱད་པར་<milestone unit="line" n="263.4"/>ཆེ། །སངས་རྒྱས་སྐུ་ཡི་སྐུ་སྤྲུལ་པ། །སངས་རྒྱས་འདྲེན་པ་ཡ་མཚན་ཆེ། །མེད་ལས་བྱུང་བའི་ཆོ་འཕྲུལ་དང་། །རོལ་པའི་ཕྲིན་ལས་རྫོགས་མཛད་པ། །དབང་བསྐུར་བཀའ་རྟགས་བསྟན་པའི་ཕྱིར། །དགྱེས་མཛད་རྡོ་<milestone unit="line" n="263.5"/>རྗེ་གསོར་ནས་ཀྱང་། །མ་ལུས་ཡོངས་ཀྱི་རེ་བ་བསྐང་། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཆར་ཆེན་ཕོབ། །ཧོ༷༷ཞེས་གླེང་བ་དང་། ཡབ་ཡུམ་གྱི་སྐུ་འབྲེལ་བ་མེད་པ་ཞལ་ནས་ཞལ། ཐུགས་ནས་ཐུགས། མཚན་ནས་མཚན། མ་<milestone unit="line" n="263.6"/>འབྲེལ་བར་འབྲེལ། ཆགས་པའི་ཡིད་མ་གཡོས་པ་གཡོས་པར་གྱུར་ཏེ། དགྱེས་པ་ཆེན་པོའི་ངང་ལ་བཞུགས་པས། ཕྱི་ནང་གི་ཆོས་ཐམས་ཅད་སྣང་བ་མེད་པར་སངས་རྒྱས། རང་བཞིན་མེད་པར་ལྷུན་གྱིས་<milestone unit="page" n="264"/><milestone unit="line" n="264.1"/>རྫོགས། །བྱ་བཙལ་མེད་པར་མཐར་ཕྱིན། །བསྐྱེད་རྫོགས་མེད་པར་སྐུ་རྫོགས་ཏེ། །ཡུན་ཅུང་ཟད་ཙམ་ཡང་མ་ལོན་པར་དགྱེས་པའི་རོལ་ཐབས་རྒྱས་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་གཉིས་སུ་མེད་པའི་ཁྱད་པར་ལས མ་<milestone unit="line" n="264.2"/>བསྐྱེད་པ་རང་བཞིན་རྫོགས་པའི་ཚུལ་གྱིས། རིགས་ལྔའི་སངས་རྒྱས་དང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལ་སོགས་པའི་སྐུ་ཐོབ་པར་གྱུར་ཏེ། ཆེ་ཆུང་མེད་པའི་རིམ་པ། རྣམ་གྲངས་མེད་པའི་གནས། བརྗོད་དུ་མེད་པའི་<milestone unit="line" n="264.3"/>སྒྲས། རྟག་པ་ཆོས་ཉིད། ཆད་པ་ལ་སྐུ་མདོག །ཡོད་པ་ལ་མི་དམིགས་པ། མེད་པ་ལ་སྐུ་གསུང་ཐུགས། རང་རྒྱུད་དུ་ཤར་ཞིང་དཔག་པ་ལས་འདས་པར་བསྟན་ཏོ། །དེ་ནས་དེ་ལྟར་བསྟན་པའི་བྱིན་གྱིས་རླབས་ཀྱིས།<milestone unit="line" n="264.4"/>སེམས་དྲན་པའི་ཤེས་པ་ཐམས་ཅད་ནི། ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་རང་གནས་ཀྱི་རྒྱལ་པོར་དབང་ཐོབ། དབང་པོ་ཡུལ་གྱི་ཤེས་པ་ཐམས་ཅད་ནི་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་འདུས་མ་བྱས་པའི་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཁྱབ་པ་ཆེན་པོ་སྤྱི་ལ་<milestone unit="line" n="264.5"/>ཡོངས་སུ་མ་གྲུབ་པའི་མན་ངག་བརྡལ་བས། སྒོམ་པའི་དགོངས་པ་རང་རྒྱུད་དུ་ཤར། བསྐྱེད་མི་དགོས་པར་རང་ཆས་སུ་རྫོགས་ཏེ། ཤེས་རབ་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པར་དབང་ཐོབ། དེའི་རྫས་མེད་པའི་ཡོན་ཏན་གྱིས།<milestone unit="line" n="264.6"/>ཆགས་སྡང་ཐམས་ཅད་ཤེས་རབ་ཏུ་དབང་ཐོབ། དུག་ལྔ་སངས་རྒྱས་ལྔར་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་སྟེ། ཡེ་ཤེས་ལྔའི་ངོ་བོར་དབང་ཐོབ། དུག་གསུམ་སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་དབང་ཐོབ། མ་སྐྱེས་མི་འགག་<milestone unit="page" n="265"/><milestone unit="line" n="265.1"/>༄༅། །པའི་ཀློང་ན་ཉལ། བསྐྱེད་པ་ཇི་བཞིན་པའི་དབྱིངས་ལ་མནལ་ཏེ། དབང་གི་རྒྱལ་པོ་བསྐུར་མི་དགོས་པར་རང་རྒྱུད་དུ་ཤར་ཏེ། ཕྱི་ནང་གི་ཆོས་ལ་སེམས་ཀྱི་དབང་མ་ཐོབ་པ་འགའ་ཙམ་ཡང་མེད་དེ།<milestone unit="line" n="265.2"/>ཡེ་འབྱམས་ཀྱི་དབང་ལ་ཕྱོགས་མེད་དེ། སྤྱི་འབྱམས་ཀྱི་དབང་ལ་རིས་མེད། དེ་ལྟ་བུའི་ཚིག་སུས་ཐོས་ཤིང་བློ་ལ་སྣང་བ། སངས་རྒྱས་ཀྱི་རྗེ་བཙན་ཡིན་པས། དབང་མི་དགོས་པའི་ཚུལ་ནི། དབང་ཐམས་ཅད་དེ་ལ་<milestone unit="line" n="265.3"/>རྫོགས་ཏེ། ཐབས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དབང་གི་མེས་ཞེས་བྱ་སྟེ། གང་ལྷར་བྱས་ཀྱང་དབང་གི་རྒྱལ་པོ་དཀྱིལ་འཁོར་ལས་མ་གཏོགས་པ་གཞན་གང་ཡང་མེད། མཐོང་ན་མཐོང་དུ་ཟད་དེ་དབང་པོའི་རིག་པ་རྒྱན་བཀྲ་བའི་<milestone unit="line" n="265.4"/>རིག་པའི་དབང་ཐོབ། མ་མཐོང་ན་མ་མཐོང་དུ་ཟད་དེ། ཐབས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཟིན་ཆགས་དང་བྲལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་དབང་ཐོབ། །རྣ་བས་ཐོས་ན་ཐོས་སུ་ཟད་དེ། དབྱངས་སྙན་དགྱེས་པའི་གླུའི་དབང་ཐོབ།<milestone unit="line" n="265.5"/>མ་ཐོས་ན་མ་ཐོས་སུ་ཟད་དེ། སྒྲ་སྐད་དང་བརྟགས་པ་དང་བྲལ་བ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་དབང་ཐོབ། སྣས་དྲི་ཚོར་ན་ཚོར་དུ་ཟད་དེ། དབང་པོ་ཚིམས་བྱེད་གཉིས་སུ་མེད་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་དབང་ཐོབ། མ་ཚོར་ན་མ་ཚོར་དུ་<milestone unit="line" n="265.6"/>ཟད་དེ། བྱུང་ཚོར་གྱི་སྒོ་འགགས་པས། འཁོར་བ་ཐབས་ཀྱི་དབང་ཐོབ། ལྕེས་རོ་མྱངས་ན་མྱངས་སུ་ཟད་དེ། ཆོས་ཉིད་ཀྱི་རོ་མྱངས་པས་ནི་སྟོང་། ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རོ་མྱངས་པས་ནི་རྟོགས། ཐབས་ཀྱི་རོ་མྱངས་པས་ནི་<milestone unit="page" n="266"/><milestone unit="line" n="266.1"/>རེག ཁྲེས་རབ་ཀྱི་རོ་མྱངས་པས་ཤེས་པས། འདུ་འབྲལ་མེད་པའི་རོ་མྱོང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་དབང་ཐོབ། མ་མྱངས་ན་མ་མྱངས་སུ་ཟད་དེ། ཆོས་ཉིད་ལ་རྫས་སུ་མི་སྤྱད། སངས་རྒྱས་ལ་གཟུགས་སུ་མི་<milestone unit="line" n="266.2"/>བསྟན། ཐིག་ལེ་རྫོགས་པ་མེད་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་དབང་ཐོབ། ལུས་ཀྱི་རེག་ན་རེག་ཏུ་ཟད་དེ་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གཉིས་སུ་མེད་པར་རྡོ་རྗེ་པདྨརརེག་པས། ཡབ་ཡུམ་འདུ་འབྲལ་མེད་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་<milestone unit="line" n="266.3"/>དབང་ཐོབ། མ་རེག་ན་མ་རེག་པར་ཟད་དེ། དངོས་པོ་མེད་ན་ཆོས་ཉིད། འཛིན་ཆགས་མེད་ནཡེ་ཤེས། ཡོད་མེད་འདས་ན་དབུ་མ་སྟེ། མ་བཅོས་གཞི་བཞག་གི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་དབང་ཐོབ། ཡིད་ཀྱིས་ཆོས་རྟོགས་<milestone unit="line" n="266.4"/>ན་རྟོགས་སུ་ཟད་དེ། སྤྲོས་པ་མེད་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་དབང་ཐོབ། མ་རྟོགས་ན མ་རྟོགས་སུ་ཟད་དེ། ཡིད་ཆོས་ཉིད་ལ། ཡིད་ལས་མ་གཏོགས་པའི་ཆོསགུད་ན་མེད་པས་གཉིས་སུ་མཐོང་བའི་རྡོ་རྗེའི་<milestone unit="line" n="266.5"/>དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་དབང་ཐོབ། དེ་ལྟར་དཀྱིལ་འཁོར་དྲུག་གིས་ཇི་ལྟར་བྱས་ཀྱང་དབང་ཐོབ་ལ། དཀྱིལ་འཁོར་བཅུ་གཉིས་ཀྱི་གང་དུ་བསྒྲུབས་ཀྱང་དངོས་གྲུབ་ཐོབ་སྟེ། ཐོས་པས་སངས་རྒྱས། ཉན་པས་དབང་ཐོབ།<milestone unit="line" n="266.6"/>རྟོགས་པས་དོན་ཡོད་པས། དབང་བསྐུར་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་སྟེ་འདི་ལས་ཚིག་ཏུ་ཇི་སྐད་ཀྱང་བསྟན། བཏགས་སུ་ཇི་སྐད་ཀྱང་གྲགས། དོན་དུ་གང་དུ་ཡང་མི་དམིགས་ཤིང་བསྟན་དུ་མེད་དེ། ཚིག་དང་ཡི་གེར་བྲི་བ་ལས་<milestone unit="page" n="267"/><milestone unit="line" n="267.1"/>༄༅། །འདས་པས། འཕགས་པའི་འཕགས་པ། སངས་རྒྱས་ཀྱི་སངས་རྒྱས་ཞེས་བྱ་སྟེ། འཇིག་ཚོགས་ལྟ་བུ་ལུང་གི་རྒྱལ་པོ་ཞེས་བྱ་སྟེ། ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་བཤད་ཅིང་འདའ་བར་དཀའ་བའོ། །དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="267.2"/>གཤེགས་པ་སྤྱི་དབང་བསྐུར་བའི་རྒྱུད་ལས། གླེང་གཞི་ལྟ་བའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ལ་སོགས་པ་རིགས་ལྔའི་སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱིས། ཤིན་ཏུ་ངོ་མཚར་དུ་གྱུར་ནས། སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་<milestone unit="line" n="267.3"/>བཟང་པོ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཨེ་མ་ཧོ་ངོ་མཚར་ཆེའོ། །ཨེ་མ་ཧོ་མཚར་ཆེའོ། །ཨེ་མ་ཧོ་ངོ་མཚར་ཤིན་ཏུ་ཆེའོ། །དབང་བསྐུར་བ་མི་དགོས་པ་དེ་ངོ་མཚར་རོ། །དཀྱིལ་འཁོར་བསྐྱེད་མི་དགོས་པ་དེ་ངོ་མཚར་<milestone unit="line" n="267.4"/>རོ། །དོན་གཅིག་ལ་གཅིག་ཏུ་ཇི་སྐད་ཀྱང་བསྟན་པ་ངོ་མཚར་རོ། །ཆེ་བའི་ལྷ་བདག་ཅག་ལ་ལུང་བསྟན་དུ་གསོལ། ཨ་ལ་ལ་ཧོ་ཞེས་གསོལ་པ་དང་། ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། རིགས་ལྔ་དེ་དག་རྟོག་པ་<milestone unit="line" n="267.5"/>གཞོམ་པའི་ཕྱིར། དགྱེས་པའི་གླུ་འདི་དག་བླངས་སོ། །ཨ་ཧོ་རུ་ཏྲ་ཤུ་པ་ར་ཧང་། མང་ཉ་ཏི་པ་ཤི་སུ་བ་ཤོ་ཏ་ཀ་ལ་ཏི། མ་མ་པྲཙྭ་དུམ་པ་ཀལ་ཏི་ད་ལིས། མང་ཉག་བ་ཧ་ཡ་ཀུ་བ་རི་ཧོ། སང་ཤི་དུར་མང་མ་ཧོ་བ་ར་<milestone unit="line" n="267.6"/>ལ་སྟི། ཀྲི་ཏི་ཀྲུན་མང་ཤ་ར་ཏ་ཧོ། །ཞེས་གླུ་བླངས། འཁོར་རྣམས་དགའ་བ་སྐྱེས་ནས། ཡང་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །སེམས་ལས་མ་གཏོགས་ཆོས་མེད་པས། གཞན་དུ་ཆོས་རྣམས་བསྟན་པ་མེད། །སེམས་<milestone unit="page" n="268"/><milestone unit="line" n="268.1"/>ལ་མཚན་ཉིདཡོངས་མེད་པས། །དབང་མཆོགསེམས་ལ་ཡོད་པནི། །དུས་གསུམརྒྱལ་བའི་ལུངལས་བྱུང་། །དབང་མཆོག་རང་ལ་མེད་པ་ནི། །བསྐུརབས་ཐོབ་པར་ཡོངས་མི་འགྱུར། །བྲ་སྲན་འབྲས་བུའིདབང་<milestone unit="line" n="268.2"/>བསྐུར་ཡང་། །དེ་ལ་འབྲས་ཀྱི་མངོན་སྣང་མེད། །མ་རྟོགས་མ་བཤད་སྒྲམ་པོ་ལ། །ཕྱི་ནང་དབང་རྣམས་གངབསྐུར་ཀྱང་། །དེ་ལ་དབང་རྟགས་དངོས་གྲུབ་མེད། །སླར་ལདྲེགས་པ་སྐྱེ་བར་ངེས། །དེ་བས་དབང་<milestone unit="line" n="268.3"/>རྣམས་ཐོབའདོད་པས། །དང་མ་ཆོས་འདི་བཤད་པར་བྱའོ། །དེ་ལ་དབང་བསྐུར་ཞིང་ཐོབ་འདོདཔས། རངལ་དབང་བསྐུར་བའིསློབ་མའི་མཚན་ཉིད་ཇི་ལྟ་བུ་ལ་དབང་བསྐུརབ་དང་། དབང་གི་སློབ་དཔོན་ཇི་ལྟ་<milestone unit="line" n="268.4"/>བུ་ལ་དབངནོད་པ་དང་། དབང་གི་ཡུལ་གང་གིས་བྱ་བ་དང་། དབང་གི་རྒྱལ་ཐེབས་དངཀརྨ་ཚུལ་ཇི་ལྟ་བུ་ལ་བྱ་བདང་། དབང་གི་རྫས་ཅི་དགོས་པ་དང་། དབང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཅི་ལྟར་བྲི་བ་དང་། དབང་གི་<milestone unit="line" n="268.5"/>ཡོན་ཅི་ལྟར་དབུལ་བ་དང་། དབང་གི་བསྙེན་བསྒྲུབ་ཞག་གྲངས་དུར་གསུངས་པ་དང་། དབང་གི་རྟགས་ཅི་སྦྱིན་པ་དང། དབང་བསྐུར་བའི་དུས་ཚོད་གང་ལ་བསྐུར་བ་དང་། དབང་བསྐུར་བའི་དགོས་པ་དང་བཅུ་<milestone unit="line" n="268.6"/>གཅིག་གིས་བསྟན་དགོས་ཏེ། དེ་ལ་དབང་བསྐུར་བའི་སློབ་མའི་མཚན་ཉིད་ཇི་ལྟ་བུ་ལ་དབངབསྐུར་བར་བྱ་བ་ནི། དང་པོར་སློབ་དཔོན་གྱིས་བཙལ་བར་བྱ་སྟེ། གསུངས་པའི་ཐིག་ལས། རང་བཞིན་བཟངབས་<milestone unit="page" n="269"/><milestone unit="line" n="269.1"/>༄༅། །ནམ་མཁའ་འདྲ། །སྤྱོད་པ་བཟང་པོ་ས་གཞི་འདྲ། །དམ་ཚིག་འཇིགས་མེད་མཁའ་ལྟར་བསྲུངས། །ལྟ་བ་བཅོས་པ་མེད་པར་འཆང་། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱིས་སྲད་མེད་པ། །ཕོངས་མེད་ཡོན་གྱིས་སྣ་<milestone unit="line" n="269.2"/>འདྲེན་ཅིང་། །ཕྱི་ནང་ཏན་ཏྲ་མཐའ་དག་ལ། །ཐོས་ཤིང་ཤེས་པ་གདེང་གྱུར་པ། །འཁུ་ལྡོག་མེད་པའི་རྣལ་འབྱོར་ལ། །དབང་མཆོག་ཅི་ཡོད་བསྐུར་བར་བྱ། །དབང་བསྐུར་བ་ཡི་རིམ་པ་ནི། །ཡོན་དང་སྦྱར་ཏེ་བསྐུར་<milestone unit="line" n="269.3"/>ནའང་རུང་། །ཡང་ན་དབང་བསྐུར་རིམ་པ་ནི། །ཕྱི་ནང་ཏནྟྲ་མཐའ་དག་ལ། །ཐོས་ཞིང་གོམས་པ་གཙོར་གྱུར་ན། །དེ་ལ་བཤད་པའི་དབང་བསྐུར་རོ། །ཤེས་ཤིང་ཟིན་རུང་མ་ཟིན་རུང་། །གསང་སྔགས་རྒྱུད་ཀུན་ཉན་<milestone unit="line" n="269.4"/>འདོད་ན། །དེ་ལ་ཉན་པའི་དབང་རྣམས་བསྐུར། །རྣལ་འབྱོར་གསུང་མཆོག་དགོས་པའི་དོན། །འཛབ་བཟླས་མངོན་ལ་དོན་དཀའ་ན། །དེ་ལ་བསྒོམ་པའི་དབང་རྣམས་བསྐུར། །འདུ་འཛིས་མི་གཡེངས་དབེན་ལ་<milestone unit="line" n="269.5"/>དགའ། །ཡི་དམ་ལྷ་ལ་རྟག་གནས་ན། །དེ་ལའང་སྒོམ་པའི་དབང་རྣམས་བསྐུར། །ལས་དང་མཆོད་པ་གཞུང་བསྲང་ཞིང་། །མ་ནོར་ཤེས་རབ་དོན་འཆང་ལ། །དེ་ལ་ཀརྨའི་དབང་རྣམས་བསྐུར། །བསམ་རྒྱུད་དག་<milestone unit="line" n="269.6"/>པའི་བློ་འཆང་བ། །དེ་ལ་གོང་གི་དབང་རྣམས་བསྐུར། །རྣམ་པར་རྟོག་པ་མེད་པ་ལ། །དེ་ལ་འཛིན་མེད་དབང་རྣམས་བསྐུར། །ཉོན་མོངས་གཅོད་པའི་ཚུལ་ཤེས་ན། །དེ་ལ་སྒྲོལ་གིང་དབང་རྣམས་བསྐུར། །ཕུང་པོ་<milestone unit="page" n="270"/><milestone unit="line" n="270.1"/>ཡེ་ཤེས་གསལ་སྟོབས་ལ། །དེ་ལ་སྟོབ་གིང་དབང་བསྐུར་རོ། །བརྩེ་གདུང་བྲལ་བའི་ཤུགས་འཆང་ལ། །ལུ་གུ་རྒྱུད་དུ་དབང་བསྐུར་རོ། ཁྲེས་རབ་མཚན་ལྡན་མིག་དཀྱུས་རིང་། །སོ་དཀར་དེ་བཞིན་ཐགས་དམ་<milestone unit="line" n="270.2"/>དང་། །དཔྲལ་བའི་དབྱས་མིག་དཀར་ནག་ཕྱེད། །སྨྲ་བ་མི་མང་ཁོང་ཡང་གསལ། །མཐོན་མཐིང་ལྕང་ལོ་ཡིད་ཙམ་འཁྱིལ། །ཧ་ཅང་མི་རིང་མི་ཐུང་བ། །ཧ་ཅང་མི་སྦོམ་མི་ཕྲ་བ། །ལྷུ་རན་སོར་མོ་རྣམས་ཀྱང་<milestone unit="line" n="270.3"/>རིང་། །གསང་ཐུབ་ཁོད་དམ་སྤྱོད་གསལ་བར། ཁྲེས་རབ་ཡུམ་དུ་དབང་བསྐུར་རོ། །གཞན་ཡང་མཚན་ལྡན་དག་པ་དག །དེ་དབྱིབས་གཟུགས་སུ་དབང་བསྐུར་རོ། ཁྲེས་རབ་རྒྱ་ཆེར་བློ་གསལ་ཞིང་། །ཅིས་ཀྱང་<milestone unit="line" n="270.4"/>མི་འཁྲུགས་དཔའ་སེམས་ཅན། །ངེས་པའི་གཞུད་གསོལ་དབང་ཐོབ་པར། །རྡོ་རྗེ་ཀརྨར་དབང་བསྐུར་རོ། །ཆེ་བའི་ཡོན་ཏན་གདེང་གྱུར་ཅིང་། །སྔོན་ཆད་རྟགས་དང་མཚན་ཕྱིན་པར། །དཀྱིལ་འཁོར་གཟུང་བར་<milestone unit="line" n="270.5"/>དབང་བསྐུར་རོ། །དབང་མི་བསྐུར་བའི་རིམ་པ་ནི། །སྔགས་པ་དམ་ཚིག་ཉམས་པ་དང་། །གཟུངས་མ་འཕྱར་ཤམ་ཏ་ར་སོགས། །དེ་བྲི་མཚན་མེད་ཧག་བྲོས་ཅན། །རྡོ་རྗེ་སྐྲུན་གྲོགས་ཁོང་འགྲས་ཅན། །རྡོ་རྗེ་བླ་མ་<milestone unit="line" n="270.6"/>གཞུང་ཉམས་པ། །དཀྱིལ་འཁོར་བདག་པོ་རྟོགས་མེད་དང་། །རྒྱལ་ཐེབས་ཤེས་རབ་འཐིབས་པ་དང་། །ཀརྨ་རྟོག་པ་ཆེ་བ་ལ། དབང་རྣམས་གང་ཡང་མི་བསྐུར་རོ། །གཞན་ཡང་དབང་རྣམས་མི་བསྐུར་བ། །རིམ་<milestone unit="page" n="271"/><milestone unit="line" n="271.1"/>༄༅ པར་ཡང་དག་བཤད་པར་བྱའོ། །དང་པོར་ཆོས་ལ་ཉམས་ཡོད་དང་། །བར་དུ་སློབ་དཔོན་བརྙས་བྱེད་དང་། །ཐ་མར་སྡུག་ལ་སུན་་ཛཉིན་པ། །བསྐལ་པ་བརྒྱར་ཡང་དབང་མི་བསྐུར། །དད་མེད་གཡོ་<milestone unit="line" n="271.2"/>སྒྱུ་ཟོལ་གྱིས་བསླུ། །བཀའ་འགལ་གྲོགས་པོ་ཐབས་ཀྱི་སྨོད། །རང་ཤེས་བྱེད་འདོད་ཐོས་པ་ཆུང་། །ཐེག་པ་ཆེན་པོར་ལྟུང་བྱེད་པས། །དེ་ལ་དབང་རྣམས་མི་བསྐུར་ཏེ། །དེ་རྣམས་དུས་གསུམ་དག་ཏུ་ཡང་། །དབང་<milestone unit="line" n="271.3"/>གི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ་མི་བསྙེན། །བསྐུར་ཡང་སླར་ལ་ཉམས་པས་ནོན། །གཞན་ཡང་དབང་རྣམས་མི་བསྐུར་བ། །སྤྱོད་པ་ཟབ་མོ་དབང་ལ་གཡེངས། །ཕྲིན་ལས་ཟབ་མོ་ཁྲོམ་དུ་སྒྲོགས། །གསང་བའི་རྫས་རྣམས་<milestone unit="line" n="271.4"/>མངོན་པར་སྟོན། །འདི་ལ་དབང་རྣམས་ཡོངས་མི་བསྐུར། །བསྐུར་ཡང་ཉམས་པ་ཆེན་པོར་འགྱུར། །གཞུད་དུ་འགྲོ་བའི་ཆོས་བོར་ནས། །འོག་མའི་ཆོས་ལ་བློ་འཇུག་ཅིང་། །ཐེག་པ་ཆེ་ལ་འཕྱས་འདོགས་པ། །དེ་ལ་<milestone unit="line" n="271.5"/>དབང་རྣམས་ཡོངས་མི་བསྐུར། །བསྐུར་ཡང་གསང་སྔགས་བཀའ་སུན་འབྱིན། །དེ་ཡི་སྡིག་ཀྱང་བདག་ལ་འོང་། །དེ་ནི་དབང་གི་སློབ་མ་ཡི། །མཚན་ཉིད་ཡིན་པས་ཤེས་པར་བྱའོ། །དབང་གི་སློབ་དཔོན་ཇི་ལྟ་བུ་ལ་<milestone unit="line" n="271.6"/>དབང་ནོད་པར་བསྟན་པ་ཡང་གསུངས་པ། །སྔགས་པ་རྣལ་འབྱོར་བློ་ཡོད་པ། །དབང་ཐོབ་པ་ཡི་རྟགས་དག་ནི། །རྒྱུད་འདི་ཡོངས་སུ་འཆད་ཅིང་སྟོན། །དབང་རྟགས་ཕྱག་རྒྱ་འདི་འཛིན་ཅིང་། །རིམ་པས་དབང་<milestone unit="page" n="272"/><milestone unit="line" n="272.1"/>བསྐུར་ཐོབ་པ་དང་། །རིགས་ཀྱི་བཙུན་རྒྱུད་མཁས་རྒྱུད་དང་། །རྡོ་རྗེ་ཟམ་པ་མ་ཆད་ལེགས། །དེ་དག་རྣམས་དང་མ་ལྡན་ཀྱང་། །རྒྱུད་འདི་འཆད་པ་གང་བྱེད་པ། །རིགས་དང་སྡེ་ཆེན་གང་ཡིན་ཡང་། །དེ་ནི་དབང་<milestone unit="line" n="272.2"/>ནོད་སློབ་དཔོན་ཡིན། །གཞན་ཡང་དབང་ནོད་སློབ་དཔོན་ནི། ཁྲེས་རབ་ཡངས་པས་ཆོས་རྣམས་སྟོན། །ལྟ་བ་ཡངས་པས་ཕྱོགས་དང་བྲལ། །སྦྱོད་པ་མ་འགགས་ཐབས་སུ་སྤྱོད། །སྒོམ་པ་སྲན་ཆེ་འགྱུར་བ་<milestone unit="line" n="272.3"/>མེད། །དམ་ཚིག་གང་ཡང་མ་ཉམས་པ། །དེ་ནི་དབང་ནོད་སློབ་དཔོན་ཡིན། །གཞན་ཡང་དབང་ནོད་སློབ་དཔོན་ནི། །ཕྱི་ནང་ཏནྟྲ་ཀུན་གསལ་ཞིང་། །བྱིན་ཆེ་སྔ་མར་དབང་ཐོབ་དང་། །དཀྱིལ་འཁོར་སྒྲུབ་པ་ཞལ་ཕྱེ་<milestone unit="line" n="272.4"/>ཞིང་། །ལས་དང་ཆོ་ག་གཞུང་རྫོགས་ལ། །བསྔགས་པས་དབང་རྣམས་ནོད་པར་བྱ། །གཞན་ཡང་སློབ་དཔོན་མཚན་ཉིད་ནི། །བདེ་བར་གནས་ཤིང་གཅམ་མི་བྱེད། །ཅི་སྐད་གསུངས་པ་དེ་བཞིན་མཛད། །རྫུན་དང་<milestone unit="line" n="272.5"/>ཟོལ་གྱི་ཚིག་སྤངས་པ། །བྱིན་རླབས་ཡ་མཚན་ཆེན་པོ་ཅན། །དེ་ལ་དབང་རྣམས་ནོད་པར་བྱ། །གཞན་ཡང་སློབ་དཔོན་མཚན་ཉིད་ནི། །ལུང་དང་མན་ངག་ཐུགས་ལ་འཆང་། ཁུད་དང་བསྒྲུབ་པ་རིམ་པས་<milestone unit="line" n="272.6"/>འཐོབ། །ཞང་བློན་བུ་ཚར་གྱུར་པ་ན། །སྔོན་ནས་ཐབས་དང་ཡིད་ཚང་ཐོབ། །ཕལ་པ་གང་དག་སུ་ཡིན་ཡང་། །མཚན་རྫོགས་ཀུན་ལ་ལུང་རྫོགས་ཤིང་། །རིག་པ་ཚད་མའི་གཞུང་ཡོད་ན། །རིགས་ནི་གང་ཞིག་ཡིན་<milestone unit="page" n="273"/><milestone unit="line" n="273.1"/>༄༅། །ཡང་རུང་། །དེ་ལ་དབང་རྣམས་ནོད་པར་གསུངས། །དབང་རྣམས་ནོད་པར་མི་བྱ་བའི། །སློབ་དཔོན་མཚན་ཉིད་རྟོགས་པ་ནི། །ཁྲོ་གཏུམ་ཆེ་ལ་འཇིགས་འདོད་དང་། །རང་བཞིན་ངན་ལ་བཅོས་དཀའ་<milestone unit="line" n="273.2"/>དང་། །མཚན་ཉིད་ངང་ཚུལ་མི་ཤིས་དང་། །ཕྲག་དོག་ལ་སོགས་སེམས་ལ་འཆང་། །སེམས་ནི་ཆོས་ཀྱིས་མ་དུལ་པ། །ཆོས་རེ་ཐོས་ཤིང་ཁོ་བོར་སྐྱེ། །སྤྲོ་ཐུང་ཚིག་གི་གོ་མི་འཇིགས། །དེ་འདྲའི་སློབ་དཔོན་མཚན་<milestone unit="line" n="273.3"/>ཉིད་ལ། །དབང་རྣམས་ནོད་པར་མི་བྱ་སྟེ། །མནོས་ཀྱང་དབང་ཐོབ་མི་འགྱུར་ཏེ། །སླར་ལ་ཉམས་པ་ཆེན་པོར་འགྱུར། །གཞན་ཡང་སློབ་དཔོན་མཚན་ཉིད་ནི། ཁྲེས་པ་སྒོ་དོགས་ཐོས་པ་ཆུང་། །ང་རྒྱལ་ཁ་འདོར་<milestone unit="line" n="273.4"/>ཁེངས་པ་དང་། །རབ་ཏུ་ཚུལ་ངན་ཁེངས་པས་བཅིངས། །སྒོམ་བསྒྲུབ་ཛ་གད་དབང་དུ་བཏང་། །དེ་འདྲ་དབང་གི་སློབ་དཔོན་མིན། །དེ་ལ་དབང་གི་རྒྱུ་མནོས་ཀྱང་། །རྣལ་འབྱོར་ཡོ་ཡིས་དཔྱས་ཀ་ལ། །སློབ་དཔོན་<milestone unit="line" n="273.5"/>ངན་པ་ཁད་ཀྱིས་སྤང་། །སློབ་མ་ངན་པ་དྲག་པོས་སྤང་། །འདི་དག་སྤང་བར་ངེས་པར་གསུངས། །འདི་དག་མ་སྤངས་སྐྱོན་རྣམས་ནི། །ལྟ་སྤྱོད་མཐུན་པར་མ་གྱུར་པས། །གང་དུའང་ཉམས་པར་འགྱུར་བར་<milestone unit="line" n="273.6"/>ངེས། །དྲན་པ་བཀའ་རྟགས་གཞུད་འཛིན་པ། །དེ་ལ་ཕྱི་དབང་བསྐུར་བར་བྱ། །སྐྱེ་མེད་ཆོས་ལ་བློ་ཞུགས་པ། །དེ་ལ་ནང་དབང་བསྐུར་བར་བྱ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ལ་མངོན་དད་ཅིང་། །དམ་རྫས་རྣམས་ལ་རྟོག་པ་<milestone unit="page" n="274"/><milestone unit="line" n="274.1"/>མེད། །དེ་བྲི་མཚན་ལྡན་རྟག་བསྟེན་ལ། །དེ་ལ་གསང་བའི་དབང་རྣམས་བསྐུར། །ཏནྟྲ་མཐའ་དག་བློ་ལ་གསལ། །ཕྲིན་ལས་བསྒྲུབ་པ་མཐར་ཕྱིན་པ། །རྡོ་རྗེ་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ཡི། །རབ་འབྱམས་བཀའ་ཡི་དབང་<milestone unit="line" n="274.2"/>བསྐུར་རོ། །ལུང་དང་མན་ངག་ངེས་པའི་དོན། །སྙིང་དང་འདྲ་བ་ཀུན་བཤད་ལ། །ཐོས་ཤིང་རྟོགས་པར་གྱུར་ནས་ཀྱང་། །བླ་མ་དག་ལ་མཉེས་བྱེད་པ། །དེ་ལྷ་བུ་ཡི་སློབ་མ་ལ། །རྒྱལ་ཐབས་སྤྱི་བླུགས་དབང་བསྐུར་<milestone unit="line" n="274.3"/>རོ། །འབྱོར་པའི་ལོངས་སྤྱོད་ཀུན་ལྡན་ཞིང་། །ཡོངས་ལ་ཕན་འདོགས་ནུས་པ་ལ། །རིག་འཛིན་ཚེ་ཡི་དབང་བསྐུར་རོ། །རྫས་དང་ཡན་ལག་མ་ཉམས་པར། །འཛབ་བཟླས་སྲན་ཚེ་དཔའ་བརྟུལ་ཅན། །དོན་དང་ལྡན་<milestone unit="line" n="274.4"/>པ་དྲག་ཤུལ་སྤྱོད། །དཔའ་བརྟུལ་ལྡན་པའི་གང་ཟག་ལ། །བསྟན་པ་བསྲུང་བར་དབང་བསྐུར་རོ། །དབང་གི་ཡུལ་གང་གིས་བྱ་བ་ཡང་གསུངས་པ། །ཁྲེལ་དང་གཙུག་ལག་ཆེར་ལྡན་ཞིང་། ཚུལ་དགུར་ཤིས་པའི་ཡུམ་<milestone unit="line" n="274.5"/>མཆོག་དེ། །བཙལ་ཏེ་རྙེད་པར་འགྱུར་ནས་ནི། །ལག་པ་གཡས་ནས་བཟུང་ནས་ཀྱང་། །བླ་མ་ལ་ནི་འདི་སྐད་དབུལ། །ཨེ་མ་ཧོ་རྣལ་འབྱོར་ཡོངས་ཀྱི་ལྷ། །རྡོ་རྗེ་སྐུ་ཡི་གཟུགས་འཆང་བ། །ཐབས་ཀྱིས་ཆེ་ཐོབ་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="274.6"/>པོའི་ཚུལ། །ཐམས་ཅད་མ་སྤངས་ཉིད་ཀྱི་རྒྱལ། །ལོངས་སྤྱོད་ཆེན་པོ་ཐམས་ཅད་ལ། །ཆོས་ཉིད་རྒྱན་གྱིས་སྤྱོད་མཛད་དེ། །གཉིས་མེད་ཡུམ་ཆེན་འདི་བཞེས་ལ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གཉིས་མེད་པའི། །བྱང་ཆུབ་<milestone unit="page" n="275"/><milestone unit="line" n="275.1"/>༄༅། །སེམས་ཀྱི་དབང་རྣམས་དང་། །པདྨ་རཀྟའི་དངོས་གྲུབ་རྣམས། །རྣལ་འབྱོར་བདག་ལ་སྩལ་དུ་གསོལ། །ཨ་ལ་ལ་ཧོ། །ཞེས་བརྗོད་ལ་ཕྱག་ཏུ་དབུལ་ལོ། །དེ་ནས་དབང་ནོད་པ་བདག་གི་ཡུམ་ཅི་ལྟ་བུ་<milestone unit="line" n="275.2"/>བཙལ་དགོས་པ་གསུངས་པ། །ལྟ་སྤྱོད་ཡིད་མཐུན་བསམ་པ་གཅིག །བརྩེ་བའི་ཤུགས་འཆང་གསལ་བའི་གྲོགས། །མཚན་ལྡན་མི་མོ་ཡིད་འོང་མ། །དབྱིབས་ལེགས་རན་ཅིང་མཛེས་པ་ལ། །རྒྱན་རྣམས་ཅི་ཡོད་པས་<milestone unit="line" n="275.3"/>བརྒྱན་ནས། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་ཁྲུས་བྱས་ཏེ། །ཕྱི་ནང་དྲི་མ་དག་བྱས་ནས། །དྲི་ཞིམ་སྤོས་ཀྱིས་ལུས་བྱུགས་ཏེ། །མཛེས་ལྡན་དར་གྱི་ལྷབ་ལྷུབ་ཀྱིས། །ཡིད་དུ་འོང་བར་བརྒྱན་ནས་ཀྱང་། །ཐོགས་ཆགས་མེད་<milestone unit="line" n="275.4"/>པར་ཆགས་བྱས་ལ། །གསང་བའི་རྗེ་རུ་གཞག་པར་བྱ། །ཡང་ན་དབང་ནོད་གཟུངས་མ་ནི། །སོ་སོའི་དབང་རྣམས་གང་ནོད་པ། །རིགས་དང་མཐུན་པར་སྦྱར་བར་བྱའོ། །དེ་ཡི་ཡོན་ཏན་མཚན་ཉིད་གང་། །སོ་སོའི་<milestone unit="line" n="275.5"/>རིགས་ལ་ཤེས་པར་བྱ། །དབང་གི་རྒྱལ་ཐེབས་དང་ཀརྨའི་ཚུལ་ཇི་ལྟ་བུའི་བྱ་བའི་དོན་ལ། ཡང་གསུངས་པ། །ཐོགས་ཆགས་མེད་པའི་བློ་ལྡན་ཞིང་། །སྡེ་སྣོད་ཆོས་ལ་རྣམ་གྲོལ་བས། །རྒྱལ་བས་གསུངས་པའི་ལུང་<milestone unit="line" n="275.6"/>དག་ལས། །གང་དག་ཤེས་རབ་ཤིན་ཏུ་གྲོལ། །རྣམ་པར་དག་པའི་སློབ་དག་གིས། །ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པའི་སྟོབས་གྲོལ་བས། །སྔོན་ཆད་སློབ་དཔོན་མཁས་པ་ཡིས། །རྡོ་རྗེ་རྒྱལ་ཐབས་དབང་བསྐུར་ནས། །གཞུང་<milestone unit="page" n="276"/><milestone unit="line" n="276.1"/>དང་མཐུན་པའི་དབང་ཐོབ་སྟེ། །རྡོ་རྗེ་རྒྱལ་ཐེབས་ཡིན་ཞེས་གྲགས། །དེ་ནི་དབང་གི་རྒྱལ་ཐེབས་སུ། །ངེས་པར་བཙལ་བ་གཞུང་ལས་འབྱུང་། །གལ་ཏེ་དེ་དག་མ་རྙེད་ན། །བདག་གི་བླ་མས་ཅི་མཁྱེན་པ། །དེ་ཡིས་<milestone unit="line" n="276.2"/>མཁྱེན་པ་དག་ཡོད་ན། །དེ་ཡང་དབང་གི་རྒྱལ་ཐེབས་བྱ། །གཞན་ཡང་དབང་གི་རྒྱལ་ཐེབས་ནི། །བླ་མ་དེ་ལ་སྲས་ཡོད་པ། །ཡོན་ཏན་བླ་མ་དང་འདྲ་བ། །དེ་དག་ཡོད་ན་རབ་ཏུ་ལེགས། །གཞན་ཡང་བླ་མ་སློབ་<milestone unit="line" n="276.3"/>དཔོན་གྱིས། །རྒྱལ་ཐེབས་ཞལ་ཆབ་གང་སྩལ་བ། །དེ་ལ་དབང་གི་རྒྱལ་ཐེབས་བྱ། ཚུལ་ནི་དེ་དང་མི་ལྡན་ཞིང་། །ཡོན་ཏན་དེ་རྣམས་ཡོངས་མེད་ན། །གཞན་གྱི་ཡོན་ཏན་ཀུན་ཚང་ཡང་། །དབང་གི་རྒྱལ་ཐེབས་མི་<milestone unit="line" n="276.4"/>བྱ་ཞེས། །ངེས་པར་ང་ཡིས་ཡང་དག་བཤད། །བདག་དང་བླ་མའི་གཟུངས་མ་རྣམས། །ཚུལ་དང་ཡོན་ཏན་དེ་རྣམས་དང་། །ལྡན་པར་གྱུར་ན་སུ་ཡང་རུང་། །རྒྱལ་རིགས་རྗེའུ་རིགས་དམངས་རིགས་དང་། །རིགས་<milestone unit="line" n="276.5"/>ངན་གདོལ་པའི་ཕྱག་རྒྱ་མོ། །ཡོན་ཏན་དེ་ལྡན་གང་ཡང་རུང་། །ཚུལ་དགུར་སྦྱོར་ན་དབང་ཐོབ་ཅིང་། །དངོས་གྲུབ་རྟགས་ཀྱིས་དམ་པ་འགྲུབ། །གཞུང་གི་རྟགས་དང་མཚན་མེད་ན། །རྒྱལ་རིགས་རྗེའུ་རིགས་<milestone unit="line" n="276.6"/>གང་ཡང་རུང་། །གཞན་མའི་ཡོན་ཏན་ཀུན་ཚང་ཡང་། །དབང་གི་གཟུངས་མར་མི་བྱ་ཞེས། །ངེས་པར་ང་ཡིས་ཡང་དག་བཤད། །གཞན་ཡང་རང་གི་ཡུམ་དང་གཟུངས། །མཆོག་ཏུ་གཞན་ལས་མ་བརླམས་<milestone unit="page" n="277"/><milestone unit="line" n="277.1"/>༄༅། །ཤིང་། །སྲིན་མོའི་མདུང་ཤུལ་མེད་པ་ཡི། །བུ་མོ་གཞོན་ནུ་ཤེས་པར་བཤད། །དེ་ལ་དབང་རྟགས་དམ་པ་ཡོད། །སྣ་དགུ་དག་གི་བྱ་བ་ནི། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ངས་མ་བསྟན། །མཉམ་པ་དེ་བྲི་གཞུང་<milestone unit="line" n="277.2"/>ལས་མེད། །ཀརྨའི་མཚན་ཉིད་ཚུལ་བསྟན་པ། །ལས་དང་བྱ་བ་གཞུང་བསྲང་ཤིང་། །ཕྲིན་ལས་ཐོགས་པ་ཡོངས་མེད་པ། །ངེས་པར་བླ་མའི་ལུང་ཐོབ་པ། །སྔོན་ཆད་དབང་བསྐུར་གནས་པ་ཐོབ། །མི་འགལ་ལེགས་<milestone unit="line" n="277.3"/>པར་སྦྱོད་པའི་ལུང་། །གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དམ་སྲུང་བ། །དབང་གི་ཀརྨ་ཡིན་ཞེས་བྱ། །གཞན་ཡང་དབང་གི་ཀརྨ་ནི། །ཐམས་ཅད་ཀུན་ལ་བློ་གྲོས་ཞིང་། །ལྷག་པར་ཕྲིན་ལས་དོན་ལ་མཁས། །དེ་ནི་དབང་གི་<milestone unit="line" n="277.4"/>ཀརྨ་ཡིན། །མཉེན་ཞིང་དེས་ལ་བཀའ་བློ་བདེ། །གཞན་གྱི་ཡིད་འོང་མཐུན་བཞིན་བྱེད། །ངེས་པའི་ཚིག་སྨྲ་རྫུན་སྤངས་ཤིང་། །རྟགས་ལས་ངེས་པའི་ལུང་ཐོབ་ཅིང་། །བཀའ་ཡི་དོན་ལ་ངེས་པར་རྟོགས། །སྔགས་<milestone unit="line" n="277.5"/>དང་ཕྱག་རྒྱ་དམ་དུ་འཛིན། །རྣམ་པར་རྟོགས་པ་བྲལ་བ་དེས། །དབང་གི་ཀརྨ་བྱ་བར་བཤད། །ཡོན་ཏན་དེ་དག་མ་ལྡན་ན། །གཞན་མ་ཡོན་ཏན་ཀུན་ཚང་ཡང་། །དབང་གི་ཀརྨ་ཡོངས་མི་བྱ། །བདེན་པའི་ཆོས་<milestone unit="line" n="277.6"/>མེད་སྙན་ཚིག་དང་། །བཀའ་མེད་ལུངམེད་བདེ་བ་མེད། །རས་ཆོད་གཟུ་ལུམས་བྱེད་འདོད་པས། །དབང་གི་ཀརྨ་བྱ་བ་ནི། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ངས་མ་བཤད། །ཉམས་པར་གྱུརཔའིམཚནམསནི། །བསྐུར་ཀྱང་མི་<milestone unit="page" n="278"/><milestone unit="line" n="278.1"/>ཕན་འཆི་བའི་རྒྱུ། །དབང་གི་རྫས་ཅི་དགོས་པའི་དོན་ཡང་གསུངས་པ། །དབང་བསྐུར་བ་ཡི་རྫས་རྣམས་ནི། །རྫས་ལ་གྲངས་ནི་བསམ་ཡས་ཀྱང་། །ངེས་པའི་རྫས་ནི་ལྔ་རུ་གསུངས། །ཁྲོ་བོ་དུར་ཁྲོད་རྒྱན་གྱི་<milestone unit="line" n="278.2"/>རྫས། །རྒྱལ་སྲིད་དབང་གི་ལོངས་སྤྱོད་རྫས། །བསྒྲུབ་པ་རྫས་ཀྱི་གཟུངས་མའི་རྫས། །དངོས་གྲུབ་བསྒྲུབ་པའི་གོ་རིམ་རྫས། །རྫོགས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་རྐྱེན་གྱི་རྫས། །རྫས་ཀྱི་རྣམ་པ་ལྔ་གསུངས་དེ། །ཁྲོ་བོ་དུར་ཁྲོད་<milestone unit="line" n="278.3"/>རྒྱན་རྫས་ནི། །རལ་གྲི་དགྲ་སྟུགཤོལ་ལ་སོགས། །མདའ་གཞུ་གྲི་དང་མཚོན་ཆ་ནི། །དེ་དག་རྫས་སུ་ཡོད་ན་ལེགས། །གཞན་ཡང་ཆེ་མཆོག་ཕྱག་མཚན་ནི། །རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུ་འཁོར་ལོ་དང་། །པདྨ་རིན་ཆེན་རལ་གྲི་<milestone unit="line" n="278.4"/>དང་། །རྒྱ་གྲམ་སྤུ་གྲི་ལ་སོགས་པ། །རིགས་ལྔའི་ཁྲོ་བོའི་ཕྱག་མཚན་ནི། །དངོས་སུ་རྫས་སུ་ཡོད་ན་ལེགས། །དེ་དག་གཟུགས་སུ་མ་གྲུབ་ན། །རི་མོ་མཁན་དང་བྲིས་མཁན་གྱིས། །དེ་དག་གཟུགས་བརྙན་བྲིས་ལ་<milestone unit="line" n="278.5"/>བསྐུར། །ཆེ་མཆོག་ཁྲོ་བོ་ལ་སོགས་པ། །ཧེ་རུ་དགུ་པོ་ཐམས་ཅད་དང་། །དཀྱིལ་འཁོར་ལྷ་ཡི་ཕྱག་མཚན་རྣམས། །དངོས་སུ་རྫས་སུ་ཡོད་ན་ལེགས། །མེད་ན་དེ་བཞིན་བྲིས་ལ་བསྐུར། །གླང་པོ་ཆེ་ཡི་ཀོ་རློན་<milestone unit="line" n="278.6"/>དང། །ཞིངཆེནགཡངགཞིའཁོར་བ་དང། །ཁྱུངགིགཤོགཔམེདཔུང་དང་། །སྟག་གི་ཤམ་ཐབས་སུག་སྡོམ་དང་། །ཐོདཔསྐམརློནཕྲེངབདང། །སྦྲུལ་ནག་ཆུན་པོ་ལ་སོགས་པ། །དེ་དག་མིང་གི་རྗེས་སུ་<milestone unit="page" n="279"/><milestone unit="line" n="279.1"/>༄༅། །དགོས། །ཡང་ཞིག་རྫས་སུ་མ་འབྱོར་ན། །ཐ་ན་གཟུགས་བརྙན་བྲི་བར་བྱའོ། །དབང་བསྐུར་བ་ཡི་བྷན་དྷ་ནི། །དྲག་ཤུལ་ལས་ལ་དགའ་བ་ལ། །ཁྱབ་འཇུག་མ་ཡི་སྣོད་ཀྱིས་བསྐུར། །དུམ་བུ་གཅིག་<milestone unit="line" n="279.2"/>པ་ལ་སོགས་པ། །རིགས་དང་མཐུན་པའི་བྷན་དྷ་ཡི། །ཇི་ལྟར་བསྐུར་འདོད་རྟགས་སུ་དཔག །ཐལ་ཆེན་མཚན་མ་ལ་སོགས་ཏེ། །ཁྲོ་བོས་མཚན་མའི་དུར་ཁྲོད་རྫས། །དེ་དག་དངོས་སུ་ཚོགས་པར་བསགས། །རྒྱལ་<milestone unit="line" n="279.3"/>སྲིད་ལོངས་སྤྱོད་རྫས་རྣམས་ནི། །རིགས་ཀྱི་ཁྱད་པར་རྣམས་ལ་སྦྱར། །ཅི་ལྟར་མཐུན་པའི་རྫས་རྣམས་བསགས། །འཁོར་ལོས་སྒྱུར་བའི་རྒྱལ་པོ་ཡིས། །རྫས་སུ་རིན་ཆེན་སྣ་བདུན་བསགས། །སློབ་མ་ས་བདག་<milestone unit="line" n="279.4"/>རྒྱལ་པོ་ནི། །རྟ་དང་གླང་པོ་རོལ་མོའི་སྒྲ། །དབུ་རྒྱན་དཔུང་རྒྱན་གདུགས་ལ་སོགས། །རྒྱལ་པོའི་རིས་སུ་གང་ཡོད་པ། །དེ་དག་རྫས་སུ་བསག་པར་བྱ། །སློབ་མ་བྲམ་ཟེ་རྗེ་དང་དམངས། །ཁྲུས་མཁན་གར་མཁན་<milestone unit="line" n="279.5"/>རྔོན་པ་ལ། །ཅི་ལྟར་ཚོགས་པའི་རྫས་བསགས་ལ། །བླ་མ་དག་གི་རྐྱེན་དུ་བཞག །སྒྲུབ་པ་གཟུངས་མའི་རྫས་རྣམས་ནི། །གསུམ་དང་ལྔ་དང་གང་བསྐྱེད་པ། །མཚན་ནི་གོང་དུ་བསྟན་པ་བཞིན། །རྐྱེན་དང་རིས་སུ་<milestone unit="line" n="279.6"/>ཚང་བར་བྱ། །དངོས་གྲུབ་བསྒྲུབ་པའི་རྫས་རྣམས་ནི། །དམ་རྫས་བདུད་རྩི་རྣམ་ལྔ་དང་། །རྩ་བ་བརྒྱད་དང་ཡན་ལག་སྟོང་། །ལུང་ལས་བྱུངབབཞིནདུབསགས། །གཞན་ཡང་མདའ་དང་དར་སྣ་དང་། །མེ་ལོང་<milestone unit="page" n="280"/><milestone unit="line" n="280.1"/>ཚོན་སྐུད་རྣམ་ལྔ་དང་། །ཁ་དོག་སྣ་ལྔའི་ཚོན་རྩི་དང་། །རིན་ཆེན་ལྔ་ཡི་བུམ་པ་དང་། །གོས་དང་རྒྱན་དང་ལྷམ་ལ་སོགས། །དེ་དག་ཅི་འབྱོར་དབང་བསྐུར་བ། །རང་གི་དངོས་གྲུབ་གང་བསྒྲུབ་པ། །ཉམས་དང་སྦྱར་<milestone unit="line" n="280.2"/>ཏེ་དངོས་སུ་བསགས། །རྫོགས་སངས་རྒྱས་གྱི་རྐྱེན་རྫས་ནི། །རིམ་པས་བརྒྱུད་པའི་སློབ་དཔོན་དང་། །མན་ངག་ཕྱག་ལེན་ལ་སོགས་པ། །གང་ཡོད་པ་ཡི་རྫས་རྣམས་དང་། །བླ་མེད་འབྲས་བུ་ཆགས་གཅོད་<milestone unit="line" n="280.3"/>པ། །བཀའ་གསང་ངེས་པའི་རིམ་པ་རྣམས། །བདག་ལ་གང་གནས་ཡོད་པ་དང་། །ཐེ་ཚོམ་གང་ལ་ཆེ་བ་ཡིས། །མན་ངག་ཡི་གེ་གང་ཡོད་པ། །བླ་མེད་ཐག་བཅད་ངེས་བསྒྲུབས་པས། །དེ་ཡང་བསགས་པས་དེས་<milestone unit="line" n="280.4"/>དབང་ནོད། །རྫས་རྣམས་འདི་དག་གང་ཡོད་པ། །རིམ་པས་གཞུད་བཞིན་བསགས་པར་འབྱུང་། །སོ་སོར་འཆོལ་བའི་རྫས་རྣམས་དང་། །མ་ངེས་རྙེད་ཙམ་རྫས་རྣམས་ནི། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ངས་མ་བཤད། །དབང་<milestone unit="line" n="280.5"/>གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཇི་ལྟར་བྲི་བའི་དོན་གསུངས་པ། །དཀྱིལ་འཁོར་ཐམས་ཅད་བརྩིག་པའི་ལུགས། །དང་པོ་ས་གཞི་སྦྱར་བྱས་ནས། །དེ་དག་རྟོག་པའི་གེགས་བསལ་ཏེ། །མཎྜལ་ཆག་ཆག་ཀུན་བྱས་ནས། །ས་ལ་<milestone unit="line" n="280.6"/>ཚིག་འདི་བརྗོད་པར་བྱའོ། །ཧུ༷་མ་ཆགས་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ཡི། །ཆགས་མེད་ཡུམ་གྱི་གཞལ་ཡས་ན། །ཐབས་ཀྱི་འཕྲོ་འདུ་ཡེ་ནས་རོལ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་འབྲེལ་བ་ཡི། །གཉིས་མེད་སྦྱོར་བའི་མཁའ་དབྱིངས་<milestone unit="page" n="281"/><milestone unit="line" n="281.1"/>༄༅། །ནས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་དབང་བསྐུར་ཕྱིར། །དབང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་བརྩིག་པར་བྱའོ། །ལན་གསུམ་དག་ཏུ་བརྗོད་པར་བྱ། །དེ་ནས་དཀྱིལ་འཁོར་བརྩིགས་ནས་ཀྱང་། །དམ་རྗས་དག་གིས་ཆག་<milestone unit="line" n="281.2"/>ཆག་གདབ། །ཧུ༷་འབྱུང་བ་ཡུམ་དུ་དབྱེར་མེད་པའི། །ཐབས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་སྐུ་མཆོག་ལ༷། །སྲིད་གསུམ་ཡོངས་ལ་དབང་བསྒྱུར་ཕྱིར། །གཉིས་མེད་སྦྱོར་བའི་རང་བཞིན་ལ། །བདུད་རྩི་དམ་རྫས་ཆག་ཆག་<milestone unit="line" n="281.3"/>གདབ། །ཐམས་ཅད་འཆི་མེད་ཡེ་ཤེས་དབང་། །ཡོངས་ལ་དབང་བསྐུར་འདི་དག་བྱུག །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཨ་མྲི་ཏ་མཎྜལ་ཧུ༷། །དེ་ནས་གཟུངས་མ་མཚན་ལྡན་ལ། །ཐིག་སྐུད་གཙང་མ་འཁལ་དུ་གཞུག །དེ་ནས་དགོངས་པའི་<milestone unit="line" n="281.4"/>གཞུང་བསྲངས་ལ། །དཀྱིལ་འཁོར་ཐིག་ནི་གདབ་པར་བྱ། །དཀྱིལ་འཁོར་འདོམ་གང་གྲུ་བཞི་ལ། །ཕྱོགས་བཞི་མཚམས་བརྒྱད་མ་འགྲུས་པར། །རན་པར་ཆ་བསྙོམས་ཐིག་གདབ་པོ། །དེ་ནས་དཀྱིལ་འཁོར་བྲི་བར་<milestone unit="line" n="281.5"/>བྱ། །དབུས་སུ་ཟླ་གམ་གཅིག་པ་བྲི། །ཕྱོགས་བཞི་མཚམས་བརྒྱད་དེ་མཐུན་པར། །དབང་གི་ཟླ་གམ་གྲུ་བཞི་ལ། །ཚོན་གྱིས་ཀུན་ཀྱང་དམར་པོར་བསྒྱུར། །དེ་ལ་ལིང་ཚེ་དགུ་རུ་བྱ། །ཟླ་གམ་བར་ལ་སེར་པོ་<milestone unit="line" n="281.6"/>བཏང་། །གྲུ་ཆད་ལ་ནི་ལྗང་གུ་བཏང་། །ཀུན་གྱི་ཕྱི་རོལ་ནག་པོས་བསྐོར། །རེ་ཁུ་དབྱིབས་ཀུན་དཀར་པོར་དྲངས། །དེ་ནས་བུམ་བུ་ལྔ་དང་དགུ །གང་འབྱོར་སྨན་གྱིས་བཀང་ལ་བཞག །དཀྱིལ་འཁོར་བླ་རྒྱན་འོག་<milestone unit="page" n="282"/><milestone unit="line" n="282.1"/>རྒྱན་དང་། །སློབ་མའི་རྫས་རྣམས་གང་ཡོད་པ། དེ་ཡི་རྫས་སུ་དགོད་པར་བྱ། །དཀྱིལ་འཁོར་དེ་ཡི་མཐའ་མ་ལ། །རྡོ་རྗེའི་རྭ་བ་མེ་ཡིས་བསྐོར། །དེ་ཡི་ཕྱི་རིམ་ནག་པོ་ལ། དབང་ཕྱུག་མ་ཡི་འཁོར་རྣམས་<milestone unit="line" n="282.2"/>བཞག །མདའ་དང་རལ་གྲི་མེ་ལོང་དང་། །དར་སྣའི་ལྷབ་ལྷུབ་མེ་ཏོག་དང་། །འཕན་དང་བླ་རྒྱན་འོག་རྒྱན་དང་། །གདུགས་དང་རྒྱལ་མཚན་དར་དཔྱངས་དང་། །མེ་ཏོག་ཆུན་པོ་ལ་སོགས་པ། །རྒྱན་རྣམས་ཅི་ཙམ་<milestone unit="line" n="282.3"/>ཡོད་པ་དགྲམ། །ཁྲོ་བོའི་དཀྱིལ་འཁོར་རྒྱན་གྱི་རྫས། །དབང་པོ་ལྔ་དང་བྷརྙ་དགུ །ཐོད་ཚལ་ཞིང་རྫས་ཀུན་རྫོགས་པའི། །གཞུང་དང་མཐུན་པར་རྫོགས་པར་དགྲམ། །དེ་ཡང་ཡོངས་སུ་ཤེས་པ་ན། །དབང་གི་<milestone unit="line" n="282.4"/>དཀྱིལ་འཁོར་བྲི་བར་བྱ། །བཀའ་གཞུང་དོན་གྱི་དོན་མེད་པའི། །དཀྱིལ་འཁོར་བྲི་བར་མ་གསུངས་སོ། །དབང་གི་ཡོན་ཇི་ལྟ་བུ་དབུལ་བ་ཡང་གསུངས་པ། །དབང་བསྐུར་གནང་བ་ཐོབ་འདོད་པའི། །སྐྱེས་བུ་གང་<milestone unit="line" n="282.5"/>ཟག་རྣལ་འབྱོར་པས། །དང་ལ་དབང་གི་ཡོན་དབུལ་ཏེ། །འཛམ་གླིང་རིན་ཆེན་གང་བ་དང་། །རྟ་དང་གླང་པོ་དུད་འགྲོའི་ཚོགས། །རྒྱལ་སྲིད་དང་ནི་རང་ལུས་དབུལ། །རབ་ཏུ་གཅེས་དང་ཡིད་འཐད་དབུལ། །བུ་<milestone unit="line" n="282.6"/>དང་ཆུང་མ་སྤུན་དང་གྲོགས། །འཁོར་དང་ལོངས་སྤྱོད་ཇི་ཡོད་པ། །དབང་རྣམས་ཐོབ་ཕྱིར་ཡོན་དུ་དབུལ། །དེ་དག་གང་དང་མ་ལྡན་ན། །ལུས་ཀྱི་ཕུང་པོ་འབངས་སུ་དབུལ། །སེམས་ཀྱི་དྲན་པ་བརྩེ་བྱས་ལ། །མེ་<milestone unit="page" n="283"/><milestone unit="line" n="283.1"/>༄༅། །ཏོག་ཁ་དོག་སྣ་ཚོགས་པ། །ཙྭ་དང་ཤིང་ལས་སྐྱེས་པ་ནི། །གང་རྙེད་པ་ལ་དམིགས་བཅས་ལ། །བླ་མ་ལ་ནི་ཡོན་དུ་དབུལ། །ཡོན་མཆོག་འདི་ལ་དབང་མཆོག་ཡོད། །ཡོན་འབུལ་ཕངས་ན་དབང་ཡང་<milestone unit="line" n="283.2"/>ཕངས། །གཤེ་བརྙས་བྱས་ན་བཀའ་དང་འགལ། །ཐུག་ཐུབ་བྱས་ན་གཞུང་ལས་ཉམས། །ཡོན་མཆོག་འབུལ་བར་མི་བྲ་ན། །དབང་ཡང་བསྐུར་བར་མི་བྱའོ་ཞེས། །སྟོན་པ་ཉིད་ཀྱི་ཞལ་ནས་གསུངས། །དེ་ནས་<milestone unit="line" n="283.3"/>དབང་གི་ཡོན་ཏན་ནི། ཁྲེན་ཏུ་བརྗོད་པ་ལས་འདས་ཏེ། །མན་ངག་ཉིད་དུ་འདི་བསྔགས་སོ། །དབང་གི་བསྙེན་བསྒྲུབ་ཞག་གྲངས་དུར་བྱ་བར་ཡང་གསུངས་པ། །དབང་ནོད་བསྙེགོབསྒྲུབ་ཞག་གྲངས་ནི། །རབ་<milestone unit="line" n="283.4"/>ཀྱིས་ལོ་གསུམ་བར་ཏུ་བསྒྲུབ། །འབྲིང་གིས་ཟླ་བ་གསུམ་ཙམ་བྱ། །ཐ་མས་ཞག་གསུམ་བར་དུ་ནི། །དབང་གི་བསྙེན་བསྒྲུབ་དམ་བཅད་ལ། །དེ་ནས་དབང་རྣམས་ནོད་པར་བྱ། །སོ་སོའི་རིམ་པ་གང་ཡིན་པ། །ཞག་<milestone unit="line" n="283.5"/>གྲངས་དེ་དག་མ་ཚང་བར། །རས་ཆོད་དག་ཏུ་མི་བྱ་ཞེས། །ཡང་ནས་ཡང་དུ་ནན་གྱིས་གསུངས། །དེ་དག་བསྙེན་བསྒྲུབ་རིམ་པ་ཡིན། །དབང་གི་རྟགས་སློབ་མ་ལ་ཅི་སྦྱིན་གསུངས་པ། །གང་དག་ཡིད་དང་འཐད་པ་<milestone unit="line" n="283.6"/>ཡི། །སྙིང་གི་བུ་དང་འདྲ་བ་ལ། །ཐོག་མར་བདག་ལ་སློབ་དཔོན་གྱིས། །དབང་རྟགས་ཕྱག་རྒྱ་གང་གནང་བ། །དེ་ཉིད་སློབ་མ་དེ་ལ་སྦྱིན། །གཞན་ཡང་སློབ་མ་དབང་ནོད་པ། །དེ་ཡི་གྲངས་ནི་བསྟན་པ་སྟེ། །དངོས་<milestone unit="page" n="284"/><milestone unit="line" n="284.1"/>གྲུབ་རྟགས་ཀྱི་གཞུང་ཐོབ་ཀྱང་། །ལན་བདུན་དབང་བསྐུར་རྟགས་ཚད་ནི། །དེ་ནས་དེ་ལ་དབང་མེད་དེ། །ཕྱིན་ཆད་བསྐུར་བར་མི་བྱའོ། །དེ་ལ་དབང་རྟགས་སྦྱིན་པ་ནི། །ཕྲིན་ལས་ལག་ཏུ་ལེན་པ་ལ། །རྡོ་རྗེ་དྲིལ་<milestone unit="line" n="284.2"/>བུའི་དབང་རྟགས་སྦྱིན། །བསྒྲུབ་པའི་དོན་ལ་ལྷུར་ལེན་པ། །རྫས་མཆོག་བཟང་པོའི་དབང་རྟགས་སྤྱིན། །འཆད་པར་འདོད་པའི་སློབ་མ་ལ། །རྒྱུད་ཀྱི་གསུང་རབ་གླེགས་བམ་དང་། །རིན་པོ་ཆེ་ཡི་ཕྱག་ཤིང་<milestone unit="line" n="284.3"/>དག །དབང་རྟགས་སུ་ནི་སྤྱིན་པར་བྱ། །གཞན་ཡང་དབང་གི་སློབ་མ་ཡིས། །ཡོན་ལ་ཆགས་པ་མེད་ཕུལ་ན། །རང་ལ་དབང་རྟགས་ཅི་ཡོད་པས། །སློབ་མ་དེ་ལ་སྦྱིན་པར་བྱ། །གོས་དང་རྒྱལ་མཚན་ལྷབ་ལྷུབ་<milestone unit="line" n="284.4"/>རྫས། །ཟང་ཟིང་རྫས་རྣམས་ཅི་ཡོད་པ། །དབང་བསྐུར་རྟགས་སུ་སྤྱིན་པར་བྱ། །སློབ་མས་ཡོན་གྱི་མཆོག་དབུལ་ན། །དབང་རྟགས་མེད་དུ་མི་རུང་ཞེས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཡང་གསུངས་པ། །དབང་བསྐུར་<milestone unit="line" n="284.5"/>བའི་དུས་ཚོད་གང་ལ་བསྐུར་གསུངས་པ། །དབྱར་དགུན་སྟོན་དཔྱིད་ར་བ་ཡི། །ཚེས་བརྒྱད་གནམ་སྟོང་ཉ་ལ་བསྐུར། །དེ་ཡང་སྟོན་ཟླ་ར་བ་བཟང་། །དུས་ཚོད་འདི་དག་མ་ཡིན་པར། །གཞན་དུ་བསྐུར་བར་མི་<milestone unit="line" n="284.6"/>བྱའོ། །བསྐུར་ཡང་ཐོབ་པར་མི་འགྱུར་རོ། །དབང་བསྐུར་དགོས་པའི་དོན་གསུངས་པ། །དབང་བསྐུར་བ་ཡི་དགོས་པ་ནི། །ཕྱི་ནང་ལས་རྒྱུད་ཐམས་ཅད་ཀྱང་། །དབང་བསྐུར་ནས་ནི་བྱ་དགོས་ལ། །དབང་བསྐུར་བ་<milestone unit="page" n="285"/><milestone unit="line" n="285.1"/>༄༅། །ཡི་དགོས་པ་ནི། །སངས་རྒྱས་ཀུན་ལ་དབང་བསྐུར་ཞིང་། །སྲིད་པ་གསུམ་ལ་མཐུ་དབང་ཆེ། །མཁའ་འགྲོ་དབང་ཕྱུག་བྲན་དུ་འཁོལ། །འཇིག་རྟེན་དགོས་པ་ཐམས་ཅད་འགྲུབ། །གཞན་ཡང་དབང་<milestone unit="line" n="285.2"/>བསྐུར་དགོས་པ་ནི། །རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་འདི་ཡིན་ནོ། །རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྤྱི་དབང་སྐུར་བའི་རྒྱུད་ལས། དབང་གི་བྱེ་བྲག་གི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་<milestone unit="line" n="285.3"/>ལ་སོགས་པ་རིགས་ལྔའི་སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱིས་གསོལ་པ། ཀྱེ་ཀྱེ། ཤིན་ཏུ་ངོ་མཚར་དང་ལྡན་པ། ཤིན་ཏུ་བྱིན་རླབས་ཆེན་པོ་དང་ལྡན་པའི་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དབང་བསྐུར་བའི་རིམ་པ་དང་། །དབང་བསྐུར་<milestone unit="line" n="285.4"/>བའི་ཕྲིན་ལས་བདག་ཅག་ལ་སྩལ་དུ་གསོལ། ཨ་ལ་ལ་ཧོ། །དེ་སྐད་ཅེས་གསོལ་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། ཁྱེད་ལ་སོགས་པའི་དབང་གི་རིམ་པ་འདི་ཡིད་ལ་ཟུང་<milestone unit="line" n="285.5"/>ཞིག །དབང་བསྐུར་བའི་རིམ་པ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་སྟེ། །རྡོ་རྗེ་རྒྱལ་པོའི་དབང་དང་། ཆོས་ཀྱི་རྒྱལ་སྲིད་ཀྱི་དབང་དང་། རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་གྱི་དབང་དང་། འབར་བ་ཆེན་པོའི་དབང་དང་། འཁོར་ལོས་སྒྱུར་བའི་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="285.6"/>པོའི་དབང་དང་། རྒྱལ་ཐབས་སྤྱི་བླུགས་ཀྱི་དབང་དང་། རྡོ་རྗེ་རྒྱལ་ཐེབས་ཀྱི་དབང་དང་། ཀརྨའི་དབང་དང་། གིང་གི་དབང་དང་། ཉན་པའི་དབང་དང་། བསྒྲུབ་པའི་དབང་དང་། ཕྲིན་ལས་མཐར་ཕྱིན་པའི་དབང་<milestone unit="page" n="286"/><milestone unit="line" n="286.1"/>དང་། ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཀྱི་དབང་དང་། འཇིག་རྟེན་ཚེའི་དབང་དང་། དངོས་གྲུབ་རྣམ་གསུམ་གྱི་དབང་དང་། མཐུ་སྟོབས་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པའི་དབང་དང་། འཆད་པའི་དབང་དང་། དེ་བྲི་གསངའདིདཔྱདབ་ཡུམ་<milestone unit="line" n="286.2"/>གྱི་དབང་དང་། རྒྱན་ཆས་རྟགས་ཀྱི་དབང་དང་། དུར་ཁྲོད་ཆས་ཀྱི་དབང་དང་། ལོངས་སྤྱོད་རྫས་ཀྱི་དབང་དང་། ཕྱི་ནང་གསང་བ་གསུམ་གྱི་དབང་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་གོ །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྤྱི་<milestone unit="line" n="286.3"/>དབང་བསྐུར་བའི་རྒྱུད་ལས། དབང་གི་རིམ་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་དབང་བསྐུར་བར་བྱ་བའི་ཕྲིན་ལས་ཐབས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་འདི་གསུངས་སོ། །དེ་ལ་དང་པོ་རྡོ་རྗེ་རྒྱལ་པོར་<milestone unit="line" n="286.4"/>དབང་བསྐུར་བ་ནི། ཧུ༷་མཁའ་མཉམ་དབྱིངས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །ཕྱོགས་བཅུའི་བདེ་གཤེགས་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །ཐུགས་ཀྱི་བྱིན་རླབས་རྨད་པོ་ཆེ། །ཐམས་ཅད་འདུལ་བའི་དབང་གི་མཆོག །བྱིན་<milestone unit="line" n="286.5"/>རླབས་ཐབས་ཀྱིས་བརྩེར་དགོངས་ཏེ། །ཐབས་ཀྱི་ཆོ་འཕྲུལ་བསམ་ཡས་པ། །འཇིག་རྟེན༷་གསུམ་ན་མེད་པ་ཡི། །སྐུ༷་གསུང་ཡོན་ཏན་བསམ་མི་ཁྱབ། །ཐམས་ཅད་ཀུན་ལ་རྒྱལ་བ་དང་། །སྲིད་པ་གསུམ་ལ་དབང་<milestone unit="line" n="286.6"/>བསྒྱུར་ཞིང་། །རྡོ་རྗེ་ཐབས་ཀྱི་རྫུ་འཕྲུལ་གྱིས། །ཁམས་གསུམ་རེ་སྐོང་རྒྱལ་པོར་ཤོག །ཨཱོཾ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཀྭ་ཡ་ཨཱོཾ། ལྷུ་ཀ་ཨུ༷༷ཙིསྟ་ཧུ༷། བཛྲ་རྭ་ཛ་མ་ཧྭ། སྟུགྱེ་ཤྭ་ར་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། བཛྲ་ཨཱོཾ། ཞེས་བརྗོད་ལ། དཀྱིལ་<milestone unit="page" n="287"/><milestone unit="line" n="287.1"/>༄༅། །འཁོར་གྱི་སྟེང་དུ་དྲངས་ལ། དམ་རྫས་ཅི་ཡོད་པས་དབང་བསྐུར་ལ། རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་དང་ཕྱོགས་བཅུའི་རྣལ་འབྱོར་པ་ཡོངས་ཀྱིས་ཀྱང་རྡོ་རྗེ་རྒྱལ་པོའི་དབང་ཆེ་གེ་མོས་ཐོབ་པར་གྱུར་ཅིག་ཅེས་<milestone unit="line" n="287.2"/>བརྗོད་ལ། བདག་ཉིད་ཀྱིས་ཀྱང་རྡོ་རྗེ་རྒྱལ་པོའི་དབང་བདག་ཆེ་གེ་མོས་ཐོབ་པར་གྱུར་ཅིག་ཅེས་བརྗོད་ལ། ཕྱོགས་བཅུར་གྲགས་པ་བསྐྱེད་ལ་དབང་རྫས་བླང་ངོ་། །དེ་ནས་ཆོས་ཀྱི་རྒྱལ་སྲིད་ཀྱི་དབང་བསྐུར་བ་ནི།<milestone unit="line" n="287.3"/>ཧུ༷་རང་བཞིན་དབྱེར་མེད་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །འཁོར་བ་མྱ་ངན་འདས་པ་ཡི༷ ། །ཆོས་ཀྱི་རྒྱལ་སྲིད་དམ་པ་ནི། །མྱ་ངན་འདས་པའི་ཡོན་ཏན་རྣམས། །རྡོ་རྗེའི་དཀྱིལ་འཁོར་ངསསྤྲུལ་པས། །རྡོ་རྗེ་སློབ་མ་ཆེ་གེ་<milestone unit="line" n="287.4"/>ཁྱོད། །ཆོས་ཀྱི་རྒྱལ་སྲིད་མ་ལུས་པ། །རིགས་ཀྱི་བུ་མཆོག་ཐོབ་པར་ཤོག །ཨཱོཾ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་དྷཨཱོཾ་རྭ་ཛ་ཙཀྲ་སྣུ་རྒྱེ་ཤྭ་ར་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། ཞེས་བརྗོད་ལ་གོང་མ་བཞིན་ནོ། །དེ་ནས་ཡང་རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་དུ་དབང་བསྐུར་<milestone unit="line" n="287.5"/>བ་འདི་སྐད་དོ། །ཧུ༷་བདེ་གཤེགས་ཐུགས་ཀྱི་སྲས་པོ་དམ་པའི་མཆོག །སྔོན་གྱི་ཐུགས་དམ་བཀའ་དང་མི་འགལ་ཞིང་། །དགོངས་པ་ཡིད་བཞིན་ནམ་མཁའི་མཐའ་དང་མཉམ། །ཕྲིན་ལས་སྐྱབས་མཛད་མ་རིག་<milestone unit="line" n="287.6"/>འདྲེན་མཛད་ཅིང་། །ཆོས་ཉིད་དོན་སྟོན་ཁ་ལོ་སྒྱུར་བྱེད་པ། །ཕྲིན་ལས་ཐབས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་མཆོག །མ་ལུས་འགྲོ་བ་ཡོངས་ཀྱི་རེ་སྐོང་བ། །སྟོན་པའི་སྒྲོན་མ་མ་ལུས་ཁ་ལོ་འདྲེན། ཁྲེས་བྱའི་མཐའ་རྫོགས་<milestone unit="page" n="288"/><milestone unit="line" n="288.1"/>ཡོན་ཏན་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །སྡུག་བསྔལ་བསྐྱབ་མཛད་མ་རིག་འདྲེ༷ན་མཛད་ཅིང་། །ཆོས་ཉིད་དོན་སྟོན་ཁ་ལོ་སྒྱུར་བྱེད་པ། །སངས་རྒྱས་གདུང་འཚོབ་རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་མཆོག །གང་ཡིན་མངོན་དུ་གྱུར་པ་གྲུབ་པའི་<milestone unit="line" n="288.2"/>དབང་། །དབང་མཆོག་མ་ལུས་ཁྱོད་ཀྱིས་འཐོབ་པར་་་ག །ཨཱོཾ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་མ་ཧྭ་སྙུ་རུ་སྟུ་གྱེ་ཤྭ་ར་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། དེ་ཡང་གོང་མ་ལྟར་བསྒྲགས་སོ། །དེ་ནས་འབར་བ་ཆེན་པོའི་དབང་བསྐུར་བ་<milestone unit="line" n="288.3"/>ནི། །ཧུ༷་ཐུགས་རྗེ་ཐབས་མཁས་རང་བྱུང་ཧེ་རུ་ཀ །ཁམས་གསུམ་དབང་བསྒྱུར་རང་བྱུང་བཅོམ་ལྡན་འདས། །གདུག་པ་བསྲེགས་མཛད་འབར་བ་ཆེན་པོ་ནི། །ཆེ་བའི་ཆེ་མཆོག་དབང་མཆོག་ཆེ་བའི་སྐུ། །རྟོགས་<milestone unit="line" n="288.4"/>པ་ཐུགས་རྗེ་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །ཡེ་ཤེས་མེ་འབར་རྟོགས་པའི་འོད་འབར་ཏེ། །ཁྲོ་ཚོགས་འབར་བའི་དབང་མཆོག་རབ་འབར་བའི། །ཡེ་ཤེས་མེ་དཔུང་འབར་བ་ཆེན་པོའི་དབུས། །གདུག་པ་ཟིལ་གནོན་<milestone unit="line" n="288.5"/>མ་རིག་བསྲེག་མཛད༷་ཅིང་། །སྡུག་བསྔལ་རྒྱ་མཚོ་སྐེམ་པའི་མེས་བསྲེགས་ཤིང་། །མ་རིག་སེམས་ཅན་ཐུགས་རྗེ་ཐབས་འབར་བ། །ཀུན་ལ་མེད་པའི་འབར་བ་ཆེན་པོའི་དབང་། །རིགས་ཀྱི་བུ་མཆོག་དབང་མཆོག་<milestone unit="line" n="288.6"/>འཐོབཔར་།ག །ཨཱོཾསརྦཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཛ་ལ་མ་ཧེ་ཤྭ་ར་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། དེ་ནས་རིམ་པ་གོང་མ་བཞིན་བྱའོ། །དེ་ནས་འཁོར་ལོས་སྒྱུར་བའི་རྒྱལ་པོའི་དབང་བསྐུར་བ་འདི་སྐད་དོ། །ཧུ༷་རྒྱལ་སྲིད་ལོངས་སྤྱོད་དཔལ་<milestone unit="page" n="289"/><milestone unit="line" n="289.1"/>༄༅། །དང་ལྡན། །འཁོར་ལོ་རིན་ཆེན་གླང་ཆེན་རིན་ཆེན་བདུན། །འཛམ་བུ་གླིང་བཞི་ཡོངས་བསྐོར་བ། །ལྷ་ཡི་རྒྱལ་པོ་མན་ཆད་ནས། །རྒྱུད་དྲུག་སེམ༷ས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ། །ཡོངས་སུ་སྐྱོང་བའི་རྒྱལ་པོ་<milestone unit="line" n="289.2"/>སྟེ །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་འདྲེན་བྱེད་པ། །སེམས་ཅན་ཀུན་གྱི་དོན་བྱེད་ཅིང་། །མ་ལུས་ཡོངས་ལ་དབང་བསྒྱུར་བའི། །རྒྱལ་ཐེབས་གོ་འཕང་འཐོབ་པར་་།ག །ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་པ་རི་ཀུ་རུ་མ་ཧ་ཤྭ་ར་ལྷུ་གྱེ་ས་མ་ལྭ་<milestone unit="line" n="289.3"/>རཏྣ་ཙཀྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུདྨ་ཀོ྅ཧ༷། དེ་ཡང་རིམ་པ་བཞིན་ནོ། །དེ་ནས་རྒྱལ་ཐབས་སྤྱི་བླུག་གི་དབང་བསྐུར་བ་འདི་སྐད་དོ། །ཧུ༷་ཐམས་ཅད་ལྷུན་སྡུག་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་རྫས། །རང་བཞིན་སྤྲོས་མེད་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོའི་<milestone unit="line" n="289.4"/>ངང་། །གཉིས་མེད་ཐབས་ཀྱི་རྒྱལ་པོས་ཡོངས་ལ་ཁྱབ། །ཐབས་ཀྱི་རྒྱལ་པོས་ཡོངས་ལ་དབང་བསྒྱུར་ཏེ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་རང་བྱུང་བཅོམ་ལྡན་འདས། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ལ་གཅིག་ཏུ་བཞུགས་པ་ཡི། །རང་རིག་<milestone unit="line" n="289.5"/>བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ལྷ་ཡིན་ཏེ། །དོན་དང་སེམས་ཀྱི་ལྷ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་དྲི་མ་མེད་པ་ཡིས། །ཡོངས་ལ་དབང་བསྒྱུར་སེམས་ཀྱི་རྒྱལ་པོར་ཤར། །རང་སེམས་རྣམ་དག་རྟོགས་པའི་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="289.6"/>ཤར། །བྱང་ཆུབ་སྙིང་པོ་བདེ་བ་ཆེན་པོའི་ངང་། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་ལྷུན་གྲུབ་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །ཆོས་རྣམས་ཐམས་ཅད་རང་གི་སེམས་སུ་འདུས། །སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་ཅི་ཡང་མ་ཡིན་པའི། །ཐིག་ལེ་སྤྲོས་པ་མེད་པའི་<milestone unit="page" n="290"/><milestone unit="line" n="290.1"/>རང་བཞིན་ལ། །མཉམ་པའི་རྒྱལ་པོས་ཀུན་ལ་དབང་བསྒྱུར་ཏེ། །ཆོས་ཉིད་ཐེག་པའི་རྒྱལ་པོ་རྫོགས་པ༷་ཆེ། །མ་འདྲེས་ཅིར་ཡང་སྟོན་པའི་ཐེག་པའི་མཆོག །འདི་དག་མ་ལུས་མྱུར་དུ་རྫོགས་པའི་<milestone unit="line" n="290.2"/>ཕྱིར། །རྒྱལ་ཐབས་སྤྱི་བླུགས་དབང་མཆོག་འདི་བསྐུར་བས། །ཡོངས་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་ཐབས་ཀྱི་རྒྱལ་པོར་ཤོག །ཨཱོཾ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་མ་ཧྭ་སྟུ་གྱེ་རྭ་ཛ་སྟ་ཤ་ནེ་ཤྭ་ར་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། །དེ་རྣམས་ཀྱང་གོང་མ་བཞིན་<milestone unit="line" n="290.3"/>ནོ། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་རྒྱལ་ཐེབས་ཀྱི་དབང་བསྐུར་བ་འདི་སྐད་དོ། །ཧུ༷་བླ་མེད་རྒྱལ་བ་རྣམས་ཀྱི་གསང་ཆེན་གང་། །ངེས་པར་བརྟགས་པའི་གོ་འཕང་གང་ཡིན་པ། །བདེ་གཤེགས་གདུང་འཛིན་དགོངས་པ་ཡབ་དང་<milestone unit="line" n="290.4"/>མཉམ། །ཐབས་ཀྱི་ཕྲིན་ལས་ལྷུན་རྫོགས་ཉེར་བསྡོགས༷་ནས། །སྡང་བའི་ཕྱོགས་འདུལ་མ་རིག་འདྲེན་མཛད་པ། །ཐབས་ཀྱི་རྫུ་འཕྲུལ་གདུག་པ་ཤིན་ཏུ་འདུལ། །སྣོད་ལྡན་རྣལ་འབྱོར་འདུལ་བའི་མཆེད་འདྲེན་<milestone unit="line" n="290.5"/>པའི། །རྡོ་རྗེ་རྒྱལ་ཐེབས་དབང་རྣམས་ཐོབ་པར་་།ག །ཨཱོཾ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་མ་ཧྭ་སྟུ་རྒྱེ་བཛྲ་བ་ལི་ཀ་ལྷུ་ར་ཡ་སུ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། དེ་ནས་ཀརྨ་གིང་གི་དབང་བསྐུར་བ་འདི་སྐད་དོ། །ཧུ༷་འགྲོ་ཀུན་བླ་མེད་ཐར་པའི་ལམ་<milestone unit="line" n="290.6"/>སྟོན་ཅིང་། །ངན་སོང་གནས་སྤངས་ཐར་པའི་ཕྲིན་ལས་མཛད། །ཐམས་ཅད་འདུལ་བས་ལས་ཀྱི་ཀརྨར་བསྐོས། །ཕྲིན་ལས་མ་ལུས་རྫོགས་པར་བྱ་བ་དང་། །མཆོད་པ་དུས་དྲུག་གནས་སུ་སྟོབ་པ་དང་། །ལས་དང་<milestone unit="page" n="291"/><milestone unit="line" n="291.1"/>༄༅། །བྱ་བ་མ་ལུས་གཞུང་བསྲང་བའི། །ཀརྨ་གིང་གི་དབང་མཆོག་འཐོབ་པར་ཤོག །ཨཱོཾ༷་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་མ་ཧྭ་སྟུ་གྱེ་ར་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། དེ་ནས་གིང་གི་དབང་བསྐུར་བ་ནི་འདི་སྐད་དོ། །ཧུ༷་ཐབས་དང་<milestone unit="line" n="291.2"/>ཤེས་རབ་ལྡན་པ་ཡི། །གསལ་བ་ཐབས་ཀྱི་འཕྲོ་འདུ་ལས། །ཡང་དག་སྙིང་པོ་རབ་བསྟན་པའི། །བདེ་བའི་ཕྲིན་ལས་འཕྲོ་འདུ་ཡིས། །འཛིན་གིང་སྟོབ་གིང་༷ལ་སོགས་པའི། །གདུང་བའི་ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="291.3"/>ཡིས། །སེམས་ཅན་གནས་ནས་བཏོན་པ་ཡིས། །འདྲེན་པའི་དམ་པ་བླ་ན་མེད། །ཐབས་ཀྱི་གར་ཐབས་བསྐྱོད་ནས་ཀྱང་། །གིང་གི་དབང་རྣམས་འཐོབ་པར་ཤོག །ཨཱོཾ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་མ་ཧྭ་ལྷུ་རྒྱེ་ཀ་ཏ་རི་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་<milestone unit="line" n="291.4"/>ཀོ྅ཧ༷། དེ་ནས་ཉན་པའི་དབང་བསྐུར་བ་འདི་སྐད་དོ། །ཧུ༷་ཤེས་རབ་རྣམ་གསུམ་དག་པ་ཡིས། ཁྲེས་པའི་རྒྱུད་རྣམས་གྲོལ་བའི་ཕྱིར། །བདེ་གཤེགས་བཀའ་ཡི་བྱིན་རླབས་ལས། །དམ༷་པའི་རྗེས་སུ་གང་བསྒྲུབ་<milestone unit="line" n="291.5"/>པ། །གསང་ཆེན་ཐུགས་ཀྱི་མན་ངག་དང་། །ཐེག་པ་ཕྱི་ནང་མཐའ་དག་ཀུན། །རྣ་བའི་དབང་པོས་ཉན་པ་དང་། །ཤེས་རབ་བློ་ཡིས་འཛིན་པ་ཡི། །ཉན་པའི་དབང་རྣམས་འཐོབ་པར་ཤོག །ཨཱོཾ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་མ་ཧྭ་སྟུ་<milestone unit="line" n="291.6"/>རྒྱེ་དྷརྨུ་ཁ་ནེ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། །དེ་ནས་བསྒྲུབ་པའི་དབང་བསྐུར་བ་འདི་སྐད་དོ། །ཧུ༷་རྣལ་འབྱོར་བདེ་ཆེན་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །སྡུག་བསྔལ་གནས་ཉིད་བྱང་ཆུབ་རེ་བསྒྲུབས་པའི། །རྫས་ཉིད་ཡེ་ཤེས་ལྔ་རུ་ལྷུན་<milestone unit="page" n="292"/><milestone unit="line" n="292.1"/>གྲུབ་ཕྱག་རྒྱའི་ཚོགས༷ ། །རྣམ་ཤེས་ཕུང་པོ་ལྷ་རྣམས་དཀྱིལ་འཁོར་རྫོགས། །སྐྱེ་མཆེད་ཁམས་རྣམས་སངས་རྒྱས་མང་པོའི་ལྷ། །བདེ་གཤེགས་ཐབས་ཀྱི་འབྲས་བུ་གང་ཡིན་པ། །རྣལ་འབྱོར་ཚུལ་ལྡན་ཁྱོད་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="292.2"/>འགྲུབ་པར་ཤོག །ཨཱོཾ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་སརྦ་ཡོ་ག་མ་ཧྭ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། དེ་ནས་ཕྲིན་ལས་མཐར་ཕྱིན་པའི་དབང་བསྐུར་བ་འདི་སྐད་དོ། །ཧུ༷་ཤེས་རབ་ཐབས་ཀྱི་རོལ་པའི་ཕྲིན་ལས་ཀྱིས། །ཁམས་གསུམ་སྲིད་<milestone unit="line" n="292.3"/>གསུམ་མཐའ་ཡས་པ། །ཐར་པའི་ཕྲིན་ལས་མཛད་པའི་ཕྱིར། །ཞི་རྒྱས་དབང་དང་དངོས་གྲུབ་དང་། །ཏ་ན་ག་ཎའི་སྦྱོར་སྒྲོལ་རྣམས། །རྣལ་འབྱོར་དག་པའི་ཕྲིན་ལས་ཏེ། །ལས་རྣམས་མངོན་པར་རྫོགས་པ་<milestone unit="line" n="292.4"/>ཡི། །སངས་རྒྱས་བདེ་བའི་རོལ་པ་ཡི། །ལས་ཀྱི་དབང་མཆོག་གང་ཡིན་པ། །ཕྲིན་ལས་མཐར་ཕྱིན་དབང་མཆོག་འདི། །གནས་འདིར་ཁྱོད་ཀྱིས་འཐོབ་པར་ཤོག །ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་མ་ཧྭ་ལྷུ་གྱེ་བཛྲ་བ་ལི་ཀ་མ་ཧྭ་སྭ་<milestone unit="line" n="292.5"/>བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། དེ་ནས་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཀྱི་དབང་བསྐུར་བ་ནི། ཁྲེས་རབ་མཚན་ལྡན་མའི་ལག་པ་གཡས་པ་ནས་བཟུང་ལ་འདི་སྐད་དོ། །ཧུ༷་སྐྱེ་མེད་ཆོས་དབྱིངས་རིག་པ་འབྱུང་བའི་ཡུམ། །མཚན་ལྡན་མི་<milestone unit="line" n="292.6"/>མོ་མཆོག་གི་རིམ་པའི་རྒྱན། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་དབྱེར་མེད་རོལ་པ་ལས། །ལྷག་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་ལས་དཀྱིལ་འཁོར་སྤྲོས། །འཕགས་མཆོག་ཀུན་མཉེས་འབྲས་བུ་བདེ་སྒྲུབ་པ། །གཉིས་མེད་བདེ་སྤྱོད་ཆོས་<milestone unit="page" n="293"/><milestone unit="line" n="293.1"/>༄༅། །ཉིད་དག་པའི་རྒྱན། །དགྱེས་པའི་རོ་མཆོག་ཆོས་ཉིད་དབང་མཆོག་འདི། །རྣལ་འབྱོར་སློབ་བུ་ཁྱོད་ཀྱིས་འཐོབ་པར་ཤོག །ཨཱོཾ༷་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་མ་ཧྭ་ལྷུ་གྱེ་པྲཙྭ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། དེ་ནས་འཇིག་རྟེན་<milestone unit="line" n="293.2"/>ཚེའི་དབང་བསྐུར་བ་འདི་སྐད་དོ། །ཧུ༷་ཟླ་གམ་དམར་པོ་རྡོ་རྗེ་དབང་གི་ཚེ། །གཞན་གྱིས་མི་འཕྲོག་ཁམས་གསུམ་ཀུན་ལས་རྒྱལ། །ལྷ་མོ་དམར་མོ་རྡོ་རྗེ་འཆི་མེད་ཚེ། །ལེགས་པའི་ཡོན་ཏན་འདོད་པའི་ལོངས་སྤྱོད་<milestone unit="line" n="293.3"/>རྫས། །མི་འགྱུར་འཆི་མེད་ཚེ་ལོ་སྟོང་ཕྲག་དང་། །རང་ཉིད་གང་འདོད་ཕུང་པོ་རྡོ་རྗེའི་ཚེ། །ཨུ་ཡུ༷༷དམར་པོ་ཡོ༷ངས་སུ་འགྱུར་མེད་པ། །མི་འཕྲོག་ངེས་པའི་ཚེ་མཆོག་གང་ཡིན་པ། །ཡུན་རིང་གོང་ནས་བསྙེན་བསྒྲུབ་<milestone unit="line" n="293.4"/>བསྒྲུབས་པ་ཡིས། །རྡོ་རྗེ་ཚེ་ཡི་དབང་མཆོག་གང་ཡིན་པ། །རིགས་ཀྱི་བུ་མཆོག་འདི་དག་འཐོབ་པར་ཤོག །ཨཱོཾ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་མ་ཧྭ་ལྷུ་རྒྱེ་ཨུ་ཡུཙྭ་ན་སྟིསྐྱི་ཡུ་ཚེ་ཤྭ་ར་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། དེ་ནས་དངོས་གྲུབ་རྣམ་པ་<milestone unit="line" n="293.5"/>གསུམ་གྱི་དབང་བསྐུར་བ་འདི་སྐད་དོ། །ཧུ༷་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་རིན་ཆེན་དབྱིག །འཇིག་རྟེན་འདས་དང་འཇིག་རྟེན་འདི་དག་ན། །ཚེ་དང་ལོངས་སྤྱོད་དཔལ་དང་གཟི་བྱིན་དང་། །འབྱོར་པ་ཀུན་རྫོགས་<milestone unit="line" n="293.6"/>བསམ་ཀུན་རྫོགས་པ་ཡི། །རྫུ་འཕྲུལ་མཐུ་སྟོབས་ཆེ་བ་སྣ་ཚོགས་པའི། །འཇིག་རྟེན་འདི་ཡི་དངོས་གྲུབ་ཐམས་ཅད་དང་། །འཇིག་རྟེན་འདས་པའི་དངོས་གྲུབ་གང་ཡིན་པ། །བྱང་ཆུབ་ས་མཆོག་སྟུག་པོས་བརྒྱན་པ་<milestone unit="page" n="294"/><milestone unit="line" n="294.1"/>ཡིས། །སངས་རྒྱས་ས་གསུམ་འཕགས་པའི་ཡོན་ཏན་ཚོགས། །སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་བཞི་དང་ཕོ་བྲང་དང་། །འཕགས་པའི་ཡོན་ཏན་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ། །དེ་ཡི་ལེགས་པའི་འབྲས་བུ་ཐ༷མས་ཅད་དང་། །འཇིག་རྟེན་<milestone unit="line" n="294.2"/>མཚན་མ་རྫས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་པ། །གཉིས་མེད་ལོངས་སྤྱོད་བདུད་རྩི་སྨན་ལ་སོགས། །དེ་དག་དངོས་གྲུབ་དབང་མཆོག་གང་ཡིན་པ། །རིགས་ཀྱི་བུ་མཆོག་དེ་རིང་འཐོབ་པར་་།ག །ཨཱོཾ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་མ་ཧྭ་ལྷུ་གྱེ་<milestone unit="line" n="294.3"/>སིརྙི་ཕ་ལ་སྡུ༷་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། དེ་ནས་མཐུ་སྟོབས་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པའི་དབང་བསྐུར་བ་འདི་སྐད་དོ། །ཧུ༷་ཁམས་གསུམ་ཀུན་ན་བླ་ན་མེད་པ་ཡི། །ཆེ་བཙན་གར་གྱིས་འགྲན་གྱི་དོ་མེད་པ། །ཆེ་བའི་ཆེ་བ་དབང་<milestone unit="line" n="294.4"/>ཕྱུག་ཆེ་བའི་ལྷ། །ཞེ་སྡང་ཐུགས་རྗེའི་མེ་འབར་ཁྲོ་མཆོག་ཧུ༷་སྒྲ་ཅན། །སྡང་བའི་ཕྱོགས་འདུལ་བདུད་སྲིན་འདུལ་བའི་ལྷ། །དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་དཔལ་གྱི་ཀིང་ཀ་ར། །དྲེགས་པ་དབང་སྡུད་དབང་ཕྱུག་དམ་ལ་<milestone unit="line" n="294.5"/>འདོགས། །ཁམས་གསུམ་ཚོགས་འཇོམས་དྲེགས་པ་འཇོམས་པའི་མཐུ། །ཁེངས་པ་ཀུན་འདུལ་ཁམས་གསུམ་སྒྲོལ་བའི་མ༷ ཐུ། །ཡོངས་ལ་དབང་བསྒྱུར་གང་གིས་མི་ཐུབ་མཐུ། །བདུད་བགེགས་ཚར་གཅོད་བར་ཆད་<milestone unit="line" n="294.6"/>སྒྲོལ་བའི་མཐུ། །མཐུ་སྟོབས་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པའི་དབང་མཆོག་རྣམས། །རྡོ་རྗེའི་སློབ་མ་ཁྱོད་ཀྱིས་འཐོབ་པར་་་ག །ཨཱོཾ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་མ་ཧྭ་ལྷུ་གྱེ་ཧ་ན་དྷ་ཧ་པ་ཙ་སྭ་ ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། དེ་ནས་འཆད་པའི་དབང་<milestone unit="page" n="295"/><milestone unit="line" n="295.1"/>༄༅། །བསྐུར་བ་འདི་སྐད་དོ། །ཧུ༷་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་འདུལ་བ་རྣམ་གསུམ་ལས། །གསུང་རབ་རྒྱ་མཚོ་དམ་ཆོས་བདུད་རྩིའི་མཛོད། །ཆོས་ཀྱི་ཆར་འབེབས་འགྲོ་བའི་རྒྱུད་འགྲོལ་བ། །ཐེག་པའི་བྱེ་བྲག་མ་<milestone unit="line" n="295.2"/>འདྲེས་དོན་སྟོན་པ། །སྣོད་ལྡན་སློབ་མའི་ཤེས་པའི་རྒྱུད་བཀྲོལ་ན༷ས། །ཆོས་ཉིད་དོན་རྟོགས་བདེན་པའི་ལམ་འཛུད་པ། །སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱི་བཀའ་གསང་དམ་པ་ཡི། །དམ་ཆོས་མཐའ་དག་མ་ལུས་འཆད་པའི་<milestone unit="line" n="295.3"/>དབང་། །ཆོས་རྣམས་འཆད་པའི་དབང་རྣམས་འཐོབ་པར་ཤོག །ཨཱོཾ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་མ་ཧྭ་རྒྱུ་གྱེ་དྷརྨུ་དྷ་ཏུ་ཏི་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། དེ་ནས་རྒྱན་ཆས་རྟགས་ཀྱི་དབང་བསྐུར་བ་འ༷དི་སྐད་དོ། །ཧུ༷་ཆོས་ཉིད་ཅིར་ཡང་སྣང་<milestone unit="line" n="295.4"/>བའི་ལོངས་སྤྱོད་རྒྱན། །རིགས་ལྔ་རིན་ཆེན་དབུ་རྒྱན་འདི་བཅིངས་པས། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་དང་རིགས་ལྔ་དབྱེར་མེད་པའི། །རིགས་ལྔའི་དབུ་རྒྱན་དབང་མཆོག་འཐོབ་པར་ཤོག །ཨཱོཾ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་མ་ཧྭ་སྙུ་གྱེ་སྟུརྙ་ས་ཏྭ།<milestone unit="line" n="295.5"/>བཛྲ་ས་ཏྭ། རཏྣ་ས་ཏྭ། པདྨ་ས་ཏྭ། ཀརྨ་ས་ཏྭ། སྭབྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ༷྅ཧ༷། ཧུ༷་ཆོས་ཉིད་ཅིར་ཡང་སྣང་བའི་ལོངས་སྤྱོད་རྒྱན། །ནང་རྟགས་ཕྱིར་བསྟན་རིན་ཆེན་སྙན་ཆ་འདི། །གནས་པ་མ་འགགས་རིན་ཆེན་སྙན་ཆའི་<milestone unit="line" n="295.6"/>མཆོག །སིལ་སྙན་སྙན་པའི་དབང་མཆོག་འཐོབ་པར་ཤོག །ཨཱོཾ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་མ་ཧྭ་ལྷུ་གྱེ་རཏྣ་བི་མ་ལིང་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། ཧུ༷་ཆོས་ཉིད་ཅིར་ཡང་སྣང་བའི་ལོངས་སྤྱོད་རྒྱན། །ནང་རྟགས་ཕྱིར་བསྟན་རིན་ཆེན་<milestone unit="page" n="296"/><milestone unit="line" n="296.1"/>མགུར་ཆུ་འདི། །ཡོན་ཏན་མཐར་ཕྱིན་མཁྱེན་པའི་སྐུར་རྗོ་གས་རྟགས། །མགུར་ཆུ་རིན་ཆེན་དབང་མཆོག་འཐོབ་པར་་།ག །གོ༷་་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་མ་ཧྭ་སྟུ་ཧྲེ་རཏྣ་ཀུ༷ ་ན་སྭ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། ཧུ༷་ཆོས་ཉིད་ཅིར་ཡང་སྣང་བའི་<milestone unit="line" n="296.2"/>འོ་ངས་སྤྱོད་རྒྱན། །ནང་རྟགས་ཕྱིར་བསྟན་ཕྲེང་བ་འདི། །ཆེ་བའི་ཡོན་ཏན་རྒྱན་རྟགས་རིན་ཆེན་ཕྲེང་། །དོ་ཤལ་ཕྲེང་བའི་དབང་མཆོག་འཐོབ་པར་་།ག །གོ་་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་མ་ཧྭ་སྣུ་གྱེ་ན་མ་ཀུ་ཏ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་<milestone unit="line" n="296.3"/>ཀོ྅ཧ༷། ༷ཧྭ༷་ཆོས་ཉིད་ཅིར་ཡང་སྣང་བའི་འོ་ངས་སྤྱོད་རྒྱན། །ནང་རྟགས་ཕྱིར་བསྟན་རིན་ཆེན་དཔུང་རྒྱན་འདི། །མི་འཇིགས་བཞི་ལ་མངའ་བརྙེས་དཔུང་རྒྱན་རྟགས། །གསེར་གྱི་དཔུང་རྒྱན་དབང་མཆོག་འཐོབ་པར་<milestone unit="line" n="296.4"/>ཤོག །གོ་་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་མ་ཧྭ་ལྷུ་རྒྱེ་རཏྣ་བྱི་ཤྭ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷༷། ཧུ༷་ཆོས་ཉིད་ཅིར་ཡང་སྣང་བའི་འོ་ངས་སྤྱོད་རྒྱན། །ནང་རྟགས་ཕྱིར་བསྟན་རིན་ཆེན་ཕྱག་གདུབ་འདི། །ཚུལ་ཁྲིམས་རྣམ་པར་དག་པའི་རྟགས་སུ་<milestone unit="line" n="296.5"/>བསྟན། །ཕྱག་གདུབ་བསིལ་སྙན་དབང་མཆོག་འཐོབ་པར་་།ག །གོ་་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་མ་ཧྭ་ལྷུ་གྱེ་རཏྣ་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷༷། །ཧུ༷་ཆོས་ཉིད་ཅིར་ཡང་སྣང་བའི་འོ་ངས་སྤྱོད་རྒྱན། །ནང་རྟགས་ཕྱིར་བསྟན་ཕྱག་གདུབ་<milestone unit="line" n="296.6"/>དམ་པ་འདི། །སྟོབས་བཅུ་རྣམ་པར་དག་པའི་རྟགས་སུ་བསྟན། །ཕྱག་གདུབ་བསིལ་སྙན་དབང་མཆོག་འཐོབ་པར་་་ག །གོ་་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་མ་ཧྭ་ལྷུ་རྒྱེ་རཏྣ་དྷི་དུ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། །ཧུ༷་ཆོས་ཉིད་ཅིར་ཡང་སྣང་<milestone unit="page" n="297"/><milestone unit="line" n="297.1"/>༄༅ བའི་ལོངས་སྤྱོད་རྒྱན། །ནང་རྟགས་ཕྱིར་བསྟན་དར་གྱི་ཤམ་ཐབས་འདི། །མཁྱེན་པའི་བྱེ་བྲག་མ་འདྲེས་གསལ་བའི་རྟགས། །བསྟ་ཤམ་ཐབས་དབང་མཆོག་འཐོབ་པར་་།ག །ཨཱོཾ༷་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་མ་<milestone unit="line" n="297.2"/>ཧྭ་གྱུ་ཧྲེ་ས་མུདྨ་ཏེ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། །ཧུ༷་ཆོས་ཉིད་ཅིར་ཡང་སྣང་བའི་ལོངས་སྤྱོད་རྒྱན། །ནང་རྟགས་ཕྱིར་བསྟན་ཉི་ཟླ་པདྨའི་གདན། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་མ་ཆགས་པདྨའི་གདན། །གདན་གྱི་དབང་མཆོག་དམ་<milestone unit="line" n="297.3"/>པ་འཐོབ་པར་་།ག །ཨཱོཾ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་མ་ཧྭ་ལྷུ་གྱེ་སྲུརུ་ཙནྟྲ་པདྨ་དྷ་ར་སྭ༷་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། ཧུ༷་ཆོས་ཉིད་ཅིར་ཡང་སྣང་བའི་ལོངས་སྤྱོད་རྒྱན། །ནང་རྟགས་ཕྱིར་བསྟན་རིན་ཆེན་ཁྲི་རྐང་འདི། འགྲོ་བའི་རེ་སྐོང་ཡོན་<milestone unit="line" n="297.4"/>ཏན་བཞི་ཡི་རྟགས། །རིན་ཆེན་ཁྲི་རྐང་དབང་མཆོག་འཐོབ་པར་་།ག །ཨཱོཾ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་མ་ཧྭ་གྱུ་གྱེ་རཏྣ་ར་ཏྲི་ཏྲ༷་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅༷ཧ༷། །ཧུ༷་ཆོས་ཉིད་ཅིར་ཡང་སྣང་བའི་ལོངས་སྤྱོད་རྒྱན། །ནང་རྟགས་ཕྱིར་བསྟན་<milestone unit="line" n="297.5"/>གླང་ཆེན་སེང་ལ་སོགས། །མི་འཇིགས་སྟོབས་དང་རྫུ་འཕྲུལ་དབང་དང་ལས། །ཐོགས་པ་མེད་པའི་དབང་མཆོག་འཐོབ་པར་་།ག །ཨཱོཾ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་མ་ཧྭ་སྒུ་གྱེ་ཙྭ་ན་དྷ་ར་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ༷྅ཧ༷། །ཧུ༷་ཆོས་ཉིད་ཅིར་<milestone unit="line" n="297.6"/>ཡང་སྣང་བའི་ལོངས་སྤྱོད་རྒྱན། །ནང་རྟགས་ཕྱིར་བསྟན་དར་དཔྱངས་ཁ་དོག་གསུམ། །ཆོས་ཀྱི་རྒྱལ་སྲིད་ཀླུ་འདུལ་ཕྲིན་ལས་བཞི། །དར་དཔྱངས་དབང་མཆོག་དམ་པ་འཐོབཔར་།ག །ཨཱོཾསརྦཏ་ཐུ་ག་ཏ་མ་ཧྭ་ལྷུ་<milestone unit="page" n="298"/><milestone unit="line" n="298.1"/>གྱེ་དྷརྨུ་རྭ་ཛ་སུ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧེ། །ཧུ༷་རྡོ༷་རྗེ་འཁོར་ལོ་པདྨ་རིན་ཆེན་དང་། །རལ་གྲི་ཆོས་ཀྱི་སྒྲ་སྒྲོགས་དྲིལ་བུ་དང་། །ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་ཡེ་ཤེས་ལྔ་དང་ལྡན། །དགོས་འདོད་རེ་སྐོང་ཕྱག་རྒྱའི་ཕྲིན་ལས་རྫོགས། །ཕྱག་<milestone unit="line" n="298.2"/>རྒྱའི་དབང་མཆོག་འཐོབ་པར་ཤོག །ཨཱོཾ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་མ་ཧྭ་ལྷུ་གྱེ་ཙཀྲ་བཛྲ་རཏྣ་ཀརྨ་བཛིར་ན་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། དེ་ནས་དུར་ཁྲོད་ཆས་བརྒྱད་ཀྱིས་དབང་བསྐུར་བ་འདི་སྐད་དོ། །ངོ་ལ་ཞག་གི་ཚོམ་བུ་བྱས་<milestone unit="line" n="298.3"/>ལ། །ཧུ༷་ཧེ་རུ་ཀ་ཡི་གནས་བཅུ་དང་། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོའི་གནས་བརྒྱད་ནས། །ཞིང་ཆེན་གསར་རྙིང་ཏི་རར་བཅས། །དམར་གྱི་ཨསྙེ༷་རྒྱ་མཚོར་བསྐྱིལ། །ཞག་གི་ཚོམ་བུས་མཚན་པ་ཡིས། །འདི་ཡང་སྔོན་གྱི་དམ་<milestone unit="line" n="298.4"/>ཚིག་ལ། །འདི་ཡང་རྟགས་ཀྱི༷་ཕྱག་རྒྱ་སྟེ། །ཆོས་ཉིད་ཞག་གི་ཚོམ་བུས་དབང་བསྐུར་བས། །ཆོས་ཉིད་དབྱིངས་ལས་རྒྱལ་བ་དང་། །གདུག་པ་ཐབས་ཀྱིས་འདུལ་བ་དང་། །ཆེ་བའི་ཡོན་ཏན་རྒྱས་པ་དང་། །ཆོས་ཉིད་<milestone unit="line" n="298.5"/>ཞག་གི་དབང་འཐོབ་ཤོག །ཨཱོཾ་ང་ཏ་བྷ་ག་ཏ་ཨ་ལ་ལ་ཧོ། །དེ་ནས་ཁྲག་གི་ཐིག་ལེ་བྱས་ལ་འདི་སྐད་དོ། །ཧུ༷་ཧེ་རུ་ཀ་ཡི་གནས་བཅུ་དང་། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོའི་གནས་བརྒྱད་ནས། །དཔལ་ཆེན་ཁྲག་འཐུང་སྤྱན་དྲངས་<milestone unit="line" n="298.6"/>ཏེ། །ཞིངཆེནགསརརྙིངཏི་རར་བཅས། །དམར་གྱི་ཨསྙེ་རྒྱ་མཚོར་བསྐྱིལ། །ཁྲག་གི་ཐིག་ལེས་མཚན་པ་འདི། །འདི་ཡང་སྔོན་གྱི་དམ་ཚིག་ལ། །འདི་ཡང་རྟགས་ཀྱི་ཕྱགརྒྱ་སྟེ། །འདོད་ཆགས་གནས་སུ་དག་པ་<milestone unit="page" n="299"/><milestone unit="line" n="299.1"/>༄༅། །ཡི། །ཁྲག་གི་ཐིག་ལེས་དབང་བསྐུར་བས། །གཏུམ་ཁྲོ་དྲག་པོ་འཇོམས་པ་དང་། །ང་རྒྱལ་དྲག་པོ་འཇོམས་མཛད་པའི། །དབང་མཆོག་དམ་པ་འཐོབ་པར་ཤོག །ཨཱོཾ༷་མ་ཧྭ་རཀྟ་ན་ཏི་ལ་ཀ་ཧུ༷། དེ་<milestone unit="line" n="299.2"/>ནས་ཐལ་ཆེན་གྱིས་མཚན་མ་བྱས་ལ་འདི་སྐད་དོ། །ཧུ༷་ཧེ་རུ་ཀ་ཡི་གནས་བཅུ་དང་། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོའི་གནས་བརྒྱད་དང་། །དཔལ་ཆེན་ཁྲག་འཐུང་འཁོར་དང་བཅས། །ཞིང་ཆེན་གསར་རྙིང་ཏི་རར་<milestone unit="line" n="299.3"/>བཅས། །དམར་གྱི་ཨསྙེ་རྒྱ་མཚོར་བསྐྱིལ། །ཐལ་བའི་མཚན་མས་བརྒྱན་པ་འདི། །གདུག་པ་མ་ལུས་རབ་འདུལ་བ། །ཆེ་བའི་བདག་པོ་ཀུན་གྱི་བདག༷ །ཐམས་ཅད་ཀུན་ཏུ་དཔའ་བའི་བདག །གདུག་པ་ཟིལ་<milestone unit="line" n="299.4"/>གནོན་ཐལ་བའི་མཚན། །དབང་མཆོག་འདི་ཡི་དབང་བསྐུར་བས། །ཁམས་གསུམ་གདུག་པ་ཐལ་བར་རློག །དེ་འདྲའི་དབང་མཆོག་འཐོབ་པར་ཤོག །ཨཱོཾ་བ་ཏ་བ་ཡ་ཧུ༷། དེ་ནས་ཐོད་པ་སྐམ་རློན་གྱི་ཕྲེང་བ་ཐོགས་<milestone unit="line" n="299.5"/>ལ་དབང་བསྐུར་བ་འདི་སྐད་དོ། །ཧུ༷་དུར་ཁྲོད་ཁོང་སེང་དབང་པོ་ལྔ་དང་ལྡན། །སྐུ༷ ་གསུམ་ཚུལ་འཆང་སྐམ་རློན་ར་རིས་ཚུལ། །འཁོར་བ་གནས་སུ་སྡུད་པའི་ཐབས་ཀྱི་ཕྲེང་བའི་རྒྱན། །ཁམས་གསུམ་ཐོགས་མེད་ཕྲེང་<milestone unit="line" n="299.6"/>བས་དབང་བསྐུར་བས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དབང་མཆོག་འཐོབ་པར་ཤོག །ཨཱོཾ་པདྨ་བྷནྟྲ་ཀ་བཱ་ལ་ཧ་སྟ་ཧུ༷། དེ་ནས་སྦྲུལ་གྱི་ཆུན་པོས་དབང་བསྐུར་བ་འདི་སྐད་དོ། །ཧུ༷་ཐོད་སྦྲུལ་མཉེན་ལྕུག་འཇིགས་བྱེད་རྒྱན་དུ་<milestone unit="page" n="300"/><milestone unit="line" n="300.1"/>ཆེ། །སྦྲུལ་ནག་སྟོང་གིས་བརྒྱན་པའི་རྗོམ་བརྗིད་ཅན། །སྐུ་ལ་མཆོད་ཕྱིར་སྐུ་ཡི་གནས་ལྔར་འཁྲིལ། །དུག་ལྔ་མ་སྤངས་དབང་གི་ཐབས་སུ་སྟོན། །མཉེན་ལྕུག་འཁྲིལ་ལྡེམ་ཞེ་སྡང་དྲག་པོས་འཇོམས རྫུ་<milestone unit="line" n="300.2"/>འཕྲུལ་ཤུགས་ཀྱིས་ཀླུ་རྒྱལ་དབང༷་དུ་སྡུད། །གཏི་མུག་རྣམ་འདུལ་དབང་ཕྱུག་ཡིན་པའི་ཕྱིར། །སྦྲུལ་ནག་སྟོང་གི་ཆུན་པོས་དབང་བསྐུར་བས། །ཞེ་སྡང་དྲག་པོ་འབར་བའི་གནས་དག་ནས། །ཐབས་མཁས་རྒྱལ་པོ་<milestone unit="line" n="300.3"/>མཉེས་པའི་དབང་འཐོབ་ཤོག །ཨཱོཾ་བཛྲ་ནཱ་ག་རྭ་ཙ་ཧ་ཧ་རུ་ལུ་ཧུ༷་ཕཊ། །རྡོ་རྗེའི་གཤོག་པས་དབང་བསྐུར་བ་འདི་སྐད་དོ། །ཧུ༷་ཁམས་གསུམ་ཡོངས་ལ་ཁྱབ་པའི་གཤོག་པ་འདི། །ཀུན་ལ་ཁྱབ་པས་ཐུགས་རྗེ་འབྱུང་<milestone unit="line" n="300.4"/>བའི་ཡུམ། །མ་ལྟར་བྱམས་པས་ཡོངས་ལ་སྐྱོབ་པའི་ཚུལ༷ ། །ཐུགས་རྗེ་ཐབས་མཁས་རྒྱ་ཆེ་རོལ་པ་ཡི། །ཕྱོགས་བཅུར་ཁྱབ་པའི་གཤོག་པས་དབང་བསྐུར་བས། །ཕྱོགས་བཅུར་ཁྱབ་པའི་ཆོས་ལ་དབང་བསྒྱུར་<milestone unit="line" n="300.5"/>བའི། །རྡོ་རྗེའི་དབང་མཆོག་དམ་པ་འཐོབ་པར་ཤོག །ཨཱོཾ་ཛ་ལི་ནི་བཛྲ་སུམབྷ་ནི་ཧུ༷། དེ་ནས་ཞིང་གི་གཡང་གཞིས་དབང་བསྐུར་བ་འདི་སྐད་དོ། །ཧུ༷་ཁམས་གསུམ་རྟགས་སུ་གསོལ་བའི་དུར་ཁྲོད་བདག །གཡང་<milestone unit="line" n="300.6"/>གཞི་ཚེའུ་སྡུག་སྐུད་པ་སྐུ་ལ་བཅིངས། །འཁོར་བ་མ་སྤངས་གནས་སུ་དག་པ་ཡི། །དུར་ཁྲོད་ཚོགས་ཀྱི་བདག་པོ་ཡིན་པའི་ཕྱིར། །ཞིང་ཆེན་གཡང་གཞིས་ཁྱོད་ལ་དབང་བསྐུར་བས། །ཞིང་ཆེན་རློན་པ་ཐབས་ལ་<milestone unit="page" n="301"/><milestone unit="line" n="301.1"/>༄༅། །མཁས་པ་ཡིས། །འཁོར་བའི་གནས་ནས་མ་ལུས་ཐར་བར་་།ག །ཨཱོཾ༷་བ༷་སྣི་ག་ཏ་ཁང་ཧུ༷། དེ་ནས་སྟག་ལྤགས་ཀྱི་ཤམ་ཐབས་ཀྱིས་དབང་བསྐུར་བ་འདི་སྐད་དོ། །ཧུ༷་ཞེ་སྡང་དྲག་པོ་སྟག་གི་ཤམ་ཐབས་<milestone unit="line" n="301.2"/>ཅན། །སྟག་ལྤགས་ཤམ་ཐབས་དཔའ་བར་བསྟན་པ་ཡིས། །སུག་སྡོམ་འདོམ༷ས་སུ་བསྣོལ་བས་ཕྱི་ནང་གསང་བ་གཅིག །ཕྲག་དོག་གནས་འཇོམས་སྟག་ལྤགས་དབང་བསྐུར་བས། །ཞེ་སྡང་གནས་འཇོམས་ཕྲག་<milestone unit="line" n="301.3"/>དོག་ཀུན་རྒྱལ་བའི། །དབང་མཆོག་དམ་པ་གནས་འདིར་འཐོབ་པར་་།ག །ཨཱོཾ་བཛྲ་བྱ་སྣོ་སུ་ག་ཧུ༷། དེ་ནས་གླང་པོ་ཆེའི་ཀོ་རློན་གྱིས་དབང་བསྐུར་བ་འདི་སྐད་དོ། །ཧུ༷་གླང་ཆེན་ཀོ་རློན་བརྗིད་དུ་ཆེ་བ་ནི། །གཏི་མུག་<milestone unit="line" n="301.4"/>མ་སྤངས་གནས་སུ་དག་པ༷འི་རྒྱན། །ན་བཟའ་རྒྱན་གྱིས་སྐུ་ལ་མངའ་གསོལ་ཞིང་། །ཐབས་ཀྱི་ཀོ་རློན་རྒྱན་གྱི་དམ་པ་ཡིས། །གང་ལ་དམིགས་པའི་དབང་མཆོག་འདི་བསྐུར་བས། །སྟོབས་ཀྱིས་རྒྱལ་བའི་དབང་<milestone unit="line" n="301.5"/>མཆོག་འཐོབ་པར་་།ག །ཨཱོཾ་མ་ཧྭ་ར་ཏ་པ་ཤ་ཧུ༷། །དེ་ནས་བསྐལ་པའི་མེ་རིས་དབང་བསྐུར་བ་འདི་སྐད་དོ། །ཧུ༷་འབར་བ་འཕྲོ་བའི་ཡེ་ཤེས་ཐུགས་དང་ལྡན། །གདུག་པའི་ཚོགས་འཇོམས་ཉོན་མོངས་དུག་སེལ་<milestone unit="line" n="301.6"/>བ། །བསྐལ་པའི་མེ་དཔུང་འབར་བའི་སྟོངས་ལ་གནས། །ཡེ་ཤེས་གསལ་བས་ཕྱོགས་བཅུའི་མུན་པ་སེལ། །བསྐལ་པའི་མེ་རི་འབར་བས་དབང་བསྐུར་བས། །བར་ཆོད་བགེགས་ཀྱི་རྟོག་པས་མི་ཚུགས་<milestone unit="page" n="302"/><milestone unit="line" n="302.1"/>ཤིང་། །མཚན་མ་འཛིན་རྟོག་མེད་པའི་དབང་འཐོབ་ཤོག །ཨཱོཾ༷་ཛ་ལ་བཛྲ་ར༷་ཧུ༷། །དེ་ནས་ཁ་ཊ༷་ལ་སོགས་པ་ཁྲོ་བོའི་ཕྱག་མཚན་སྣ་ཚོགས་པས་དབང་བསྐུར་བ་འདི་སྐད་དོ། །ཧུ༷་བདུད་དཔུང་འཇོམས་པའི་རྟགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="302.2"/>ཕྱག་རྒྱ་སྟེ། །གདུག་པ་འདུལ་ཕྱིར་ཕྱག་མཚན་སྣ་ཚོགས་བསྣམས། །རྡོ་རྗེ་ཁ་ཊ༷་རྔེའུ་ཆུང་བེ་ཅོན་དང་། །རལ་གྲི་དགྲ་སྟ་ཁྲ་དང་གཤོལ་ལ་སོགས། །གདུག་པའི་ཕྱག་མཚན་མཚོན་ཆ་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས། །དཔའ་བོ་<milestone unit="line" n="302.3"/>བདུད་ལས་ཀུན་ཏུ་རྒྱ༷ ལ་བ་དང་། །ཚམ་རྔམས་སྟབས་ཀྱིས་དྲེགས་པ་འདུལ་བ་ཡི། །ཉོན་མོངས་ཚར་གཅོད་སྡང་བ་འདུལ་བ་དང་། །ཁམས་གསུམ་དྲེགས་པ་ཀུན་ལས་རྒྱལ་བ་ཡི། །དབང་མཆོག་དམ་པ་དེ་ཡང་<milestone unit="line" n="302.4"/>འཐོབ་པར་ཤོག །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཙཀྲ་ཤིག་རི་དུམ་བུ་སྤོ་ཏ་ཡ་ཚལ་པ་ཧུ༷། །དེ་ནས་ལོངས་སྤྱོད་རྫས་ཀྱིས་དབང་བསྐུར་བ་འདི་སྐད་དོ། །ཧུ༷་དམ་རྫས་དག་པ་ལྔ་དང་ཞལ་ཟས་ལྔ། །སྐུ་ལྔ་འཁོར་ལྔ་གསུང་ལྔ་དབྱེར་མེད་<milestone unit="line" n="302.5"/>པའི། །འདོད་པའི་ཡོན་ཏན་བཟའ་དང་བཅའ་བ་དང་། །བཏུང་ལ་སོགས་པའི་ལོངས་སྤྱོད་སྣ༷་ཚོགས་པའི། །དབང་མཆོག་དམ་པ་འདི་ཡིས་དབང་བསྐུར་བས། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་རྒྱན་གྱི་ལོངས་སྤྱོད་རྫས། །གང་<milestone unit="line" n="302.6"/>ཡང་མ་སྤངས་ཐམས་ཅད་ལྷུན་གྲུབ་པའི། །དབང་མཆོག་དམ་པ་དེ་ཡང་འཐོབ་པར་ཤོག །ཨཱོཾ་བཛྲ་ནིརྨ་ཙ་ལ་ཧུ༷། །དེ་ནས་ལོངས་སྤྱོད་ལ་རོལ་པའི་དབང་བསྐུར་བ་འདི་སྐད་དོ། །ཧུ༷་ཡིད་བཞིན་བདེ་མཆོག་སྐུ་<milestone unit="page" n="303"/><milestone unit="line" n="303.1"/>༄༅། །གསུང་ཐུགས་ཀྱི་རྒྱན། །ཅིར་ཡང་ལོངས་སྤྱོད་དོན་ལ་གཡོས་པ་མེད། །ཆོས་ཉིད་ལོངས་སྤྱོད་བདེ་བ་ཆེན་པོའི་རྒྱན། །གང་ཡང་མ་སྤངས་ཆོས༷་ཉིད་དག་པར་རོལ། །བདེ་ཆེན་ལོངས་སྤྱོད་འདི་ལས་<milestone unit="line" n="303.2"/>གཞན་ན་མེད། །ཐམས་ཅད་མ་སྤངས་གཉིས་མེད་རོལ་པ་ཡིས། །རོལ་པ་ཉིད་ཀྱི་འབྲས་བུ་འཐོབ་པ་ཡི། །དབང་མཆོག་དམ་པ་དེ་ཡང་འཐོབ་པར་ཤོག །ཨཱོཾ་བཛྲ་ནིརྨ་ཁ་ཁ་ཧུ༷། དེ་ནས་ཕྱི་ནང་གསང་བ་གསུམ་གྱི་<milestone unit="line" n="303.3"/>དབང་བསྐུར་ཏེ། །ཕྱིའི་དབང་ནི་ཕྱི་རྣལ་འབྱོར་ཕྱི་པ་ཐུབ་པའི་རྒྱུད་ལས་བྱུང་ངོ་། །ནང་གི་དབང་ནི་སློབ་མའི་ཕུང་པོ་དང་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལ་གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ལྷ་བཀོད་ལ་འདི་སྐད་དོ། །ཧུ༷་སྟོང་ཉིད་མི་<milestone unit="line" n="303.4"/>དམིགས་རྣམ་དག་དཀྱིལ་འཁོར་ན། །བདེ་གཤེགས་ཐུགས་རྗེ་ཅན་ཀུན་རྒྱན་དུ་བཞུགས། །ཕུང་པོ་མ་སྤངས་རྣམ་དག་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །གསལ་ཞིང་རྫོགས་པའི་དབང་རྣམས་འཐོབ་པར་ཤོག །ཨཱོཾ་བཛྲ་དྷི་ཝ་ཌའ་ཀི་<milestone unit="line" n="303.5"/>ནི་དྷརྨུ་དྷ་ཏུ་མཎྜ་ལ་ཧུ༷། དེ་ནས་ལྷག་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་དབང་བསྐུར་བ་འདི་སྐད་དོ། །ཧུ༷་དྲི་མེད་སྐྱོན་བྲལ་ཁ་དོག་དམར་པོའི་མདོག །པདྨ་རཀྟ་ཆགས་པ་ཆེན་པོའི་གནས། །ཆོས་ཉིད་ཆགས་པས་འགྲོ་དོན་<milestone unit="line" n="303.6"/>མཐར་ཕྱིན་ཅིང་། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་དབང་མཆོག་ཐོབ་པ་དང་། །བོ་དྷི་ཙིསྟ་ཡབ་ཀྱི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །དཀར་ལ་དག་པ་མུ་ཏིག་དྲི་མ་མེད། ཁྲེན་ཏུ་འཚེར་བ་ཆོས་ཉིད་བྱང་ཆུབ་སེམས། །དོན་དམ་དབྱེར་མེད་<milestone unit="page" n="304"/><milestone unit="line" n="304.1"/>བྱང་ཆུབ༷་ཆེ་བའི་ངང་། །གཉིས་མེད་རོལ་པས་ཆགས་པའི་བྱང་ཆུབ་སྟེ། །ཐར་པའི་ལམ་མཆོག་གནས་འདྲེན་ཅིང་། །འཁོར་བའི་འཁོར་ལས་ཀུན་རྒྱལ་དབང་འཐོབ་སྟེ། །ཡེ་ཤེས་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་དབང་ཐོབ་<milestone unit="line" n="304.2"/>ཤོག །ཨཱོཾ་བོ་དྷི་ཙིསྟ་ཀ་མ་ལ་ཙིསྟ་ཧུ༷། །དེ་ནས་དབང་མ་ལུས་འགྲོ་བ་ཡོངས་ཀྱི་རེ་བ་སྐོང་བར་བསྐུར་བ་ནི། །ཧུ༷་སྟོན་པའི་སྒྲོན་མ་མ་ལུས་ཁ་ལོ་འདྲེན། ཁྲེས་བྱའི་མཐར་རྫོགས་ཡོན་ཏན་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །སྡུག་<milestone unit="line" n="304.3"/>བསྔལ་སྐྱབས་མཛད་མ་རིག་འ༷དྲེན་མཛད་ཅིང་། །ཆོས་ཉིད་དོན་སྟོན་ཁ་ལོ་སྒྱུར་བྱེད་པ། །སངས་རྒྱས་གདུང་འཚོབ་རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་མཆོག །གང་ཡིན་མངོན་དུ་གྱུར་པ་གྲུབ་པའི་དབང་། །དབང་མཆོག་མ་ལུས་<milestone unit="line" n="304.4"/>ཁྱོད་ཀྱིས་འཐོབ་པར་ཤོག །ཨཱོཾ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་མ་ཧྭ་སྒུ་གྱེ། རྒྱུད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྦྱི་དབང་བསྐུར་བའི་རྒྱུད་ལས། །དབང་ཡོངས་རྫོགས་བསྐུར་བར་བྱ་བའི་ཕྲིན་ལས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="304.5"/>ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ལ་སོགས་པ་རིགས་ལྔའི་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་གསོལ་པ། དབང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་གསུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྟན་དུ་གསོལ། དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="304.6"/>གསུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་དབྱུང་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས་འཁོར་རྣམས་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། གསུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་དོན་ཡིད་ལ་ཟུང་ཞིག །ཨུཀྟ། ཋ་ཐ་ཊ་ཏ་ཌ་ད། བྷ་དྷ་ཎ་ན། ཀ་ཁ་ག་བྷ། ཙ་<milestone unit="page" n="305"/><milestone unit="line" n="305.1"/>༄༅། །ཚ་ཛ་རྙོ། པ་ཕ་བ་བྷ། ཤ་ཥ་ས་ཧ། ཝ་ཡ་ར་ལ། ང་ཉ་མ་ཨོ། ཨི་སྙི། ཨུ་སྐྲུ། ཨ་ཨུ། ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷། ཧྭ༷་ཧྭ༷་ཧྲུ༷་ཧྭ༷། སྣྲི་སྙི་སྙི་སྙི། ཨུ་ཨུ་ཨུ་ཨུ། ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ། ཨེ་གྱེ་ཧི་བྷ་ག་ལྷུན། མ་ཧྭ་ཀ་རུ་ཁི་ཀ །དྲི་ཤུ་ཧོ། ས་<milestone unit="line" n="305.2"/>མ་ཡ་སྟུ༷། ས་མ་ཡ་ཧུ༷། བསྐྱེད་པའི་སྙིང་པོ་གཞན་བཞིན་ནོ། །གཞན་ཡང་དེ་ལ་ཁྲོ་བོར་སྤྲོས། །རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧུ༷་སྨྱོ་ཧུ༷། རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྤྱི་དབང་བསྐུར་བའི་རྒྱུད་ལས། གསུང་གི་<milestone unit="line" n="305.3"/>ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་དབང་བསྐུར་བའི་ཡོན་ཏན་འདི་དག་འཁོར་རྣམས་ལ་གསུངས་སོ། །དབང་བསྐུར་བ་ཡི་ཕན་ཡོན་ནི། ཡང་དག་ཉིད་དུ་བཤད་བྱ་སྟེ། །ཆོས་ཀྱི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="305.4"/>འཁོར་ལོ་བསྐོར་བ་ཡང་། །དབང་བསྐུར་ནས་ནི་བསྐོར་བར་བྱ། །བསྐྲུབ་པ་གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཡང་། །དབང་བསྐུར་ནས་ནི་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །ཕྲིན་ལས་མཐའ་དག་བྱ་བ་ཡང་། །དབང་བསྐུར་ནས་ནི་བྱ་བར་<milestone unit="line" n="305.5"/>འབྱུང་། །དབང་བསྐུར་གནང་བ་ཐོབ་ནས་ཀྱང་། །གང་བརྩམ་ལས་དེ་འགྲུབ་པར་ངེས། །དབང་བསྐུར་བ་ཡི་ཡོན་ཏན་ནི། །སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ། །ཡིད་ལ་ཅིར་དགར་དབང་ཡང་བསྒྱུར། །མ་མོ་<milestone unit="line" n="305.6"/>མཁའ་འགྲོ་བྲན་བཞིན་བཀོལ། །ཚེ་དང་ལོངས་སྤྱོད་ཕུན་སུམ་ཚོགས། །འཇིག་རྟེན་འདི་ཡི་ཡོན་ཏན་ཀྱང་། །བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །དམྱལ་བར་སྐྱེ་བར་ངེས་ན་ཡང་། །དབང་བསྐུར་བ་ཡི་ཡོན་<milestone unit="page" n="306"/><milestone unit="line" n="306.1"/>ཏན་གྱིས། །དམྱལ་བར་ནམས་ཀྱང་མི་ལྟུང་སྟེ། །ངན་སོང་གསུམ་པོ་ཀུན་སྤངས་ནས། །བླ་མེད་འབྲས་བུ་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །ཚེ་ཟད་འཆི་བར་ངེས་ན་ཡང་། །དབང་འདི་རབ་ཏུ་བསྐུར་ནས་ནི། །ཚེ་ཟད་འཆི་བར་<milestone unit="line" n="306.2"/>ངེས་པ་ཡང་། །ཚེ་ཚད་དཔག་མེད་ཐོབ་པར་འགྱུར། །གཞན་ཡང་ཚེ་འདིའི་ཡོན་ཏན་ཡང་། །བརྗོད་ཀྱིས་མི་ལང་འཐོབ་པར་འགྱུར། །འཇིག་རྟེན་འདས་པའི་ཡོན་ཏན་ནི། །རིག་འཛིན་རྣམ་གསུམ་ཡན་ཆད་<milestone unit="line" n="306.3"/>ནས། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་དགོངས་པ་ཀུན། །སངས་རྒྱས་ཡོན་ཏན་ཐམས་ཅད་ཀུན། །སེམས་ཀྱིས་བསམས་བཞིན་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་སུ་སངས་རྒྱས་ཏེ། །འབྲས་བུ་རྫོགས་པའི་ངང་ལ་<milestone unit="line" n="306.4"/>གནས། །གཞན་ཡང་དབང་གི་རིམ་པ་ནི། །ཚིག་ཏུ་བརྗོད་ཀྱིས་མི་ལངས་སོ། །དོན་ལ་ཡིད་བཞིན་ནོར་བུ་འདྲ། །དབང་བསྐུར་རྒྱལ་པོའི་རྒྱུད་ལས། དབང་གི་ཡོན་ཏན་གྱི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་<milestone unit="line" n="306.5"/>སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས། དབང་མ་བསྐུར་བའི་སྐྱོན་འདི་དག་ཀྱང་གསུངས་སོ། །དབང་མ་བསྐུར་བའི་སྐྱོན་རྣམས་ནི། །ངེས་པ་ཉིད་དུ་ཤེས་པར་གྱིས། །དབང་བསྐུར་གནང་བ་མ་ཐོབ་པར། །གང་ཞིག་སྔགས་ལ་<milestone unit="line" n="306.6"/>འཇུག་བྱེད་ཅིང་། །ཉན་ཅིང་སྒྲུབ་པར་བྱེད་པ་རྣམས། །འབྲས་བུ་མེད་ཅིང་བརླག་པར་འགྱུར། །སློབ་དཔོན་མཉེས་པར་མ་བྱས་ན། །དབང་ཐོབ་ན་ཡང་མི་ཕན་ནོ། །དབང་མ་ཐོབ་པར་བརྩམ་པ་དང་། །ཉམས་མ་<milestone unit="page" n="307"/><milestone unit="line" n="307.1"/>༄༅། །བརྟས་པར་ཁལ་འགེལ་བ། །དེ་དག་ཕུང་བའི་རྒྱུ་ཡིན་ནོ། །དབང་མ་ཐོབ་པའི་གང་ཟག་ནི། །གཞན་མ་ཡོན་ཏན་གང་ཚང་ཡང་། །འཁོར་ལོ་སྲོག་ཤིང་མེད་པ་འདྲའོ། །བསྒྲུབ་པ་ཞག་གྲངས་དུས་ཚང་<milestone unit="line" n="307.2"/>ཡང་། །རྟགས་ཀུན་ཕྱིན་པར་མི་འགྱུར་རོ། །དེ་ཡང་དབང་མ་ཐོབ་པའི་སྐྱོན། །མཆོད་པ་བསྙེན་བསྒྲུབ་ཤུགས་ཕྱུང་ཡང་། །དངོས་གྲུབ་ཐོབ་པར་མི་འགྱུར་ན། །དེ་ཡང་དབང་མ་ཐོབ་པའི་སྐྱོན། །སྔགས་པ་དབང་མེད་<milestone unit="line" n="307.3"/>རས་གཅོད་མཁན། །སྨྱོ་དང་མཛེ་དང་ལྐུགས་པ་དང་། །རིམས་དང་མུ་གེ་འཁྲུག་པ་དང་། །ནད་རྣམས་སྣ་ཚོགས་འབྱུང་བ་ཡང་། །སློབ་དཔོན་དེ་ཡི་རྒྱུ་ལས་འབྱུང་། །དབང་བསྐུར་གནང་བ་མ་ཐོབ་པར། །རིག་པ་<milestone unit="line" n="307.4"/>ཤེས་རབ་རྩལ་རྫོགས་ཀྱང་། །སློབ་དཔོན་བྱ་བར་མི་འབྱུང་ངོ་། །གང་ཞིག་སྔགས་ལ་སྤྱོད་འདོད་ན། ཁྲེས་པར་གྱིས་ལ་དབང་རྣམས་ནོས། །རྣལ་འབྱོར་སྔགས་པ་ཚེ་ཐུང་དང་། །རྡོ་རྗེ་ལྕམ་དྲལ་རྐྱེན་འོང་བ། །དམ་<milestone unit="line" n="307.5"/>སྲི་ལངས་པ་མ་ཡིན་ཏེ། །འཕགས་པ་ཉིད་ཀྱི་བཀའ་ཆད་ཡིན། །རང་དགའ་རུང་རུང་བྱེད་པ་ལ། །སངས་རྒྱས་ཀོ་ལོང་མི་མཛད་ན། །རང་གི་གཟུགས་ཕུང་བརླག་ཏ་རེ། །གཞན་ཡང་དབང་རྣམས་མ་ཐོབ་<milestone unit="line" n="307.6"/>པར། །རས་ཆོད་བྱེད་པའི་སྐྱོན་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་གཅིག་གསུངས་ནའང་། །འཇིགས་ལ་སྐྲག་པས་ལོ་ཙྭ་བས་བོད་ལ་མ་བསྒྱུར་རོ། །དེ་བས་རྣལ་འབྱོར་སྔགས་འཆང་གིས། །དམ་པའི་དོན་དུ་དབང་འདི་<milestone unit="page" n="308"/><milestone unit="line" n="308.1"/>ནོས། །རང་ལ་རང་རྫུན་མ་བསླུ་བར། །སངས་རྒྱས་བཀའ་འདི་གཞུད་བཞིན་གྱིས། །མན་ངག་ཐམས་ཅད་བདག་ལ་ཡོད། །བཀའ་བཞིན་གཞུང་བཞིན་མ་བྱས་ན། །ལྗོན་ཤིང་མེ་ཡིས་ཚིག་པ་བཞིན། །ཡན་ལག་<milestone unit="line" n="308.2"/>མེད་ཅིང་བརླག་ཏ་རེ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་ལུང་ལ་ཉོན། །དབང་སྐུར་རྒྱལ་པོའི་རྒྱུད་ལས། དབང་མ་བསྐུར་བའི་སྐྱོན་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས། །དེ་དག་ཡོད་པར་བྱ་བའི་<milestone unit="line" n="308.3"/>ཕྱིར། །དམ་ཚིག་ངེས་པ་འདི་གསུངས་སོ། །བླ་མ་ཡི་ནི་བཀའ་བཞིན་བྱ། །སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་ལག་ཏུ་བཟུང་། །གསང་བའི་མན་ངག་ལེགས་པར་སྦ། །རྡོ་རྗེའི་མཆེད་ལྕམ་འགལ་མི་བྱ། །རྣལ་འབྱོར་དམན་དང་མེ་<milestone unit="line" n="308.4"/>འབྲེལ་ཞིང་། །རྫས་དང་ཡོ་བྱད་ཚང་བར་བྱས། །དཔྱང་ཐག་ཆད་པའི་སེམས་ཅན་རྣམས། །ཐུགས་རྗེའི་ཐབས་ཀྱིས་བསྒྲལ་བར་བྱ། །མཚན་དང་ལྡན་པའི་མི་མོ་ལ། །སྦྱོར་བ་དག་ཀྱང་རབ་བརྩམ་པ། །སེར་སྣས་<milestone unit="line" n="308.5"/>བཅིངས་པ་གང་ཡོད་པ། །མ་བྱིན་བླངས་ནས་རྐྱེན་དུ་སྤྱད། །ཡང་དག་དོན་དུ་མི་འདུལ་བ། །རྫུན་དང་སྨྲ་དང་མི་ཚངས་སྤྱོད། །རྡོ་རྗེ་ལུ་གུ་རྒྱུད་ཀྱི་དམ། །ཡང་ནས་ཡང་དུ་བསྡུ་བར་བྱ། །དབང་བསྐུར་རྒྱལ་པོའི་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="308.6"/>ལས། དམ་ཚིག་གི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས། དབང་སྐུར་རྒྱལ་པོའི་རྒྱུད་བཤད་པས། རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ལ་སོགས་པ་རིགས་ལྔ་ཡབ་ཡུམ་དང་། །སེམས་དཔའ་དང་སེམས་<milestone unit="page" n="309"/><milestone unit="line" n="309.1"/>༄༅། །མ་དང་། །ཁྲོ་བོ་དང་ཁྲོ་མོ་དང་། ཐུབ་པ་ལ་སོགས་པས། དབང་སྐུར་རྒྱལ་པོའི་དབང་གི་དངོས་གྲུབ་ཐོབ་པས། འཁོར་བ་དང་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་ཆོས་ཐམས་ཅད་ལ། སེམས་ཀྱི་དབང་དུ་མ་གྱུར་<milestone unit="line" n="309.2"/>པར་གང་ཡང་མེད་དེ། ཐམས་ཅད་མ་སྐྱེས་པ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་དབང་ལ་ཅི་ལྟར་སྣང་བར་ལོངས་སྤྱོད་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ལ་སོགས་པའི་ལྷ་མོ་རྣམས་ཀྱིས། རང་རང་གི་ལུས་རྡུལ་སྙེད་དུ་<milestone unit="line" n="309.3"/>སྤྲུལ་ནས། བླ་ན་ཡོད་པ་དང་། བླ་ན་མེད་པའི་མཆོད་པ་ལ་སོགས་པས། ས་གཞི་ལ་རྩི་ཤིང་ཞབྲུངས་པ་ལྟར་བསྐྱེད་དེ། བར་སྣང་ལ་སྤྲིན་ཕུང་བཞིན་དུ་གཏིབས། །ནམ་མཁའ་ལ་ཆར་བཞིན་ཕབ་ནས། ཕྱི་ནང་<milestone unit="line" n="309.4"/>གསང་བའི་མཆོད་པ་ཕུལ་ཏེ། ཚིགས་སུ་བཅད་པ་འདི་དག་གིས་བསྟོད་དོ། །ཀྱེ་ཀྱེ་འདྲེན་པ་བཅོམ་ལྡན་འདས། །ཀྱེ་ཀྱེ་མཛད་པ་བཅོམ་ལྡན་འདས། །ཀྱེ་ཀྱེ་གྲུབ་པ་བཅོམ་ལྡན་འདས། །སངས་རྒྱས་མཛད་པ་ཁྱད་<milestone unit="line" n="309.5"/>པར་ཆེའོ། །མི་གནས་མི་དམིགས་རང་བཞིན་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །སངས་རྒྱས་ཁྱོད་ཀྱི་སྐུ་མཆོག་ཅི་འདྲ་བ། །ནམ་མཁའི་དབྱིངས་ལས་ཅིར་ཡང་སྣང་བའི་སྐུ། །དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་གཉིས་མེད་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །དུས་<milestone unit="line" n="309.6"/>གསུམ་འདུས་མ་བྱས་པ་ཐབས་ཀྱི་སྐུ། །སྐུ་མཆོག་ཀུན་བཟང་སྐུ་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །སངས་རྒྱས་ཁྱོད་ཀྱི་གསུང་ནི་ཅི་འདྲ་བ། །སྒྲར་སྣང་བརྗོད་མེད་དོན་ལས་མ་གཡོས་ཀྱང་། །ཐུགས་རྗེས་འདུལ་ཕྱིར་གསུང་<milestone unit="page" n="310"/><milestone unit="line" n="310.1"/>བརྗོད་ཅིར་ཡང་སྟོན། །བརྗོད་མེད་གསུང་མཆོག་ཤེས་རབ་ཕ་རོལ་ཕྱིན། །གསུང་མཆོག་ཀུན་བཟང་གསུང་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །སངས་རྒྱས་ཁྱོད་ཀྱི་ཐུགས་ནི་ཅི་འདྲ་བ། །རྣམ་རྟོག་མི་མངའ་ཅིར་ཡང་ས་ལེར་<milestone unit="line" n="310.2"/>གཟིགས། །ཡེ་ཤེས་མཁྱེན་ལྡན་ཐམས་ཅད་འདུས་མ་བྱས། །དྲན་མེད་རིག་པའི་རྒྱལ་པོར་ཡོངས་སུ་ཤར། །ཐུགས་མཆོག་ཀུན་བཟང་ཐུགས་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །སངས་རྒྱས་ཁྱོད་ཀྱི་ཡོན་ཏན་ཅི་འདྲ་བ། །ཆེ་<milestone unit="line" n="310.3"/>བའི་ཡོན་ཏན་མེད་ལས་ཅིར་ཡང་སྣང་། །སྣང་ཙམ་ཉིད་ནས་ཐུགས་རྗེས་ངང་གིས་འདུལ། །ལྷུན་རྫོགས་མཐར་ཕྱིན་ཡོན་ཏན་རྒྱལ་བའི་སྐུ། །ཡོན་ཏན་ཀུན་བཟང་ལྷ་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །སངས་རྒྱས་ཁྱོད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="310.4"/>ཕྲིན་ལས་ཅི་འདྲ་བ། །ཐབས་ཀྱི་ཕྲིན་ལས་འགྲོ་བ་ཡོངས་ལ་བསྒྱུར། །སྐྱེ་འགྲོ་མང་པོ་ཐར་པའི་ལམ་འགོད་མཛད། །ཐབས་མཁས་མཐར་ཕྱིན་ཕྲིན་ལས་རྒྱལ་བའི་སྐུ། །ཕྲིན་ལས་ཀུན་བཟང་ལྷ་ལ་ཕྱག་འཚལ་<milestone unit="line" n="310.5"/>བསྟོད། །བདག་ལུས་ཕུང་པོ་ཁམས་དང་སྐྱེ་མཆེད་རྣམས། །ཆགས་མེད་མཆོད་པའི་སྤྲིན་ཕུང་རབ་སྤྲུལ་ནས། །ཆགས་པ་མེད་པའི་ཚུལ་དུ་དབུལ་ལགས་ན། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་ཐུགས་རྗེས་བཞེས་སུ་<milestone unit="line" n="310.6"/>གསོལ། །སྟོན་པ་ཁྱོད་ཀྱི་བཀའ་དྲིན་དཔག་ཏུ་མེད། །མ་རིག་རྨོངས་པའི་ཤེས་རབ་གསལ་མཛད་ནས། །ཐར་པའི་ལམ་སྟོན་དེ་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །ཐེག་པའི་ཡོན་ཏན་ཁྱད་པར་བསམ་ཡས་པ། །མ་འདྲེས་སོ་<milestone unit="page" n="311"/><milestone unit="line" n="311.1"/>༄༅། །སོར་གསལ་བའི་གོ་ཕྱེ་ནས། །རྣལ་འབྱོར་ཡོངས་ལ་ཐེག་པ་འདི་སྟོན་པ། །འདྲེན་པའི་ལྷ་ཁྱོད་ལ་ནི་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །ཅེས་མགྲིན་གཅིག་ཏུ་བསྟོད་དོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྤྱི་<milestone unit="line" n="311.2"/>དབང་སྐུར་བ་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོའི་རྒྱུད་ལས། མཆོད་པ་བསྟོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས། རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ལ་སོགས་པའི་འཁོར་གྱི་ལྷ་རྣ་ས་་ཐ། ཤིན་ཏུ་དགའ་བ་བསྐྱེད་<milestone unit="line" n="311.3"/>པའི་ཕྱིར་འདི་དག་གསུངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་སེ༷ མས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེ། །རྡོ་རྗེ་ཞགས་པ་དགའ་བ་ཆེ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་དགྱེས་པ་ཆེ། །རྡོ་རྗེ་ལུས་ཏེ་རྡོ་རྗེ་གསུང་། །རྡོ་རྗེ་ཐུགས་་ ་རྡོ་རྗེ་བློ། །རྡོ་རྗེ་ཤེས་རབ་བླ་ན་<milestone unit="line" n="311.4"/>མེད། །རྡོ་རྗེ་མ་ལུས་ཀུན་གྱིས་ཤིག །ཨཱོཾ་རྡོ་རྗེ་གོ་ཆ་བརྟན་པ་ཆེ། །ཐུབ་པ་དཀའ་བ་བརྩོན་འགྲུས་མཆོག །ང་ནི་རྡོ་རྗེ་ཐབས་ཆེན་དེ། །རྡོ་རྗེ་ཐབས་ཀྱིས་གཙོ་བོར་ཤོག །སངས་རྒྱས་བྱང་ཆུབ་བླ་ན་མེད། །བླ་མེད་<milestone unit="line" n="311.5"/>རྣམས་ཀྱི་ཡིད་བཞིན་ཏེ། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་རྫོགས་སངས་རྒྱས། །རབ་འབྱམས་འབར་བའི་དོན་རྟོགས་ཤོག །ཅེས་འཁོར་རྣམས་ལ་དགའ་བ་བསྐྱེད་ནས། ཐམས་ཅད་མ་ལུས་པར་འདུས་པའི་དབང་གི་རྒྱལ་པོ་<milestone unit="line" n="311.6"/>དབང་བསྐུར་བའི་རྒྱུད་འདི་ཡོངས་སུ་གཟུང་བའི་ཕྱིར། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ལ་རྒྱུད་འདི་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་འདི་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཕྱོགས་བཅུའི་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །བདག་ལ་རབ་ཏུ་དབང་བསྐུར་<milestone unit="page" n="312"/><milestone unit="line" n="312.1"/>བའི། །བདག་གི་དམ་པ་བླ་ན་མེད། །དབང་སྐུར་རྒྱལ་པོའི་རྒྱུད་ཆེན་འདི། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཁྱོད་ཀྱིས་ཟུང་། །ལུས་དང་ངག་དང་སེམས་ལ་ཆོངས། །དབང་རྣམས་ཀུན་གྱི་བྱེད་པོ་པར། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉིད་<milestone unit="line" n="312.2"/>དུ་ཤོག །ཅེས་བཀའ་སྩལ་པ་དང་། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ། དབང་བསྐུར་གནང་བ་དེ་ཐོབ་ནས། ཨ་ལ་ལ་ཧོ་ཞེས་བརྗོད་ནས། ཞབས་སྤྱི་གཙུག་གིས་བླངས་ནས། སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་<milestone unit="line" n="312.3"/>བཟང་པོའི་སྤྱན་སྔར་རྒྱུད་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དམ་པ་འདི་གསུངས་སོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྤྱི་དབང་བསྐུར་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོའི་རྒྱུད་འདི་ཡང་། སྣོད་དང་སྐལ་བར་ལྡན་པའི་གང་ཟག་གཅིག་<milestone unit="line" n="312.4"/>ལས་མ་གཏོགས་པ། ཀུན་དང་ཀུན་ལ་བཤད་པར་མི་བགྱིའོ། །འདི་ལ་དབང་ཟོས་ཤིང་ཀུན་ལ་བསྟན་ན་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་བདག་གི་མགོ་ལུས་ཀྱང་ཚིག་པར་ཤོག་ཅིག་ཅེས་དམ་དུ་བཅས་སོ། །དེ་ནས་འཁོར་<milestone unit="line" n="312.5"/>སེམས་དཔའ་དང་སེམས་མ་ལ་སོགས་པས་ཀྱང་སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བདག་ཅག་སེམས་དཔའ་དང་སེམས་མ་ལ་སོགས་པའི་འཁོར་རྣམས་ཀྱིས་ཀྱང་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དབང་སྐུར་<milestone unit="line" n="312.6"/>བའི་རྒྱུད་ཀྱི་བཀའ་ལས་འགལ་བར་མི་བགྱིད་དོ། །འདིའི་གཞུང་ཡང་རྣལ་འབྱོར་པས་བསྒོམས་ཤིང་བསྒྲུབས་ནའང་། །ནོད་ཅིང་ཚུལ་བཞིན་བགྱིད་ན་ཡང་། བདག་ཅག་གིས་སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཉིད་བཞིན་དུ་<milestone unit="page" n="313"/><milestone unit="line" n="313.1"/>༄༅། །བཀའ་ཐམས་ཅད་བསྲུངས་ཤིང་དེ་ལས་འདའ་བར་མི་བགྱིད་དོ། །བདག་ཅག་རྣམས་ཀྱིས་དབང་སྐུར་རྒྱལ་པོའི་རྒྱུད་འདི་གང་ཟག་སྐལ་བར་ལྡན་པ་གཅིག་ལས་མ་གཏོགས་པ། །གང་ལ་ཡང་བསྟན་<milestone unit="line" n="313.2"/>ཅིང་སྤེལ་བར་མི་བགྱིད་དོ། །གལ་ཏེ་བདག་ཅག་གིས་དམ་ཟོས་ཤིང་ཀུན་ལ་བསྟན་ན། བདག་ཅག་རྣམས་ཀྱི་མགོ་ལུས་གས་ཤིང་འཚིག་པར་་།ག་ཅིག་ཅེས་དམ་དུ་བཅས་སོ། །དེ་ནས་འཇིག་རྟེན་གྱི་མཁའ་འགྲོ་<milestone unit="line" n="313.3"/>དང་། དབང་ཕྱུག་མ་ལ་སོགས་པ་གསུང་ཐོས་པ་ཙམ་གྱི་འཁོར་རྣམས་ཀྱིས་ཀྱང་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་འདི་འཆད་ཅིང་སྟོན་པ་དང་ནོད་ཅིང་བསྒྲུབ་པ་ལྟ་ཨ་ཅང་ཡང་ཆེས མིང་ཙམ་འཛིན་པའི་རྣལ་འེབྱོར་པ་སུ་ཡོད་པ་ལ་<milestone unit="line" n="313.4"/>ཡང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཆེན་པོ་བཞིན་དུ་བཀའ་ཉན་ཅིང་དེའི་འཚལ་བ་བདག་གིས་བསྒྲུབ་པ་བསྒྲུབ་པར་བགྱིའོ། །གང་ཞིག་འདི་དང་མི་ལྡན་ཞིང་སྣོད་དུ་མ་གྱུར་པ་རྣམས་ལ། མིང་ཙམ་བསྟན་པར་མི་བྱ་<milestone unit="line" n="313.5"/>ཞིང་། བཀའ་དང་འགལ་བ་རྣམས། ཤིན་ཏུ་ཙྭ་ཕུང་ལ་མེ་མཆེད་པ་བཞིན་དུ། ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་ཐལ་བ་བཞིན་དུ་བརླག་པར་བགྱིའོ། །ཅི་སྟེ་བདག་གིས་དེ་བཞིན་དུ་མ་བགྱིས་ན། །བདག་ཅག་རྣམས་ཀྱིས་མགོ་<milestone unit="line" n="313.6"/>ལུས་འཚིག་པར་དམ་དུ་བཅའའོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་འཁོར་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་བསྡུ་བར་མཛད་ནས། རྒྱུད་ཀྱི་དོན་འདི་དག་ཀྱང་ཡོངས་སུ་གནང་བས་འདི་གསུངས་<milestone unit="page" n="314"/><milestone unit="line" n="314.1"/>སོ། །ཕྱོགས་བཅུ་དུས་གསུམ་གྱི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་གང་ཡིན་པ་ཡང་། དབང་སྐུར་རྒྱལ་པོའི་རྒྱུད་འདི་ཉིད་དོ། །དབང་སྐུར་རྒྱལ་པོའི་རྒྱུད་འདི་ཡང་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའོ། །ཕྱོགས་བཅུ་དུས་གསུམ་<milestone unit="line" n="314.2"/>གྱི་དུས་གསུམ་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གསུང་གང་ཡིན་པ་ཡང་དབང་སྐུར་རྒྱལ་པོའི་རྒྱུད་འདི་ཉིད་དོ། །དབང་སྐུར་རྒྱལ་པོའི་རྒྱུད་འདི་ཡང་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའོ། །ཕྱོགས་བཅུ་དུས་གསུམ་གྱི་དེ་བཞིན་གཤེགས་<milestone unit="line" n="314.3"/>པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་གང་ཡིན་པ་ཡང་། དབང་སྐུར་རྒྱལ་པོའི་རྒྱུད་འདི་ཉིད་དོ། །དབང་སྐུར་རྒྱལ་པོའི་རྒྱུ་འདི་ཡང་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའོ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡང་རང་གི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་སོ། །སེམས་ཅན་ཐམས་<milestone unit="line" n="314.4"/>ཅད་ཀྱང་དབང་སྐུར་རྒྱལ་པོའི་རྒྱུད་འདི་ཉིད་དོ། །དབང་སྐུར་རྒྱལ་པོའི་རྒྱུད་འདི་ཉིད་ཀྱང་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའོ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡང་རང་གི་སེམས་སོ། །ཕྱོགས་བཅུ་དུས་གསུམ་གྱི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་<milestone unit="line" n="314.5"/>ཅད་ཀྱི་ཡོན་ཏན་ཕྲིན་ལས་གང་ཡིན་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱང་། དབང་བསྐུར་རྒྱལ་པོའི་རྒྱུད་འདི་ཉིད་དོ། །དབང་སྐུར་རྒྱལ་པོའི་རྒྱུད་འདི་ཡང་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའོ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡང་རང་གི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་<milestone unit="line" n="314.6"/>སོ མཐོ་རིས་ངན་སོང་ཡང་དབང་སྐུར་རྒྱལ་པོའི་རྒྱུད་འདི་ཉིད་དོ། །རྒྱུད་འདི་ཡང་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའོ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡང་རང་གི་སེམས་སོ། །ཞེས་གླེང་བས་འཁོར་རྣམས་ཀྱིས་ཀྱང་དབང་སྐུར་རྒྱལ་བའི་རྒྱུད་<milestone unit="page" n="315"/><milestone unit="line" n="315.1"/>༄༅། །འདི་རྟོགས་སོ། །དེ་ནས་དབང་སྐུར་རྒྱལ་པོའི་རྒྱུད་འདི་ཡང་། རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་ཐུགས་ཡེ་ཤེས་ལ་སྣང་བར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་སྣོད་དང་ལྡན་པའི་རྣལ་འབྱོར་པའི་བློ་ལ་སྣང་བར་གྱུར་ཏོ། །དེ་བཞིན་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>