<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0221-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--bla ma'i gsang rgyud bka'i bang mdzod/-->བླ་མའི་གསང་རྒྱུད་བཀའི་བང་མཛོད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0221-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=418.1; end=431.1--><milestone unit="page" n="418"/><milestone unit="line" n="418.1"/>ཡངད་གསུམ་སྟོབས་དང་རྫུ་འཕྲུལ་དབང་པོ་ཉམས་པར་གྱངས། ཁྲ་ཁྲག་ཞལ་དུ་སྟོབ་ཅངང་ལྷག་མ་མེད་པར་མཛོད། །བཀའ་འདིའི་བདག་པོ་ཨུ་རྒྱན་གསུང་སྲས་རྗེས་འཇུག་གང །དམ་ཅན་རྒྱ་མཚོ་རྣམས་ཀྱངས་རྟག་ཏུ་<milestone unit="line" n="418.2"/>སྲུང་མ་དམ་པར་གྱངས། །བཀའ་གསང་འདི་ཉིད་ཕྱོགས་དུས་ཀུན་ཏུ་དར་རྒྱས་མཛོད། །བཀྲ་ཤངས་བདེ་ལེགས་དཔལ་འབར་ཀུན་ཏུ་ཁྱབ་པར་ཤོག །སྤྲུལ་པའི་སྐུ་མཆོག་གཏེར་སྟོན་སངས་རྒྱས་གླངང་པས་ཇ་དཀར་<milestone unit="line" n="418.3"/>དུང་གང་སྒོ་མོ་ཀླུ་བཙན་གནས་པའི་ས་ནས་གདན་དྲངས་པའོ།། །། ༄༅། །ཨུ་རྒྱན་གསང་བ་བརྡའང་སྐད་དུ། ་ན་་་ བོད་སྐད་དུ། བླ་མའི་གསང་རྒྱུད་བཀའི་བང་མཛོད་ཅེས་བྱ་<milestone unit="line" n="418.4"/>བ། བྱངན་རླབས་ཐམས་ཅད་འདུས་པའི་བཅོམ་ལྡན་འདས་བླ་མ་སྐུ་གསུམ་གྱང་བདག་ཉངད་དཔལ་ཧེ་རུ་ཀ་བདེ་བ་ཆེན་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཀུན་འདུས་རིག་པ་ཆོས་ཀྱང་སྐུ། །ཡོངས་ཁྱབ་གསལ་བ་ལོངས་སྤྱོད་<milestone unit="line" n="418.5"/>རྫོགས། །སྤྲུལ་བསྒྱུར་སྟོན་མཛད་སྤྲུལ་པའི་སྐུ། །ཡང་དག་ངེས་དོན་རྫོགས་པའི་དཔལ། །རང་སྣང་རྣམ་དག་ཡ་གྲོལ་བ། །བསྐྱར་གཞང་བྲལ་བའི་སེམས་ཉངད་དེ། །སངས་རྒྱས་མ་ཡངན་སེམས་ཅན་མངན། །བཅངང་གྲོལ་<milestone unit="line" n="418.6"/>ཀུན་ལ་འདས་པ་སྟེ། །ག་་ལ་ཕབ་ནས་ཡང་དག་རྟོགས། །གུད་དུ་མ་ཡིན་རང་རྩལ་རྫོགས། །བདག་ལུས་རྩ་ཡི་རི་བོ་ལ། །བསྐྱོད་པ་རླུད་གིས་རབ་གཡོས་ཤིང་། །ཁོད་སྙོམས་ཡེ་ཤེས་ཐིག་ལེ་འཕྲོ། །རང་བབ་<milestone unit="page" n="419"/><milestone unit="line" n="419.1"/>༄༅། །གཤིས་ལས་མ་གཡོས་ངང་། །ཉམ་ང་མེད་པའི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །དམ་ཚིག་ཡེ་ཤེས་གཉིས་མཉམ་བསྲེ། །སྨིན་པར་བྱེད་དང་གྲོལ་བྱེད་དང་། །བདེ་སྟོང་ཡང་དག་སྐད་ཅིག་རྫོགས། །འཁྲུལ་པ་གཞི་<milestone unit="line" n="419.2"/>ལ་ཡོངས་རྫོགས་པས། །ཡེ་ཤེས་བླ་མའི་ས་ཆེན་ཉིད། །རྩོལ་མེད་སྐད་ཅིག་ཉིད་ལ་གནོན། །དེ་སྐད་ང་ཡི་རང་རིག་ལ། །སྤྲུལ་པའི་འཁོར་ལ་ཡང་དང་ཡང་། །སྒྲིབ་པ་མེད་པའི་ཚིག་གིས་བཤད། །རྒྱས་པའི་དོན་དང་<milestone unit="line" n="419.3"/>བསྡུས་པའི་དོན། །རྣམ་པར་རབ་ཏུ་འཕྲོས་རྣམས་ལ། །འདི་ཀུན་རང་བྱུང་གཞི་ཚིག་གོ །བླ་མའི་གསང་རྒྱུད་བཀའི་བང་མཛོད་ལས། གླེང་གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།འདིར་བདག་སྤྲུལ་པའི་འཁོར་རྣམས་<milestone unit="line" n="419.4"/>ལ། །བྱིན་རླབས་ཡོངས་སུ་འདུས་པ་ཡི། །དབང་དོན་ཡང་དག་བཤད་ཀྱིས་ཉོན། །དབང་གིས་སྨིན་པར་མ་བྱས་ན། །གྲོལ་བར་བྱེད་པའི་ཟབ་ལམ་ཆད། །ཆོ་གའི་རྒྱལ་པོས་དབང་བསྐུར་ཏེ། །འདི་ལྟར་སྨིན་གྲོལ་ས་<milestone unit="line" n="419.5"/>ལ་གནས། །དེ་ཕྱིར་དབང་འདི་སུས་བསྐུར་བ། །མཚན་ཉིད་ཀུན་ལྡན་བླ་མས་བསྐུར། །རང་རིག་རྟོགས་པའི་གདིང་ལ་གནས། །ཞེན་པའི་རོ་ལ་མངོན་མ་ཆགས། །གཞན་དོན་ཐུགས་རྗེའི་རྩལ་དང་ལྡན། །བསྐྱེད་<milestone unit="line" n="419.6"/>རྫོགས་བརྟན་པ་ཐོབ་པས་བསྐུར། །དེ་བཞིན་གང་ལ་བསྐུར་བའི་ཡུལ། །གསང་སྔགས་བརྡ་ཡི་སྣོད་རུང་བ། །བློ་ཡངས་དད་བརྩོན་དམ་ཚིག་གནས། །བླ་མས་ཇི་ལྟར་བཀའ་སྩལ་པ། །ལུས་ངག་ཡིད་རྩོལ་ལྡན་པས་<milestone unit="page" n="420"/><milestone unit="line" n="420.1"/>བསྒྲུབ། །འཇིག་རྟེན་ཆོས་ལ་ཡིད་མི་འཇུག །གཏོང་ཕོད་ཆེ་ཞིང་མཆེད་ལ་བརྩི། །ཡིད་གཉིས་ཐེ་ཚོམ་བྲལ་ལ་བསྐུར། །ཉ་སྟོང་ཚེས་བརྒྱད་གཟའ་སྐར་བཟང་། །ཕྱི་ནང་མཐུ་རྐྱེན་འཇོམ་པའི་དུས། །བླ་མ་དང་ནི་<milestone unit="line" n="420.2"/>སློབ་མ་གཉིས། །གཅིག་ཡུལ་གཅིག་ལ་འདྲེས་དུས་དེར། །སྨིན་བྱེད་དབང་གི་དུས་མཆོག་གོ །ས་གཙང་རབ་དབེན་མཁའ་འགྲོ་འདུ། །ཡིད་འོང་བྱིན་ཆགས་འཚེ་དོགས་བྲལ། །ལྷ་འདྲེ་མི་གསུམ་ཡོངས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="420.3"/>བསྔགས། །མཐུན་རྐྱེན་འཛོམ་པའི་གནས་མཆོག་ཏུ། །རྩལ་དང་ལྡན་པའི་བླ་མ་ཡིས། །དཀྱིལ་འཁོར་གསུམ་ལ་གནས་པའི་ངང་། །ལེགས་པར་ས་ཡི་ཆོ་ག་བརྩམ། །འབྱུང་པོ་འདུལ་ཞིང་བྱིན་ཆེན་དབབ། །དེ་ནས་<milestone unit="line" n="420.4"/>དཀྱིལ་འཁོར་ལས་ལ་བརྩོན། །གཏོར་མཆོད་ལ་སོགས་ཕྱི་ནང་དང་། །གསང་བའི་རྫས་དང་དབང་བསྐུར་རྫས། །གོ་རིམ་མ་ལོག་ལེགས་པར་བཤམ། །ཐོག་མར་དགེ་བ་སྔོན་འགྲོའི་ལས། །རྣལ་འབྱོར་ལུས་དང་<milestone unit="line" n="420.5"/>ངག་ཡིད་གསུམ། །རང་ངོས་བཟུང་བས་གཏན་ལ་ཕབ། །གསང་སྔགས་སྤྱོད་པ་ངེས་འབྱུང་སྤྱད། །དེ་ནས་བདག་བསྐྱེད་མདུན་བསྐྱེད་ལ། །དམ་ཚིག་ཡེ་ཤེས་བསྲེ་བསྣན་ཞིང་། །བཟླས་པའི་རྐང་གྲངས་རྫོགས་པར་<milestone unit="line" n="420.6"/>འབད། །མཆོད་པ་སྨན་རག་གཏོར་སོགས་འབུལ། །བར་དུ་དགེ་བའི་དངོས་གཞི་ནི། །བདག་ཉིད་འཇུག་པའི་དབང་བླང་ཞིང་། །སློབ་མ་སྟ་གོན་ལ་གནས་པས། །དཀྱིལ་འཁོར་འཇུག་པའི་ཆོ་ག་འབད། །དེ་ནས་<milestone unit="page" n="421"/><milestone unit="line" n="421.1"/>༄༅ བུམ་པར་བཅུད་དབབ་པ། །སྤྲོ་བསྡུའི་དམིགས་པ་མ་ཡེངས་བྱ། །ལུས་ངག་ཡིད་བདེ་བསམ་གཏན་པས། །རྟགས་དང་མཚན་མ་གཏན་ལ་ཕབ། །དང་པོ་བུམ་པ་སྤྱིན་བྱས་ཏེ། །རིག་པའི་དབང་ལྔས་<milestone unit="line" n="421.2"/>སྒྲིབ་པ་སྦྱང་། །ལུས་ཉིད་ལྷ་རུ་སྨིན་བྱས་ནས། །རྣམ་གྲོལ་འབྲས་བུ་ཡེ་ཤེས་དབབ། །དེ་ནས་གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྟན། །གསང་མཚན་རྡོ་རྗེའི་མིང་ནས་འཇུག །མཚན་ཉིད་ལྡན་པའི་ཕོ་མོ་ནི། །བདུན་ལས་<milestone unit="line" n="421.3"/>མི་མང་དོན་མཐུན་གཏད། །གསང་དབང་མཆོག་ནི་བསྐུར་བ་སྟེ། །ཡབ་ཡུམ་རྡོ་རྗེ་པདྨ་ལས། །ལེགས་འབྱུང་དངོས་གྲུབ་མཆོག་དོན་ནི། །ལྕེ་ཡི་དབང་པོས་བླང་བར་བྱ། །རྡོ་རྗེ་འབར་བའི་དམ་ཚིག་ནི། །བཀའ་ལ་<milestone unit="line" n="421.4"/>མི་འདའ་ཐུབ་པར་བསྲུང་། །ངག་གི་དབང་པོ་སྨིན་བྱས་ནས། །ལོངས་སྤྱོད་ཡེ་ཤེས་མཆོག་ལ་རེག །གསུམ་པ་ཤེས་རབ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི། །བདེ་སྟོང་སྨིན་བྱེད་དབང་བསྐུར་བས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་སྦྱོར་བ་<milestone unit="line" n="421.5"/>ཡི། །བཅུད་ཀྱི་སྙིང་པོ་དོན་གྱི་མཆོག །སྐལ་པར་ལྡན་པའི་སྐྱེས་བུ་གང་། །དགའ་བ་བཞི་ཡི་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས། །བདེ་སྟོང་ཟག་མེད་ཏིང་འཛིན་འཕེལ། །ལམ་སྣང་འབྲས་བུ་སྐད་ཅིག་རྫོགས། །ཉོན་མོངས་རྣམ་གྲོལ་<milestone unit="line" n="421.6"/>སྣང་བ་ཡིས། །མངོན་སུམ་རང་རྩལ་དཀྱིལ་འཁོར་རྫོགས། །སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་དང་ཡང་། །ཡོན་ཏན་ཕྲིན་ལསརྩལཆེནགྱིས། །རྩ་བ་ཡན་ལག་བཅས་པ་ཡི། །དམ་ཚིག་ཉིད་ལ་གནས་པར་བྱ། །འདི་དོན་<milestone unit="page" n="422"/><milestone unit="line" n="422.1"/>མཆོག་གི་ས་ལ་རེག །བཞི་པ་སྣང་སྲིད་གཞི་བཞེངས་ཀྱི། །དོན་དབང་ཚིག་གིས་བརྡ་སྤྲོད་པས། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་གཏན་ལ་དབབ། །འཁོར་འདས་ཆོས་རྣམས་མ་ལུས་པ། །རང་སྣང་དཀྱིལ་འཁོར་རང་ལ་<milestone unit="line" n="422.2"/>རྫོགས། །སྤྲོས་བྲལ་ཆེན་པོ་དེ་བཞིན་གཤེགས། །རྒྱལ་ཚབ་དམ་པར་དབང་བསྐུར་བས། །གཞི་རྫོགས་སེམས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །བྱས་དང་བྱུང་བ་མེད་པ་དང་། །སྣང་དང་མི་སྣང་མེད་པ་དང་། །ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="422.3"/>གདལ་ཁྱབ་ལྷུན་འབྱམ་མོ། །དེ་ལྟར་སྐུ་གསུམ་ཡེ་ཤེས་ལྔ། །གཞི་བྲལ་ལྷན་ཅིག་སྣང་བ་སྟེ། །སྐལ་བར་ལྡན་པའི་ལུས་ངག་ཡིད། །རབ་ཏུ་སྨིན་ཅིང་ཡེ་ཤེས་ཕེབ། །བླ་མ་ལྷར་བཅས་དགྱེས་པ་ཡི། །མཆོད་གསོལ་མེ་<milestone unit="line" n="422.4"/>ཏོག་མཎྜལ་འབུལ། །རིན་ཆེན་དབང་གི་མཐའ་རྟེན་དུ། །འཁོར་ལོ་རྡོ་རྗེ་རིན་ཆེན་དང་། །པདྨ་རྒྱ་གྲམ་ལ་སོགས་སྦྱིན། །རང་གཞན་སྨིན་པའི་ལས་ལ་བརྩོན། །རྡོ་རྗེ་རྒྱལ་པོར་མངའ་དབང་བསྐུར། །གྲངས་འདས་<milestone unit="line" n="422.5"/>བཀའ་ཡི་ཆོས་ཀྱི་སྒོ། །དེ་ལྟར་སྨིན་པར་བྱས་ནས་ཕྱེ། །འདི་ཀུན་གསང་བའི་དེ་དོན་ཏེ། །དམ་ཚིག་ཆེན་པོའི་དོན་ལ་སྤྱོད། །རང་སྲོག་མིག་གི་འབྲས་བུ་ལྟར། །རབ་ཏུ་གཅེས་པས་དམ་པར་བསྲུང་། །འདི་ལྷར་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="422.6"/>བའི་གདུང་རྒྱུད་འཛིན། །སྐད་ཅིག་རིག་འཛིན་ས་ལ་རེག །ཐ་མར་དགེ་བ་རྗེས་མཆོག་ནི། །རྫོགས་པའི་ཡེ་ཤེས་རང་སྣང་བ། །ཡེཤེསལྷགཤེགསདམཚིག་བསྡུ། །སྤྲོསབྲལཆེནཔོའིངངཉིད་ནས། །རྡོ་རྗེའི་གླུ་<milestone unit="page" n="423"/><milestone unit="line" n="423.1"/>༄༅། །བླངས་བདེ་ཉམས་སྐྱོང་། །དགའ་སྟོན་གཏང་རག་རིམ་གྲོ་འབད། །རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་དགྱེས་མཆོད་བསྐང་། །དལ་བསྡུ་དགེ་བའི་ཤིས་པ་བརྗོད། །ཡང་དག་སྙིང་པོ་དབྱིངས་སུ་བསྔོ། །བླ་མའི་གསང་<milestone unit="line" n="423.2"/>རྒྱུད་བཀའི་བང་མཛོད་ལས། སྨིན་བྱེད་དབང་བསྐུར་བར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།བླ་མེད་ཡང་དག་སྟོན་པ་ཡིས། །ཉིད་ཀྱིས་སྤྲུལ་པའི་འཁོར་རྣམས་ལ། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་གྲོལ་བྱེད་<milestone unit="line" n="423.3"/>པའི། །བསྐྱེད་རིམ་ལྷ་ཡི་གནད་གསུངས་པ། །ཉོན་ཅིག་སྣང་ཅན་རིག་པའི་འཁོར། །སྣང་བ་འཁྲིད་པའི་སྣ་ཐག་ཏུ། །འཁོར་བ་རུ་ལོག་བྱེད་པའི་ཐབས། །ཡེ་ཤེས་ལྷ་ལ་རིག་པ་གཏད། །ལྷུན་གྲུབ་རང་གསལ་འོད་<milestone unit="line" n="423.4"/>ཀྱི་སྐུ། །སྣང་སྟོང་སྒྱུ་མའི་རང་གཟུགས་ཅན། །ལོངས་སྒྲོད་རྫོགས་དང་སྤྲུལ་པའི་སྐུ། །ཆོས་སྐུ་རོལ་པའི་རྩལ་ལས་སྣང་། ཁྲར་ལྷོ་ནུབ་བྱང་སྟེང་འོག་ཕྱོགས། །དེ་བཞིན་མཚམས་ལ་སོགས་པ་དང་། །འདས་དང་མ་<milestone unit="line" n="423.5"/>འོངས་ད་ལྟར་དང་། །དུས་གསུམ་དུས་མེད་དུས་ཀྱི་དབྱིངས། །ཕྱི་རོལ་འབྱུང་བ་འདུས་པའི་མཁར། །རྣམ་པར་སྣང་བའི་གཟུགས་བརྙན་རྣམས། །རང་སྣང་རྣམ་དག་གཞལ་ཡས་ཁང་། །སེམས་ཅན་སྐྱེ་འགྲོར་གྱུར་<milestone unit="line" n="423.6"/>པ་ཡང་། །འབྱུང་བའི་དངས་མ་འདུས་པ་ཡིས། །ཕུང་པོ་ལ་ནི་གཟུགས་ཅན་དང་། །ལས་ཀྱི་དབང་བཙན་དཀར་ནག་ཆོས། །གཟུགས་མེད་ཡིད་ཀྱི་ལུས་ལ་སོགས། །བག་ཆགས་རང་སྣང་བཅས་པ་སྟེ། །དག་པ་<milestone unit="page" n="424"/><milestone unit="line" n="424.1"/>རྩལ་གྱི་ཡེ་ཤེས་ལྷ། །མ་དག་སྣ་ཚོགས་ལས་སྤྱོད་པའི། །འགྲོ་བ་དྲུག་སོགས་ཡུལ་ཅན་བཟུང་། །འཛིན་པའི་རྟོད་ཕུར་མ་ཞིག་བར། །བག་ཆགས་སྣ་ཚོགས་འཁྲུལ་པའི་ལུས། །ཡིད་ཀྱི་དབང་ངོའི་སྤྱོད་ཡུལ་<milestone unit="line" n="424.2"/>ལ། །ནང་དུ་འབྱུང་བའི་རང་རྩལ་ལས། །བདག་ལུས་སྒྱུ་མའི་གྲོང་མཁར་དུ། །རྣམ་པར་སྣང་བའི་གདོས་པ་ཅན། །རྣམ་པ་དུ་མའི་གཟུགས་སུ་ཆགས། །རྩ་དང་རླུད་དང་ཁམས་དང་ཡང་། །རྣམ་པར་རྒྱུ་དང་མི་རྒྱུ་<milestone unit="line" n="424.3"/>བ། །འདས་དང་མ་འོངས་ད་ལྟར་གྱི། །ལས་འབྲས་བྱས་བྱུང་བྱེད་པའི་མཐུས། །དཀར་དང་ནག་དང་འཆོལ་པར་ཡང་། །ལས་ཀྱི་འཕྲོ་འདུ་བྱེད་པ་སྟེ། །རང་སྣང་རྣམ་པར་དག་ཤེས་ན། །ཡེ་ཤེས་ལྷ་ཡི་གཞལ་ཡས་<milestone unit="line" n="424.4"/>སུ། །ངོ་བོ་སྟོང་པ་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །རང་བཞིན་རང་གསལ་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས། །ཐུགས་རྗེའི་རྩལ་སྣང་འཕྲོ་འདུ་བ། །རང་བྱུང་སྤྲུལ་པའི་སྐུར་གྲོལ་བས། །འཁྲུལ་སྣང་རང་དག་ལྷ་ཡི་སྐུ། །དཀར་སེར་དམར་ལྗང་ལ་<milestone unit="line" n="424.5"/>སོགས་པ། །སྐུ་མདོག་སྣ་ཚོགས་འོད་དང་བཅས། །ཟེར་གྱིས་འགྲོ་བ་འདུལ་བའོ། །ཡོངས་ཁྱབ་ཆེན་པོའི་ལྷར་གྲུབ་སྟེ། །དེ་ལྷར་མ་རྟོགས་འཁྲུལ་པའི་བློ། །གཟུང་འཛིན་རང་སྣང་འཁྲུལ་ཕྱིར་བརྒྱུད། །དེ་དག་<milestone unit="line" n="424.6"/>འཁྲུལ་འཁོར་བཤིག་བྱའི་ཕྱིར། །དངཔོདེབཞིནཉིདཀྱིངང། །ཀུན་ཏུ་སྣང་བའི་ཏིང་འཛིན་ལས། །རྒྱུ་ཡི་ཡི་གེ་རྣམ་པར་སྤྲོས། །དེ་ལས་བདག་ཉིད་དམ་ཚིག་པ། །མོས་བསྐྱེད་སྐུ་མདོག་ཕྱག་མཚན་བཅས། །ཆེ་<milestone unit="page" n="425"/><milestone unit="line" n="425.1"/>༄༅། །དང་ཆུང་དང་རང་མཚམས་པར། །ཡིད་ཀྱིས་རྣམ་པར་སྤྲུལ་ཞིང་བསྐྱེད། །གདོད་ནས་དག་པ་ཡེ་ཤེས་སེམས། །བཀུག་བསྟིམ་རྣམ་པར་རོལ་པས་སྤྱད། །འཕྲོ་དང་འདུ་བའི་རང་བཞིན་གྱིས། །གཏད་<milestone unit="line" n="425.2"/>གཞག་མེད་པར་རྣམ་པར་གནས། །ཡང་དག་ལྷ་ཚོགས་དེ་བཞིན་གཤེགས། །རིམ་དང་སྐད་ཅིག་དྲན་རྫོགས་སུ། །ཐ་མ་རབ་ཀྱི་བློ་ཡིས་གསལ། །རང་སྔགས་མཚན་བཅས་སྙིང་པོ་དང་། །མཚན་མ་མེད་པའི་རང་<milestone unit="line" n="425.3"/>སྔགས་ཀྱིས། །གནད་ལ་དབབ་པའི་མཆུ་སྦྱོར་དང་། །འབྱིན་འཇུག་གནས་པའི་འགྲོ་འོང་གིས། །རང་སྣང་གཙོ་འཁོར་བཙོན་དུ་བཟུང་། །དབྱེར་མེད་གཅིག་ཏུ་གཏན་ལ་དབབ། །ནུས་པའི་རྩལ་ཆེན་སྦར་བར་<milestone unit="line" n="425.4"/>བྱ། །གནམ་ས་རི་རབ་གཡོ་བར་བྱ། །རྒྱ་མཚོ་ཧུབ་ཀྱིས་གདབ་པ་དང་། །ཉི་ཟླ་ཆ་ལང་ལྟ་བུར་བརྡབ། །འབྱུང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཐམས་ཅད་ཀྱང་། །ཕྱི་ནང་གསང་བའི་རིམ་གྱིས་དཀྲུག །ཕྱི་ནང་སྣང་སྲིད་དབང་དུ་<milestone unit="line" n="425.5"/>བྱས། །འཇིག་རྟེན་འདས་དང་མ་འདས་པའི། །ལྷ་རྣམས་རང་དབང་བྲན་དུ་བྱ། །བདག་དབང་ཁོ་ཡིས་མ་ཡིན་ཞིང་། །ཁོ་ཉིད་བདག་གི་དབང་དུ་སྟེ། །ཆོ་འཕྲུལ་གར་གྱིས་གཏན་ལ་ཕབ། །དེ་ལྟར་བསྐྱེད་པའི་ཡེ་<milestone unit="line" n="425.6"/>ཤེས་ཀྱི། །རང་སྣང་གནད་ལ་ཕབ་ནས་ཀྱང་། །འཁྲིད་པའི་སྣ་ཐག་ལ་བརྟེན་ནས། །འཁྲུལ་པའི་གཡུལ་ངོ་རིམ་གྱིས་བཟློག །བག་ཆགས་རི་བོ་ཐབས་ཀྱིས་བསྒྱེལ། །ཕྲིན་ལས་དམིགས་སུ་ངང་གིས་བསྒྱུར། །སྣ་<milestone unit="page" n="426"/><milestone unit="line" n="426.1"/>ཚོགས་ལས་ལ་དབང་བྱེད་པ། །བདག་ཉིད་ལྷ་ཡི་ཤུགས་ལྡན་པས། །གང་ཡང་ཐོགས་པ་མེད་འགྲུབ་འགྱུར། །གང་ལ་གང་འདུལ་ཐབས་ལྡན་པས། །དེ་ལ་དེར་སྟོན་ལས་ལ་སྦྱར། །རང་གཞན་རྣམ་དག་ཞིང་<milestone unit="line" n="426.2"/>ལ་སྤྱོད། །ཨེ་མ་འདི་ནི་གསང་ཆེན་གྱི། །གསང་བའི་ཡང་གསང་རྨད་པོ་ཆེ། །གདུལ་བྱ་མོས་བློའི་ཡུལ་དུ་སྣང་། །བླ་མའི་གསང་རྒྱུད་བཀའི་བང་མཛོད་ལས། གྲོལ་ལམ་བསྐྱེད་རིམ་གྱི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་<milestone unit="line" n="426.3"/>པའོ།། །།ཡང་ནི་སྟོན་མཆོག་རྒྱལ་པོ་ཡིས། །རང་བྱུང་སྤྲུལ་པའི་འཁོར་རྣམས་ལ། །གྲོལ་བྱེད་རྫོགས་རིམ་འདི་གསུངས་པ། །ཉོན་ཅིག་རང་བྱུང་རང་རྩལ་འཁོར། །སྣང་ཞིང་སྲིད་དང་དེ་ལས་གཞན། །དངོས་<milestone unit="line" n="426.4"/>དང་དངོས་མིན་གཉིས་སྣང་ཆོས། །གཟུགས་དང་མིང་གི་མཐའ་ཅན་ཀུན། །ལ་འདས་ཆེན་པོའི་དབྱིངས་སུ་ཐིམ། །འདི་ཀུན་བལྟ་བའི་རྒྱལ་པོ་ཡིན། །གདོད་ནས་དག་པའི་གདིང་ཆེན་བཅའ། །བཅོས་བསླད་མེད་<milestone unit="line" n="426.5"/>པར་གཏན་ལ་དབབ། །བཅིང་གྲོལ་མེད་པའི་གནས་ལུགས་ལ། །བཅོས་བསླད་མེད་པར་རང་གཞག་ནས། །གཡོ་འགུལ་མེད་པར་གཏན་ལ་ཕབ། །བླང་དོར་མེད་པའི་ངང་ཉིད་ལ། །རང་བབ་ལྷུག་པར་བཞག་པ་<milestone unit="line" n="426.6"/>ཡིས། །ཡེངས་འཁྲུལ་རྐྱེན་དང་བྲལ་བའི་དོན། །ཁོར་ཡུག་བར་མཚམས་མེད་པར་འཆར། །སྣང་སྲིད་རོལ་པ་རང་གྲོལ་ཐོབ། །འདི་ཀུན་བསྒོམ་པའི་རྒྱལ་པོ་ཡིན། །རང་རྩལ་རིག་པའི་ཆོ་འཕྲུལ་ཀུན། །རང་ཤར་<milestone unit="page" n="427"/><milestone unit="line" n="427.1"/>༄༅། །རང་ལ་གྲོལ་བའི་གནད། །གཡོ་འགུལ་འཕོ་འགྱུར་མེད་པར་གཞག །རང་ལུགས་བབ་ལ་རྩལ་ཆེན་འབར། །བཟང་དང་ངན་དང་དཀར་ནག་ཆོས། །གང་ཡང་བླང་དང་དོར་མེད་པར། །རང་སྣང་རང་<milestone unit="line" n="427.2"/>གྲོལ་ཆེན་པོར་བཞག །མཉམ་པ་ཉིད་ལས་མཉམ་སྣང་བ། །བྱེད་པ་མེད་ལས་ཐམས་ཅད་བྱས། །གང་ཡང་དགག་དང་བསྒྲུབ་མེད་པར། །བབ་ལ་སྤྱོད་པའི་རྣམ་འགྱུར་ཅན། །འདི་ཀུན་སྤྱོད་པའི་རྒྱལ་པོ་ཡིན། །ཀུན་<milestone unit="line" n="427.3"/>གསལ་ཀུན་ཏུ་སྣང་བའི་ཆོས། །བཅོས་བསླད་མེད་པར་རང་གཤིས་སུ། །འགྱུར་བ་མེད་པར་ངང་དུ་ཕྱམ། །ལུས་ངག་ཡིད་ལ་རྣམ་རོལ་བ། །སྐུ་གསུམ་བསླབ་པ་ཉིད་ལ་གནས། །ཕྲ་མོའི་ལས་ཀུན་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="427.4"/>སྣང་། །རང་བྱུང་གཞི་ལས་གཡོས་མེད་པར། །ལམ་གྱི་རྩལ་ཆེན་རབ་རྫོགས་པར། །ཕྱི་ནང་འཁྲུལ་པའི་བློ་ཟད་དེ། །རང་བྱུང་བཅུད་དུ་རབ་སྨིན་པས། །འབྲས་བུ་རྩོལ་མེད་གཞི་ལ་ཕེབས། །འདི་ཀུན་འབྲས་བུའི་<milestone unit="line" n="427.5"/>རྒྱལ་པོ་ཡིན། །རེ་དོགས་མེད་པའི་རྩལ་ཆེན་གྱིས། །མཐའ་བྲལ་དབྱིངས་ལ་ཀུན་སྤྱོད་སྐྱོང་། །བྱ་བ་བྱས་ཤིང་བྱེད་པ་བྱས། །བྱ་རྩོལ་སྣང་བའི་ཆོས་ལ་འདས། །སྣང་སྲིད་འཁོར་འདས་མ་ལུས་པ། །སྐད་ཅིག་རང་<milestone unit="line" n="427.6"/>བྱུང་དབྱིངས་སུ་རྫོགས། །དེ་ལས་སྣང་སྟོང་ཡེ་ཤེས་ཀྱི། །རྩལ་ཆེན་འབར་བ་སྣ་ཚོགས་ཀྱི། །ཉིད་ལས་རང་བྱུང་སྣང་བ་སྟེ། །འཁོར་དང་འདས་པའི་སྤྱི་མེས་ཡིན། །དེ་ལས་རྣམ་པར་རོལ་པ་ཡིས། །གཞི་སྣང་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="page" n="428"/><milestone unit="line" n="428.1"/>གཡོས་མ་གཡོས། །བྱད་དང་མེ་ལོང་རྟེན་འབྲེལ་ཡིན། །རྒྱུ་དང་རྐྱེན་ལས་མ་གཡོས་པའོ། །གཡོ་བ་མེད་ལས་གཡོས་པ་དང་། །མེད་ལས་ང་ཡིར་འཛིན་སྣང་བ། །ལུགས་འབྱུང་དང་ནི་ལུགས་བཟློག་སྟེ། །མདུང་<milestone unit="line" n="428.2"/>ཁྱིམ་བར་སྣང་འཇའ་རིས་བཞིན། །ཆོ་འཕྲུལ་རྣམ་པར་དེ་འཕྲུལ་པས། །ལ་ལ་འཁོར་ལོའི་རྩིབས་ལ་བསྐྱོན། །མ་རིག་ལ་སོགས་འཐིབས་པོས་ནོན། །ལ་ལ་ཡེ་ཤེས་རང་རྩལ་རྫོགས། །མཁྱེན་དང་བརྩེ་བའི་བདག་<milestone unit="line" n="428.3"/>ཉིད་ཅན། །ལ་ལ་གཞི་ལས་གཡོས་མེད་པར། །བཟང་དང་ངན་སོགས་རྩལ་མ་འཕྲོས། །བག་ལ་ཉལ་དུ་གནས་པའོ། །དེ་དང་དེ་ཡི་གནས་དཔྱད་དེ། །སྐྱེ་འབྲི་ལ་སོགས་ཡང་དག་ཤེས། །དགོངས་དང་ཡང་དག་<milestone unit="line" n="428.4"/>དགོངས་པ་དང་། །གཉེན་དང་ལྡེམ་དང་དྲང་པོ་དང་། །དགོངས་པའི་ཆོ་འཕྲུལ་ཡང་དག་ལས། །འདུ་དང་འཕྲོ་བའི་ཆོས་རྣམས་ཀྱི། །གཏང་གཞག་མེད་ལ་དེ་བཞིན་སྤྱོད། །བླ་མའི་གསང་རྒྱུད་བཀའི་བང་མཛོད་<milestone unit="line" n="428.5"/>ལས། གྲོལ་ལམ་རྫོགས་རིམ་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།ཡང་གསང་ཟུང་འཇུག་སྟོན་པ་ཡིས། །ཟུང་དུ་འཇུག་པའི་ཆོས་རྣམས་ཀུན། །ཟུང་དུ་འཇུག་པའི་འཁོར་རྣམས་ལ། །ཟུང་དུ་འཇུག་ཕྱིར་ཡང་དག་<milestone unit="line" n="428.6"/>བསྟན། །འཁོར་དང་འདས་པའི་ཆོས་རྣམས་ཀུན། །སྤྱི་དང་བྱེ་བྲག་ཁྱད་པར་ཡང་། །ཟུང་དུ་འཇུགཔཆེནཔོསྟེ། །སྣང་བ་མ་འགགས་བསྐྱེད་པ་དང་། །སྟོང་པ་མཐའ་བྲལ་རྫོགས་པ་ཡང་། །གཉིས་མེད་ཆེན་པོར<milestone unit="page" n="429"/><milestone unit="line" n="429.1"/>༄༅། །ཟུང་དུ་འཇུག །མ་བྱས་རང་བྱུང་ཆོས་རྣམས་དང་། །རྩོལ་བྱས་བྱུང་བའི་ཆོས་རྣམས་ཀྱང་། །འགག་མེད་ཟུང་དུ་འཇུག་པའོ། །རྒྱུ་ལས་བྱུང་བའི་ཆོས་རྣམས་དང་། །རྐྱེན་གྱིས་བསྒྱུར་བའི་ཆོས་རྣམས་<milestone unit="line" n="429.2"/>ཀྱང་། །གཉིས་མེད་ཟུང་དུ་འཇུག་པ་སྟེ། །མདོར་ན་གཉིས་དང་གཉིས་ཆོས་ཀུན། །གཉིས་མེད་སྤྲོས་བྲལ་ཟུང་འཇུག་ཆོས། །དེ་ཕྱིར་བདེ་དང་སྟོང་པའི་ཆོས། །ཟག་མེད་ཀློང་དུ་ཟུང་ཆུད་པས། །ཐབས་ཀྱི་དཔའ་བོ་<milestone unit="line" n="429.3"/>སྟོབས་ལྡན་དང་། ཁྲེས་རབ་དཔའ་མོ་སྟོབས་བྲལ་བ། །ལྷན་ཅིག་གནས་པའི་ཆོ་འཕྲུལ་གྱིས། །སྣང་སྟོང་ཡེ་ཤེས་ཉིད་སྣང་བ། །འཁྲུལ་འཁོར་བ་ཡི་རྣམ་འཕྲུལ་གྱིས། །འཁོར་འདས་ཡོངས་གྲུབ་ཡེ་རྫོགས་<milestone unit="line" n="429.4"/>དཔལ། །རྣལ་འབྱོར་རྒྱལ་པོ་རྣམས་ཀྱིས་བལྷ། ཁྱིམ་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་ལ། །ཡིད་བཞིན་ནོར་མཆོག་རབ་སྣང་བ། །རྒྱུ་བྱེད་བདག་པོའི་ཆོ་འཕྲུལ་དང་། །འགྲོ་དང་འོང་དང་གནས་པའི་སྟོབས། །ཉི་མ་ཟླ་བ་སྒྲ་<milestone unit="line" n="429.5"/>གཅན་འཛིན། །གླིང་བུའི་སྒྲ་ལས་དྲངས་ནས་ནི། །སྟེང་དང་འོག་ཏུ་རྣམ་པར་བཅིང་། །འཕྲོ་བ་དགག་ཅིང་གནས་པ་སྤྱོད། །རྣམ་པར་རྒྱུ་དང་རྒྱུ་བ་ནི། །དགག་དང་མི་དགག་བླང་དོར་མེད། །དེ་དག་ཡིད་ཀྱི་སྐྱེས་<milestone unit="line" n="429.6"/>བུས་བསད། །ཉི་མ་དག་ཏུ་ཡང་དག་ལྡན། །ཟླ་བ་དག་ཏུ་ཡང་དག་སྣང་། །ཟླ་བ་དབྱིངས་སུ་བསྐྱོད་དེ་བཅིང་། །ཉི་མ་འོག་ཏུ་གནས་པ་སྤར། །འབར་དང་འཛག་པའི་ཆོ་འཕྲུལ་ཀུན། །སྲོག་གི་གནས་སུ་ཡང་དག་<milestone unit="page" n="430"/><milestone unit="line" n="430.1"/>སྦ། །ཀུན་ལམ་རྩལ་གྱི་འཕྲོ་བ་ནི། །བསྐྱེད་པའི་ཆ་དང་ཡང་དག་ལྡན། །འདུ་བར་བྱེད་པ་རྫོགས་པའི་དོན། །མཉམ་གནས་ཟུང་དུ་འཇུག་པ་སྟེ། །གཞི་ལས་འཕགས་ཤིང་ལམ་དུ་གནས། །འབྲས་བུ་དབྱིངས་སུ་ཕྱིན་<milestone unit="line" n="430.2"/>པ་ཡི ཟིལ་ཟེརབསཀྱངཔ་ཆར་གྱི་རྒྱུན་འབབས་པས། །དབང་དང་དབང་ཡུལ་ཡོངས་ལ་ཁྱབ། །དབང་ལ་ཁྱབ་པས་རྣམ་པར་གསལ། །དབང་ཡུལ་ལ་ཁྱབ་ཆོ་འཕྲུལ་སྣང་། །དེ་ཀུན་སྒྱུ་མའི་ཞིང་ཁམས་ཏེ། །དག་པ་<milestone unit="line" n="430.3"/>གསུམ་གྱི་རྩལ་འཕར་བས། །མ་དག་ཆོ་འཕྲུལ་ཐབས་ཀྱིས་གནོན། །རང་ལས་ཤར་བའི་རང་རྩལ་གྱིས། །རང་བྱུང་ཆེན་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་བཀྲ། ཁུ་ལས་བྱུང་བའི་དངོས་པོ་ནི། །ཡེ་ཤེས་རོལ་པའི་རྩལ་ཆེན་<milestone unit="line" n="430.4"/>འབར། །འོད་ཀྱིས་སྣང་མུན་མ་ལུས་པ། །བསལ་ནས་རྣམ་པར་རབ་ཏུ་བཀྲ། །མཐའ་ཡས་གདལ་བའི་རྩལ་ལས་ཀྱང་། །གླང་ཆེན་སྟོབས་ལ་སེརྙེའི་རྩལ། །ཉ་ལྟར་འཕྱོ་དང་གློག་ལྟར་འ་ག །གནམ་ལྕགས་ཐོག་<milestone unit="line" n="430.5"/>ཆེན་འབར་བའི་ཤུགས། །ལོ་བརྒྱད་བྱིས་པའི་ངང་ཚུལ་ཅན། །ཕྱི་ནང་གསང་བའི་དེ་ཉིད་ཤེས། །སྲིད་པ་ཐ་མའི་ལུས་གྱུར་པས། །ཐུན་མོང་མཐོང་སྣང་སྣ་ཚོགས་སྣང་། ཁྱད་པར་ཡེ་ཤེས་མིག་ཅན་ལ། །རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="430.6"/>བཀྲ་བའི་གཟུགས་སྣང་བ། །མཚན་དང་དཔེ་བྱད་ཡང་དག་ལྡན། །སྐུ་གསུམ་ཉིད་ལས་མ་གཡོས་པས། །ཟུང་འཇུག་རྩལ་དུ་ཤར་བའོ། །གཡོ་དང་འགུལ་དང་ལྡེག་པ་དང་། །འོད་ཀྱི་དྲ་བས་ཁེངས་པ་<milestone unit="page" n="431"/><milestone unit="line" n="431.1"/>༄༅། །དང་། །ལྷ་དང་མི་དང་ལྷ་མ་ཡིན། །དྲི་ཟར་བཅས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱང་། །དགའ་ཞིང་མགུ་ནས་མངོན་པར་བསྟོད། །བླ་མའི་གསང་རྒྱུད་བཀའི་བང་མཛོད་ལས། གྲོལ་ལམ་བསྐྱེད་རྫོགས་ཟུང་འཇུག་གི་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>