<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0890-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--snying zor nag po'i rgyud/-->སྙིང་ཟོར་ནག་པོའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0890-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=665.2; end=678.1--><milestone unit="line" n="665.2"/>ཅན་གསང་བའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ་རྫོགས་སོ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཙིལྟི་ཐུན་ཀྭ་ལ་ནཱ་མ་ཏནྟྲ། བོད་སྐད་དུ། སྙིང་ཟོར་ནག་པོའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ། དཔལ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ལ། །སྒོ་<milestone unit="line" n="665.3"/>གསུམ་ཀུན་ནས་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་ཐོས་པ་དུས་གཅིག་ན། ཁྲོ་བདག་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ལ། །ཐམས་ཅད་འདུས་པའི་མ་མོས་བསྐོར། །ཀུན་གྱིས་བདག་ཉིད་ཁྲོ་མོའི་རྒྱལ། །བལ་མོ་ནག་མ་ཀུན་དུག་མ། །དེ་ཉིད་<milestone unit="line" n="665.4"/>གནད་ལ་བོར་བས་ཀྱང་། །ཐམས་ཅད་འདུས་པའི་དངོས་གྲུབ་ཐོབ། །དེ་ཉིད་གནད་ལ་འབབ་པའི་ཕྱིར། །དངོས་གྲུབ་འདོད་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །བསྟབ་དང་ས་གཞི་གཟུང་བར་བྱ། །བྲག་དམར་ཆོལ་བཟང་འདྲ་<milestone unit="line" n="665.5"/>བ་འམ། །སྲིན་མོའི་རལ་པ་འདྲ་བའམ། ། ཡང་ན་མི་རོ་གསར་རྙིང་ས། །ཡང་ན་ཉམས་དགའ་ཉིད་དུ་གཟུང་། །ནམ་མཁའ་གྲུ་གསུམ་ཟླ་གམ་འདྲ། །དེ་དང་མཐུན་པའི་གནས་ཉིད་དུ། །བསྒྲུབ་པ་པོས་ནི་ས་གཞི་<milestone unit="line" n="665.6"/>གཟུང་། །དེ་ནས་དཀྱིལ་འཁོར་བཤད་པར་བྱའོ། །ཟུར་བཞིར་ཐོད་པ་བཞི་གཞག་སྟེ། ། ནང་དུ་དྲག་ཡིག་ཁྲག་གིས་བྲི། །ཐོད་པ་བཞི་ལ་ཤེས་པར་བྱ། །རྣམ་ཤེས་ཚངས་པའི་ལིང་ག་བཞི། །སོ་སོར་བཞི་ལ་ཤེས་<milestone unit="page" n="666"/><milestone unit="line" n="666.1"/>པར་བྱ། །དྲག་དང་དྲི་སྤེལ་སྙིང་ཁར་བྲི། །ཚད་ནི་མདའ་གང་གྲུ་བཞིའོ། །རི་བར་བཞིན་དུ་བརྩིག་པར་བྱ། །རྨེ་ཁྲག་གསུམ་གྱིས་ཆག་ཆག་གདབ། །ཏྲག་རག་ཤ་ཛ་ལ་མཎྜལ་ལ་ས་མ་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཅེས་པས་ཆག་ཆག་<milestone unit="line" n="666.2"/>གདབ་པར་བྱ། །དེ་ནས་ཐིག་དབང་དཀྱིལ་འཁོར་བྲི། །ཏྲཀ་རསྒ་ས་མ་ཡ་ཏིཛི་ལྷན། །ཞེས་པ་ཡིས་ནི་ཐིག་གདབ་བོ། །དབུས་སུ་མཐིང་ནག་གྲུ་གསུམ་སུམ་བརྩིགས་དགོད། །ཟླ་ཁམ་དམར་པོ་མུ་ཁྱུད་བསྐོར། །ཐོད་<milestone unit="line" n="666.3"/>པའི་ར་བར་ཤེས་པར་བྱ། །གྲུ་ཆད་ལྗང་ཁུ་སྒོ་གནམ་ལྕགས། །ཇི་ལྟར་མཛེས་པ་བྲི་བར་བྱ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྙིང་ཟོར་ནག་པོའི་རྒྱུད་ལས། སྐབས་ཏེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་རྫས་བསག་པ་དང་ཡི་གེ་སྔགས་<milestone unit="line" n="666.4"/>ཀྱི་གྲངས་བསྟན་པ་འདི་གསུངས་སོ། །རྣེལ་གྲིའི་ཐོད་པར་མངལ་ཁྲག་དང་། །གཏོར་མ་སྣོད་དང་མཆོད་རྫས་བཤམ། །དེ་ནས་བདག་པོ་བསྐྱེད་པ་དང་། །བདག་པོ་བསྐྱེད་པའི་ཐུགས་ཁ་ནས། །རྒྱུ་ཡི་ཡི་གེ་ཏྲག་ཕྱུང་<milestone unit="line" n="666.5"/>སྟེ། །དབུས་ཀྱི་མཐིང་ནག་གྲུ་གསུམ་ལ། །ཞིང་ཆེན་བདལ་ལ་གསལ་བར་སྐྱེད། །མ་མ་ཏྲག་རག་ཤ་ས་མ་ཡ་ཧཱུཾ༷། ཞེས་བསྐྱེད་པར་བྱ། དེ་ནས་བལ་མོ་ཀུན་དུག་མ། །སྐུ་མདོག་མཐིང་ནག་འབར་བ་ལ། །ཕྱག་<milestone unit="line" n="666.6"/>གཡས་ཞེ་སྡང་ཙིསྟ་བསྣམས། །གཡོན་ན་སྤྱང་མོ་དགུ་འབུམ་བསྣམས། །དུར་ཁྲོད་རྒྱན་ཆ་མང་པོ་ཀླུབས། །རྔམས་པའི་ཚུལ་གྱིས་མཆེ་བ་གཙིགས། །དེ་ལྟར་བལ་མོ་བསྐྱེད་པར་བྱ། །དེ་ནི་བསྙེན་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="page" n="667"/><milestone unit="line" n="667.1"/>༄༅། །རོ། །བསྒྲུབ་པའི་དུས་སུ་འདི་ལྟར་བྱ། །གྲུ་གསུམ་མཐིང་ནག་བརྩིག་པར་བྱ། །པདྨའི་རག་ཏས་ཁ་བྱུགས་ལ། །ནང་དུ་སོལ་ཆེན་གཏང་བར་བྱ། །ཕུར་རྩང་རྩ་གཅིག་ཁ་ལ་བསྐོར། །དེ་ནས་འཁར་བ་<milestone unit="line" n="667.2"/>དཀར་པོ་ལ། །བལ་མོ་ནག་མོས་དབང་བསྐུར་ཏེ། །གྲུ་གསུམ་ལིང་ག་སྙིང་དང་ལྟེ་བར་དགོད། །ཅེས་དབང་བསྐུར་འདི་གསུངས་སོ། །་ག་རག་ཤ་ཙིསྟ་མྱོག་མྱོག་ཐུམ་རིལ་རྦད། །ཨེ་ཧེ་དཀར་ལྡོན་སྙོག་ཙིསྟ་<milestone unit="line" n="667.3"/>རྦད། ཐུམས་རྦད། མུག་ཐིབས་སེངས་ཁ་ཤར་ཕྱུང་། ལུབས་འུབྲས་སོད་སོད་ཆེ་གེ་མོ་མྱ་ར་ཡ། ཞེས་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་བཟླས་ཏེ། ཡི་གེ་སུམ་ཅུ་པ་འདིས་དབང་བསྐུར་བར་བྱའོ། །དེ་ནས་འཕྲིན་ལས་འགལ་བའི་སྒོ་<milestone unit="line" n="667.4"/>ནས་སྤྱན་དྲང་པར་བྱའོ། །ཧཱུཾ༷། ཤར་ཕྱོགས་གྲུ་གསུམ་ཤེལ་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །བལ་མོ་ནཱ་ར་ཡ། བལ་མོ་དཀར་གསལ་བྱེ་བ་འབུམ་གྱིས་བསྐོར། །ཞི་བའི་ཐུགས་ཀྱིས་དགྲ་བགེགས་འདུལ་མཛད་ཅིང་། །མཐིང་<milestone unit="line" n="667.5"/>ནག་གྲུ་གསུམ་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །དམ་ཉམས་བསྣོལ་བའི་གདན་ལ་བཞུགས་སུ་གསོལ། །རྣལ་འབྱོར་བདག་ལ་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །ཧཱུཾ༷། ལྷོ་ཕྱོགས་སེར་ནག་གྲུ་གསུམ་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="667.6"/>ནས། །བལ་མོ་ཀུན་ཏུ་རྔམ་ཆེན་གཏུམ་པའི་སྐུ། །སེར་མོ་གཡང་གཞི་སོལ་བའི་རལ་པ་ཅན། །སེར་ནག་བལ་མོ་འབུམ་གྱི་ཚོགས་ཀྱིས་བསྐོར། །རྒྱས་པའི་འཕྲིན་ལས་མཐར་ཕྱིན་འགྲོ་དོན་མཛད། །མཐིང་ནག་གྲུ་<milestone unit="page" n="668"/><milestone unit="line" n="668.1"/>གསུམ་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །དགྲ་བགེགས་བསྣོལ་བའི་གདན་ལ་བཞུགས་སུ་གསོལ། །རྣལ་འབྱོར་བདག་ལ་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །ཧཱུཾ༷། ནུབ་ཕྱོགས་དམར་ནག་གྲུ་གསུམ་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །དམར་མོ་མི་<milestone unit="line" n="668.2"/>བཟད་འབར་བའི་རལ་པ་ཅན། །བལ་མོ་དམར་མོ་བྱེ་བར་བཅས། །དབང་དང་བྱིན་རླབས་ཤིན་ཏུ་རྫོགས་མཛད་མ། །མཐིང་ནག་གྲུ་གསུམ་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་འདིར། །དགྲ་བགེགས་བསྣོལ་བའི་གདན་ལ་<milestone unit="line" n="668.3"/>བཞུགས་སུ་གསོལ། །རྣལ་འབྱོར་བདག་ལ་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །ཧཱུཾ༷། བྱང་ཕྱོགས་ལྗང་ནག་གྲུ་གསུམ་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །བལ་མོ་ལྗང་ནག་ཁྲོ་གཉེར་ཅན། །བལ་མོ་ནག་མོ་འབུམ་གྱིས་བསྐོར། །དྲག་<milestone unit="line" n="668.4"/>པོའི་འཕྲིན་ལས་དོན་ལ་བརྩོན་འགྲུས་ཆེ།༷།མཐིང་ནག་གྲུ་ གསུམ་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་འདིར། །དགྲ་བགེགས་བསྣོལ་བའི་གདན་ལ་བཞུགས་སུ་གསོལ། །རྣལ་འབྱོར་བདག་ལ་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །ཏྲག་ར༷་<milestone unit="line" n="668.5"/>་ག་ནི་སུ། ་ག་ཁ༷་་ག་ཡ༷། ས་མ་ཡ་སྒག་སྟོ། ཞེས་བཞུགས་སུ་གསོལ་ལོ། །བསྟོད་པ་བྱའོ། །ཧཱུཾ༷། མཐིང་ནག་གྲུ་གསུམ་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། ཁྲོ་མོ་ཟ་བྱེད་འཇིགས་པའི་སྐུ་བྱུང་བ། །བལ་མོ་ཀུན་ཏུ་རྔམ་<milestone unit="line" n="668.6"/>ཆེན་ཧ་ལའི་སྐུ། །མཐིང་ནག་མི་བསྲུན་འཇིགས་པའི་འོད་ཟེར་འཕྲོས། །རལ་པ་སྤྲིན་དམར་ནམ་མཁའ་ཡོངས་སུ་ཁེངས། །ཟ་བྱེད་དབུ་ཡིས་དུག་ལྔ་ཞེ་ལ་གནོན། །སྙན་ནས་འབྲུག་སྒྲོགས་ཤངས་ནས་བུ་ཡུག་སེར་<milestone unit="page" n="669"/><milestone unit="line" n="669.1"/>༄༅། །ཆེན་འབེབས། །སྤྱན་ནས་མེ་འབར་བདུད་བཞི་ཐལ་བར་བསྲེག །ཤངས་ནས་ཧཱུཾ༷་གིས་དབུགས་སམ་འཇིག་རྟེནའགེངས། ། ཞལ་ནས་ཁྲག་རིམས་འཇིག་རྟེན་ཡམས་ནད་གཏོང་། །གདུག་པའི་མཆེ་<milestone unit="line" n="669.2"/>བས་ཟ་བྱེད་སྟོང་ཁམས་སྒྲོལ། །ཕྱག་གཡས་སྙིང་འབྱིན་ཙིརྟི་དགུ་བརྒྱ་བསྣམས། །གཡོན་ན་ཕོ་ཉ་སྤྱང་མོ་དགུ་འབུམ་འགྱེད། །བལ་མོའི་ཕུ་དུད་འཇིག་རྟེན་ཕུར་པར་བྱེད། །འཁར་བ་བརྡབས་པས་སྲིད་གསུམ་<milestone unit="line" n="669.3"/>དབང་དུ་སྡུད། །སེང་ལྡེང་ཕུར་བུས་སྐྱེ་ཤི་རྩད་ནས་གཅོད། །སྦྲུལ་ནག་སྟོང་གིས་ཐོད་དང་ཡན་ལག་བརྒྱན། །ཞིང་ཆེན་གཡང་གཞིས་མ་སོད་ལས་ལ་འཛུད། ། སྟག་གི་ཤམ་ཐབས་སྲིད་གསུམ་གནད་ལ་<milestone unit="line" n="669.4"/>འཁོར། །འཕྲིན་ལས་ཐལ་ཆེན་ཁྲག་དང་ཞག་གི་རིས། །ཞབས་ཀྱིས་བརྐྱང་བརྐུམ་དམ་ཉམས་སྙིང་སྟེང་གཟིར། །ཐམས་ཅད་དབང་སྡུད་བལ་མོ་ཀུན་དུག་མ། །སྟོབས་ལྡན་ནག་པོའི་སྐུ་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །ཅེས་<milestone unit="line" n="669.5"/>བསྟོད་ལ་ཡི་གེ་སུམ་ཅུ་པ་འདིས་བསྙེན་པ་འབུལ་ལོ། །མ་མ་སྒག་ར་ཤ་ཁ་མུན་ཏྲ། ས་མ་ཡ་བལ་དུག་ཀུན་དུག །ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་ཏིག་ཏ་ཙགྲོ་དྷ་མ་ཛ་སྨྱོ་སྨྱོ། སྙིང་གཟེར་ནག་པོའི་རྒྱུད་ལས། ། བསྙེན་པ་སྔགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="669.6"/>གྲངས་དང་རྫས་བསྟན་པའི་སྐབས་ཏེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ བསྒྲུབ་པའི་སྔགས་བསྟན་པ་དང་། རྦད་ཅིང་དབང་བསྐུར་བ་འདི་གསུངས་སོ། །དེ་ལྟར་བསྙེན་པ་རྫོགས་པ་དང་། ཡི་གེ་བཅུ་བདུན་པ་འདི་<milestone unit="page" n="670"/><milestone unit="line" n="670.1"/>གསུངས་སོ། །ཏྲག་རསྒ་ཁ་མུན་ཏྲ། ། ཏྲག་རག་ཤ་སྙིང་ཁ་རག་མོ་དུན་སྨྱོ་ཛ། འདི་རྦད་དོ། །་ག་རག་ཤ་སྙིང་བ༷་རིལ། །སྙིང་ཁ་རག་ཏིཁྱི་རྦད། ཙག་ལེ་མེ། སྲོག་ཐུམ་རྦད། སྲོག་བ༷་རིལ། ཅེས་བསྐུལ་བར་<milestone unit="line" n="670.2"/>བྱའོ། །ཧཱུཾ༷། དུག་ལྔ་དབང་སྡུད་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །བན་མོ་ནག་མོ་ཀུན་དུག་མ། །སྐུ་ནི་མཐིང་ནག་དུ་སྦུབ་ཅན། །དབུ་ནི་ཞེ་སྡང་ཐོར་ཚུགས་ཅན། །ཞེ་སྡང་འབར་བས་རྡུལ་དུ་ལྷོག །མཐིང་ནག་དུག་གིས་མྱོས་ཏེ་<milestone unit="line" n="670.3"/>གསད། །ཕྱག་གཡས་ཞེ་སྡང་ཙིསྟ་བསྣམས། །དགྲ་སྙིང་དམར་པོ་ཚལ་པར་འགེམས། །དགྲ་སྙིང་དམར་དབྱུང་དུས་ལ་བབ། །གཡོན་ན་ཞེ་སྡང་སྤྱང་མོ་འགྱེད། །དགྲ་བོའི་གནས་སུ་མྱུར་དུ་རྒྱུག །འཇིགས་བྱེད་ཆེན་<milestone unit="line" n="670.4"/>པོའི་ཕོ་ཉ་འགྱེད། །སྲོག་གི་རྩ་བ་ཆོད་ལ་ཤོག །སྙིང་གི་རྒྱུད་མ་ཆོད་ལ་ཤོག །འགོ་བའི་ལྷ་ལྔ་དབང་དུ་བསྡུས། ། མངོན་སྤྱོད་དྲག་པོ་དབང་དུ་བསྡུས། །ཞལ་དུ་ཁྲག་དམར་ཆེན་པོ་གསོལ། །རག་ཏ་དམར་པོ་འཐུང་<milestone unit="line" n="670.5"/>ལ་ཤོག ཁྲག་འཐུང་ཆེན་མོ་ད་ཚུར་སྤྱོན། །དམར་འབྱིན་ཆེན་མོའི་དུས་ལ་བབ། །གདུག་པའི་མཆེ་བས་ཟ་བྱེད་སྟོང་ཁམས་སྒྲོལ། །ཀླད་པ་རྒྱས་ཀྱི་སྒོ་ཕྱེ་ལ། །ཀླད་ཟན་ཆེན་མོ་ད་ཚུར་སྤྱོན། །དབུ་ཟ་ཆེན་མོ་རལ་པ་<milestone unit="line" n="670.6"/>ཅན། །ཀླད་བདག་ཆེན་མོའི་དུས་ལ་བབ། །འཇིགས་པའི་རྒྱན་ཆ་མང་པོས་བརྒྱན། །སྦྲུལ་ནག་སྟོང་གིས་འཆིང་ཞིང་སྡོམ། །མི་ལྤགས་གཡང་གཞི་ཕྱིར་བདུད། །མ་ཆེན་སྟོང་ནི་ལས་ལ་འཛུད། །འཕྲ་མེན་མཁའ་<milestone unit="page" n="671"/><milestone unit="line" n="671.1"/>༄༅། །འགྲོ་དབང་དུ་སྡུད། །འཕྲིན་ལས་མཁའ་འགྲོ་འཕོ་ཉ་སྟོང་། །བདུད་དང་སྲིན་པོ་དབང་དུ་སྡུད། །འབྱུང་པོའི་ཕོ་ཉ་དབང་དུ་སྡུད། །ཕུང་བྱེད་ཆེན་མོའི་དུས་ལ་བབ། །ཞེ་སྡང་ཞབས་ཀྱིས་ཕྱོགས་བཅུར་<milestone unit="line" n="671.2"/>རྒྱུག །སྲིད་པ་གསུམ་ཀ་དབང་དུ་སྡུད། །འཇིག་རྟེན་གསུམ་དུ་རིམས་ནད་གཏོང་། །བུད་མེད་ནག་མོ་འབུམ་གྱིས་བསྐོར། །ཀུན་དུག་ཁྲག་སྒྱུག་དུས་ལ་བབ། །ཅེས་རྦད་དོ། །སྙིང་ཟོར་ནག་པོའི་རྒྱུད་ལས། བསྒྲུབ་<milestone unit="line" n="671.3"/>པའི་སྐབས་ཏེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཐུགས་དམ་བསྐང་ཞིང་གྲུབ་མ་གྲུབ་ཀྱི་མཚན་མ་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བ་འདི་གསུངས་སོ། །རྨ་བྱའི་རྒྱལ་མཚན་རུ་དར་དང་། །རྣེལ་གྲིར་ཤི་བའི་སྙིང་ཆེན་དང་། །སྣ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="671.4"/>སྨན་དང་གོ་རུ་ཙ་ན་མཆོག །སྣ་ཚོགས་དར་དང་མེ་ལོང་དང་། ཁེང་ཀུན་ལ་སོགས་སྨན་རྣམས་དང་། །སྣ་ཚོགས་ཤ་ཡི་གཏོར་མས་བསྐང་། ཁུབ་པའི་རྟགས་རྣམས་བཤད་པ་ནི། །བུད་མེད་བྱུང་ན་དངོས་གྲུབ་<milestone unit="line" n="671.5"/>འཕེལ། ཁྱོ་གར་བྱུང་ན་དགྲ་ལ་མྱུར། །བཙུན་པར་བྱུང་ན་འཁོར་ལ་གཟན། །བྱ་ནག་བྱུང་ན་ཐུགས་དམ་བསྐང་། ཁྱི་རུ་བྱུང་ན་དམ་ཚིག་ཉམས། །ཕྱི་བཤགས་ནང་བཤགས་ཁྲུས་ཀྱི་ཆོ་ག་བྱ། །མོ་ཉིད་བསྟོད།<milestone unit="line" n="671.6"/>གཟུངས་སྔགས་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་བཟླས། །གཙོ་མཆོག་ཡིན་པར་ཉམས་སུ་བླངས། །མོན་མོར་བྱུང་ན་མོ་ཉིད་མངོན། །བསྒྲུབ་མཆོག་དམ་ཚིག་གཙང་བ་ཡིན། ཁྱུ་མཆོག་ཅན་གྱིས་དབང་སྐུར་ཏེ། །དངོས་གྲུབ་ཆེན་པོ་<milestone unit="page" n="672"/><milestone unit="line" n="672.1"/>སྩོལ་བར་བསྐུལ། །དེ་ནས་དགྲ་རྟགས་བཤད་པར་བྱ། །གཡག་ཏུ་བྱུང་ན་འབྲིང་པོར་འོང་། །བ་ལང་བྱུང་ན་དེ་བས་མྱུར། །རི་དགས་བྱུང་ན་དེ་བས་མྱུར། །དངོས་སུ་བྱུང་ན་དེ་བས་མྱུར། །ཙ་ར་ཇག་ཀུན་བྱེད་ན་<milestone unit="line" n="672.2"/>བཟང་། །འཐབས་ཏེ་མཚོན་བཏབ་བརྒྱབ་ན་བཟང་། ཁོ་རང་བཙོན་དུ་གཟུང་ན་བཟང་། །དམག་དཔུང་ཆེན་པོས་དྲང་ན་བཟང་། །མ་གྲུབ་རྟགས་རྣམས་བཤད་པ་ནི། །བཙུན་མོ་ལྟ་བུ་བྱུང་ན་ངན། །ཕར་ལ་ཕྱག་<milestone unit="line" n="672.3"/>འཚལ་ཤིན་དུ་ངན། །ལུག་དང་རྟ་རུ་བྱུང་བ་ན། །སྙིང་མི་དགའ་ཞིང་འགྲོ་སྙིང་འདོད། །འདི་ནི་རང་ལ་ཉམས་སུ་དགོས། །སེང་སེང་བྱེད་ལ་ཕྱལ་ཞིང་སྦྱིད། །གོས་དུ་མོས་པའི་རྫས་ཀྱིས་བསྐང་། །བྱིང་ཞིང་འཐིབས་<milestone unit="line" n="672.4"/>ན་གྲིབ་མས་ཕོག །ལྟོག་ལས་གཞན་གྱི་ཟས་འདོད་ན། །བྱ་ལུག་སྨུག་ནག་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །དེ་བས་ཁྱད་པར་དགྲ་རྟགས་ནི། །སྙིང་ཐུན་དུས་སུ་འདི་ལྟར་འབྱུང་། །སེམས་ཅན་ཙིསྟ་དངོས་སུ་འབྱུང་། །རོ་རུ་བྱུང་<milestone unit="line" n="672.5"/>ན་ཐེ་ཙོམ་མེད། །དངོས་སུ་བྱུང་ན་ཕུར་ཐུན་གདབ། །རོ་འམ་སྙིང་ལ་སྔགས་པ་བཞིན། །ཐོགས་པ་མེད་པར་མཚོན་གྱིས་གདབ། །ཐུན་སྣོད་འབྲུབ་ཁུང་གཉིས་སུ་འབྱུང་། །ཐུན་སྣ་དང་བཅས་འབྲུབ་ཁུང་ནང་དུ་<milestone unit="line" n="672.6"/>གནན། །ཙིཏི་བྱུང་ན་ཞལ་དུ་རྔུབ། །དེ་ལ་རྟགས་མེད་འགོར་གྱིས་ཆོས། །ཕུར་ཐུན་རྟགས་རྣམས་བསྟན་པ་ནི། །མཁར་བའི་རྩ་རུ་གཅན་གཟན་རྗེས། །བུ་ཆུང་རྗེས་སུ་འོང་བར་བཤད། །ཕུར་པས་གདབ་ཅིང་སྤྱིན་<milestone unit="page" n="673"/><milestone unit="line" n="673.1"/>༄༅། །སྲེག་བྱ། །རྗེས་སུ་བྱུང་ན་མ་མོ་ཉིད། །སྔགས་ཀྱིས་དབང་བསྐུར་ལས་ལ་རྦད། །སྤྱིན་སྲེན་ལས་ཀྱིས་ཁ་ཚར་ཏེ། །ལྟས་ངན་ཟེར་བ་དེ་བཞིན་ནོ། །སྙིང་ཟོར་ནག་པོའི་རྒྱུད་ལས། །མཚན་མ་རྟགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="673.2"/>སྐབས་ཏེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཐབས་འཕྲིན་ལས་ཀྱི་བསྒྲུབ་པ་སྙིང་ཐུན་གྱི་ཟོར་གྱི་ལེའུ་འདི་གསུངས་སོ། །ཤིན་ཏུ་རན་པའི་ཐོད་པ་ལ། །མ་དང་རུ་གཉིས་དགོད་པར་བྱ། ཁྲག་དང་སྙིང་སྣའི་ཕྱེ་མ་<milestone unit="line" n="673.3"/>བླུགས། །མཐིང་ནག་དར་གྱིས་དྲིལ་བར་བྱའོ། །བུད་མེད་མཚལ་ཆེན་རྨེ་ཡི་ཁྲག །བྱང་ཆུབ་སེམས་དང་སྦྱར་བར་བྱ། །དེ་བཞིན་གྲུ་གསུམ་བདུན་བྱས་ཏེ། །གཅིག་ཏུ་མེ་ལོང་གཞག་པར་བྱ། །གཅིག་ལ་སྐྱེར་<milestone unit="line" n="673.4"/>བའི་ཕུང་བུ་ལ། །ཐུན་གྱིས་མ་མོ་དབང་བསྐུར་རོ། ། གཅིག་ཏུ་དུག་ཤིང་སྤྱིན་སྲེག་བརྩིག །གཅིག་ཏུ་ཐུན་གྱི་ཕོ་བ་གཞག །གཅིག་ཏུ་སྔགས་ཀྱིས་དགུག་པར་བྱ། །གཅིག་ཏུ་ལྷ་དང་ཕྲལ་ཏེ་བསད། །གཅིག་ཏུ་དྲག་<milestone unit="line" n="673.5"/>པོ་རྫས་བཅུག་ལ། ཁ་བདུད་ཀླུ་ལ་གཏད་པར་བྱ། །ཞེས་ནས་དྲག་སྔགས་བདུན་པ་འདི་གསུངས་སོ། །ཏྲག་རསྒ་ཁ་མུན་ཏྲ་མ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧཱུཾ༷་སྨྱོ་ཧཱུཾ༷། ཏྲག་རསྒ་ཏིག་སྣ་ས་མ་ཡ་སྨྱོ། །ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་ར་སྙིང་ཁ་རག་བ༷་རིལ།<milestone unit="line" n="673.6"/>སྒག་རསྒ་བ་རི་ལ་སྨྱོ། ཨ་ཀ་ར་ནག་པོ་རསྣ་སྨྱོ། ཏྲག་རསྒ་སྙིང་སྨྱོ་ལིང་རྦུད། ཏྲག་རསྒ་སྙིང་རམ་རག་ཐུན་སྨྱོ། དེ་ནས་ལིང་ཁ་བཅའ་བའི་མན་ངག་འདི་གསུངས་སོ། །འཁོར་ལོ་བཞི་བཅས་དབུས་སུ་རླུད་། །དེ་<milestone unit="page" n="674"/><milestone unit="line" n="674.1"/>དབུས་རླུད་ལ་འཁོར་ལོ་བྲི། །སྒྲོམས་སུ་ཡ༷་ལ་གསང་བར་ར༷། །ལྟེ་བར་ཁ༷་ཡིན་སྙིང་ཁར་ནི། །དེ་བཞིན་འཁོར་ལོ་ཏྲག་བཞི་དགོད། །བདུན་བྱང་མིང་རུས་དྲག་སྔགས་བདུན། །གཡས་ནས་འཁོར་བར་ང་ཡིས་<milestone unit="line" n="674.2"/>བཤད། །དེ་ནས་འཕྲིན་ལས་མ་མོ་བཞི། །ལིང་ག་དྲེགས་པའི་ལུས་ལ་དགོད། །སྤྱི་བོར་དཀར་མོ་ཁྱུད་ཐོགས་ཏེ། །སྙིང་ཁར་ནག་པོ་མཆེ་བ་ཅན། །ལྟེ་བར་སེར་མོ་གཡང་གཞི་ཅན། །གསང་བར་དམར་ལྗང་འཁྲུག་<milestone unit="line" n="674.3"/>མོ་བསྐྱེད། །གོང་གི་ཚིགས་བཤད་བརྗོད་བྱ་ཞིང་། །བདག་ལ་དབང་བསྐུར་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །ཞེས་སྔགས་འདི་བདག་དང་གཉིས་མེད་བསྟིམ། །ཨོ་ཏྲག་རསྒ་རེའུ་ཏྲི་ས་མ་ཡ་ཏིཛི་ལྷན། ཞེས་གཉིས་སུ་མེད་པར་<milestone unit="line" n="674.4"/>བསྟིམ་མོ། །སྙིང་ཟོར་ནག་པོའི་རྒྱུད་ལས། དྲག་སྔགས་སྣ་ཚོགས་ཀྱི་སྐབས་ཏེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཕུར་ཐུན་ནག་པོའི་ངན་སྔགས་སྒྲོལ་གིང་བསྒྲུབ་པ་འདི་གསུངས་སོ། །ལྕགས་མ་སེང་ལྡེང་ཕུར་པ་ལ། །གཟི་<milestone unit="line" n="674.5"/>བྱིན་བསྐྱེད་པའི་དྲག་སྔགས་འདི། །ཏྲག་རསྒ་ཁ་ཐུན་ཏྲ་མུ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧཱུཾ༷་སྨྱོ་ཧཱུཾ༷། རག་མོ་ཏེ་ཀུན་ཙ་ཙ་ཁ་ལ་སྨྱོ། རུ་ལུ་རུ་ལུ་མ་ཏིང་སྨྱོ། རྣལ་མ་རྣལ་ཏེ་གསོད་ལ་རྔམ། གཤོལ་ལ་མེར་མེར། སྲིས་ལ་ཆུམས་ཆུམས། ཐུ་<milestone unit="line" n="674.6"/>བྱི་ཐུ་ལྕགས་ཀྱི་སྒྲ། ཨོ་གྲི་མ྅་ཡ་མ་རྭ་ཛ་ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་ཛ། ཞེས་བསྒྲུབ་བོ། །དར་མཐིང་ནག་གི་ཅོད་པན་གདགས། །འདིས་ཐུགས་དམ་གྱི་མ་མོ་དབང་བསྐུར་ཏེ། ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་བིག་ནན་བ༷་ཧཱུཾ༷། ཏྲག་ཏྲག་<milestone unit="page" n="675"/><milestone unit="line" n="675.1"/>༄༅། །གུར་ལན་སེར་སེར་ཏུག་ཏུག ཅེས་རྫས་ཀྱིས་དབང་བསྐུར། དེ་ནས་འདིས་གདབ་པར་བྱའོ། །ཙིསྟ་རྦད། ཕུག་ཡ་ཕུག མྱོགས་ཐུམས་བ༷་རིལ། ཞུད་ཞུང་ཆུམས་ཆུམས། སྒག་རསྒ་མུགས་ཐིབས། སུག་<milestone unit="line" n="675.2"/>ཁུག་སྟོམ། ཆོག་ནི་འགྱེད་ཁ་ལ་སྟ་རྦད། ཅེས་པའི་གླུད་བུ་ལ་བསྟེན་པར་བྱའོ། །སྙིང་ཟོར་ནག་པོའི་རྒྱུད་ལས། ཕུར་ཐུན་ནག་པོའི་ངན་སྔགས་སྒྲོལ་གིང་གི་སྐབས་ཏེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ལས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="675.3"/>མཇུག་བསྡུ་བ་ངན་སྔགས་གནན་པ་འདི་གསུངས་སོ། ཁེན་ཏུ་མཚན་ངན་ཐོད་པ་ལ། །དབུས་ལིང་ག་ཕྱོགས་བཞིར་ཏྲག །ར༷་ཡ༷་སུ་ཁ༷་མཚམས་བཞིར་དགོད། །མིང་རུས་དེར་བཀོད་དྲག་སྔགས་དུན། །ཚང་བར་དེ་<milestone unit="line" n="675.4"/>བཟླས་རྒྱུན་སྲང་གནན། ཁྱི་ནག་བྱ་ནག་པགས་པས་བརྡབ། འཕྲིན་ལས་མ་མོ་བོད་པར་བྱ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྙིང་ཟོར་ནག་པོའི་རྒྱུད་ལས། ངན་སྔགས་གནན་པའི་སྐབས་དེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཙིསྟ་<milestone unit="line" n="675.5"/>ཡང་སྙིང་རོ་ལངས་སྒྲོལ་བ་དངོས་གྲུབ་ཀྱི་ཁྱད་པར་གྱི་སྐབས་འདི་གསུངས་སོ། །ས་སྟེགས་གྲུ་བཞིར་རི་རབ་བརྩིགས། །དེ་ནས་བདག་ཉིད་ལྷ་མཆོག་ཏུ། །རྫོགས་པའི་ཚུལ་དུ་སྐུ་སྐྱེད་ལ། །དུར་ཁྲོད་གནས་ནས་རོ་<milestone unit="line" n="675.6"/>འཚལ་ལོ། ཁེ་ནས་ཞག་བདུན་ལོན་པ་ཡི། །བུད་མེད་མཛེས་མའི་རོ་འཆལ་ལོ། །དར་ཞིང་འཕེན་བའི་རོ་ལ་བསྒྲུབ། །དེ་ནས་རོ་ཉིད་རྐུ་བར་བྱ། །རྟེན་དང་བྲལ་བ་སྔོན་དུ་བྱ། །བདུད་རྩི་ལྔ་རྫས་རྣམས་ལ། །གུར་<milestone unit="page" n="676"/><milestone unit="line" n="676.1"/>ཀུམ་སྨན་དང་དྲི་ཆེན་སྤོས། །སྣ་ཚོགས་དྲི་ཡི་ཆུ་ཡིས་བཀྲུ། དེ་ལ་དཀྱིལ་འཁོར་བྲི་བར་བྱ། །སྙིང་ཁར་གྲུ་གསུམ་གྲུ་བཞིས་ནི། ཁེང་ཚ་ལྡོང་རོས་དག་གིས་བྲི། །དབུས་ཀྱི་ཕོ་བྲང་ཨེ་ལ་ནི། ཁྲེས་རབ་མཚལ་གྱིས་<milestone unit="line" n="676.2"/>་ག་བྲིའོ། །གྲོ་ག་ཤིང་ཤུན་དག་ལ་ནི། །དངོས་གྲུབ་ཅི་འདོད་དམར་བྱང་བྲི། །དེ་བཞིན་ཏྲག་གི་དབུས་སུ་གདགས། །ལྟེ་བར་ལས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་བྲི། །འཁོར་ལོ་བཞི་བྲིས་སྒག་བཞི་དང་། །ར༷་ཡ༷་སུ་ཁ༷་ཙ་ཀྲར་<milestone unit="line" n="676.3"/>བྲི། །འབྲུབ་ཁུང་དཀྱིལ་འཁོར་གསང་གནས་ཉིད། །ནགས་ཚལ་སྤུ་གྲི་གཏམས་པར་བསམ། །སྙིང་ཁར་རོ་བདག་མོན་མོ་སྟེ། །བར་དུ་སྲིད་པའི་རྒྱལ་མོ་བསམ། །མཁའ་ལ་བལ་མོ་ནག་མོ་བསྐྱེད། །རྒྱབ་ཏུ་གནོད་<milestone unit="line" n="676.4"/>སྤྱིན་འགྲམ་རིངས་གཉིས། །ར་དང་ཛ་ལས་བསྐྱེད་པར་བྱ། །གཞན་ཡང་ལུས་དང་རྣམས་ལ། །མོན་མོ་འབུམ་གྱིས་བསྐོར་བ་ཡིན། །ཐམས་ཅད་མ་ཡི་ས་བོན་དགོད། །དེ་ནས་དཀྱིལ་འཁོར་དར་གྱི་གུར་ཁང་<milestone unit="line" n="676.5"/>དབུབ། །བཅུ་གསུམ་བར་དུ་འགྲུབ་པར་བྱ། །སོ་སོའི་སྔགས་ཀྱིས་བར་གཅད། །ཙ་རེ་ཡ༷་གྱིས་སོ་སོར་གསུམ་སྔགས་བརྗོད། །རའུ་རེའུ་ས་དང་པོར་མཆོད། །གཉིས་པ་བོད་ཡིག་རྟགས་དང་སྦྱར། །གསུམ་པ་གསད་<milestone unit="line" n="676.6"/>ཡིད་རྟགས་དང་དུས། །ཇི་ལྟར་འདོད་པ་བྱ་བར་བཤད། །དེ་ནས་འཛུམ་བག་མདངས་སྐྱེ་ཞིང་། །མེ་སྟག་འོད་དང་འཇའ་ཚོན་འབྱུང་། ཁ་སྨྲ་བ་ནི་ཐུན་མོང་སྟེ། །སོ་སོའི་རྟགས་རྣམས་བཤད་པར་བྱ། །དེ་ནས་རོ་ཉིད་<milestone unit="page" n="677"/><milestone unit="line" n="677.1"/>༄༅། །བསྒྲལ་བར་བྱ། །དང་པོར་མཆན་ཁུང་གཡས་པ་ནས། །ཙིརྟི་རིན་ཆེན་འབྱུང་བར་བྱ། སོ་སོའི་དཀྱིལ་འཁོར་མ་སུབས་པས། ཁུན་ཆེན་བཤུས་ལ་ནང་ནས་མཉེ། །དེ་ནི་དངོས་གྲུབ་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="677.2"/>ཏེ། །རང་གི་སྙིང་དང་འདྲ་བ་མྲ ཁྲ་ཁྲག་དངོས་གྲུབ་བླང་བར་བྱ། །བྱ་དང་ཁྱི་ལ་བསྟན་མི་བྱ། །དབང་པོ་ལྔ་ནི་གཏོར་མའི་རྫས། །ཀླད་པ་རྐང་དང་ཚིལ་བུ་རྣམས། །མ་འདྲེས་ཏིལ་མར་སྦྱིན་སྲེག་བྱ། ཁྲ་ནི་དྲུང་<milestone unit="line" n="677.3"/>སྐེམས་པྱེ་མར་སྦྱར། །དུས་དྲུག་པ་ལ་མཆོད་པར་བྱ། །ལིང་ཀ་སྙིང་ནང་བཅུག་གྱུར་ན། །ནམས་ཀྱང་བདུན་ནམ་དགུ་ཉིད་ན། །གང་ཡང་རུང་སྟེ་སྒྲོལ་བར་འགྱུར། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྙིང་ཟོར་ནག་པོའི་རྒྱུད་ལས།<milestone unit="line" n="677.4"/>རོ་ལངས་སྒྲོལ་བྱེད་ཡང་སྙིང་གསང་བའི་སྐབས་ཏེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་སེར་བ་དང་ལྟས་ངན་དབབ་པ་འདི་གསུངས་སོ། །དེ་ཉིད་གསང་བའི་ཐོད་པ་ལས། །ལྟེ་བར་དཀྱིལ་འཁོར་བསྐྱེད་པར་བྱ། །སྒྲུབ་དང་<milestone unit="line" n="677.5"/>རྦད་གསད་དེ་ཉིད་དེ། །ལྟས་ངན་སེར་བ་དབབ་པའི་སྔགས། །སོ་སོར་ཕྱེ་སྟེ་བསྟན་པར་བྱའོ། ཁྲེའུ་རེའུ་ཤེའུ་རེལྭ ཏྲ་མ་རུ་ཤ་ཤ་ཛ་ཛ། མ་ལིང་ལིང་སྨྱོ་སྨྱོ། ཏྲི་བྱི་རི་ཤིག རག་ཤ་ཀྱེང་གེང་། ཨེ་ར་བྷ་རི། བཛྲ་བྷ་<milestone unit="line" n="677.6"/>ཤ་བ་ལ། ཏོ་རི་ཏ་ཤ་འདུས་འདུས་སྨྱོ། ཞེས་གསུངས་སོ། །སྙིང་ཟོར་ནག་པོའི་རྒྱུད་ལས། སེར་བ་དང་ལྟས་ངན་དབབ་པའི་སྐབས་ཏེ་དགུ་པའོ།། །།སྙིང་ཟོར་ནག་པོའི་རྒྱུད་རྫོགས་སོ།། །།དེ་ལྟར་བལ་མོའི་<milestone unit="page" n="678"/><milestone unit="line" n="678.1"/>རྒྱུན་སྔགས་འདི། །བུ་དང་རྒྱལ་པོ་མ་གཏོགས་པ། །གཞན་ལ་བྱིན་རི་ན་ར་སྐན། །མངའ་བདག་སྲས་ཀྱིས་བཙས་སུ་ཞོག །སོ་ཕག་ཤི་ཐ༷།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཤི་ཡ་མ༷་ཧ་ལྷུ་ཡ་སོ་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>