<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0188-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--thabs lam rim gyis ston pa sgyu 'phrul rgya mtsho/-->ཐབས་ལམ་རིམ་གྱིས་སྟོན་པ་སྒྱུ་འཕྲུལ་རྒྱ་མཚོ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0188-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=1.1; end=95.2--><milestone unit="page" n="2"/><milestone unit="line" n="2.1"/>༼པ༽།13་58།<milestone unit="line" n="2.2"/>ང་ནས་པར་དུ་བསྐྲུན།<milestone unit="page" n="2"/><milestone unit="line" n="2.1"/>༄༅། །དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བཤད་པའི་དུས་གཅིག་ན། །ཕྱོགས་བཅུ་དུས་བཞི་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །སངས་རྒྱས་དེ་བཞིན་གཤེགས་རང་<milestone unit="line" n="2.2"/>ཞིནསྙེང་་ང་ང་ཤེཚོམེང་་ང་་་ངཆེན་འི<milestone unit="line" n="2.3"/>བ ། །རྡུལ་ ད་འདུས་པའ་ང་བ་ན། །སྐུ་གསུང་ཡན་ཏན་ཕྲན་ལས་ཐུགས། །ཡ་ ས་རྒྱ་མ ་དཔག་ ད་ཀྱ། །ཡན་ཏན་རྫགས་པའ་ང་བར་གནས། །འག་མན་ ་པ ་གཞལ་<milestone unit="line" n="2.4"/>ངང་་ང་ཚདམེ་ཤེ་ངང་་ངམེང<milestone unit="line" n="2.5"/>ཡས་ཁང་། །རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱ་བྷ་གའ་གནས། །ཡན་ཏན་ཀུན་རྫགས་དགའ་བའ་ཀླང་། ། ་ ད་ཡ་ ས་ཆས་དབྱངས་ཀྱ། །ང་བས་ཀུན་ནས་འཁྱལ་བ་ལ། །ཚད་དཔག་ ད་པའ་<milestone unit="line" n="2.6"/>ཡོན་ཏན་རྒྱས། །རྣམ་ཐར་བཞི་ཡི་སྒོ་ཁྱུད་མཛེས། །འདོད་ཡོན་ལྔ་ཡི་ཕྲེང་བས་བརྒྱན། །རྣམ་ཐར་བརྒྱད་ཀྱི་རྟ་བབས་ཅན། །ཟླ་བའི་ཕྲེང་བས་མདངས་ཕྱུང་ཞིང་། །ཉི་ཟླ་པདྨའི་<milestone unit="page" n="3"/><milestone unit="line" n="3.1"/>༄༅། །གདན་སྟེང་ན། །ལྔ་ཕུང་དག་པའི་སངས་རྒྱས་ནི། །རྒྱལ་པོ་ལྔ་ཞེས་རྣམ་པར་བསྟན། །འབྱུང་བ་ལྔ་ཡི་རྒྱལ་མོ་དང་། །ཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞི་ཡི། །རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="3.2"/>འཕྲུལ་པའི་ཚུལ་དུ་བཞུགས། །རྣམ་ཤེས་དབང་པོ་ཡུལ་དང་དུས། །ཕྱི་ནང་སེམས་དཔའ་ཡབ་ཡུམ་རྣམས། །རང་རང་མདོག་དང་ཆ་ལུགས་རྣམས། །བཅུ་གསུམ་ཆ་ལུགས་སྒེག་པ་<milestone unit="line" n="3.3"/>ངངངང་ང་ང་ང་་ངངངང<milestone unit="line" n="3.4"/>ཡས། །ཉ་ཟླ་འབར་བའ་གདན་ལ་བཞུགས། །ལུས་ཀྱ་ཆས་བཞ་འཇམས་པ་ན། །སྒ་བཞར་གནས་པ་ད་དག་ཀྱང་། །བཙུན་མ་འཇགས་པའ་ཚུལ་དང་བཅས། །འབར་ཞང་རྔམས་པའ་<milestone unit="line" n="3.5"/>ང་་ཚོ་མིང་་ང་་་་ངལྟེ་་་་་སྐྱེ<milestone unit="line" n="3.6"/>ཚུལ་གྱས་བཞུགས། །ཡ་ཤས་རྒྱ་མ ་འག་ ན་གྱ། །ཡན་ཏན་རྫགས་པའ་ང་བར་བསྟན། །འཁར་ལ་འབར་བའ་ ་བ་ལ། །བདག་པ་ཀུན་བཟང་འཁར་ལ་བསྐར། །བཀའ་སྡད་ ས་<milestone unit="page" n="5"/><milestone unit="line" n="5.1"/>༄༅། །གཟུགས་ཅན་ཏེ། །རྟོག་གེ་བྱིས་པའི་ཡུལ་མིན་པས། །རྒྱལ་སྲས་སེམས་དཔའ་རང་ཉིད་ལ། །ཉིད་ལ་འབ་ཅིང་ཉིད་ཀྱིས་འགྲེལ། །གསང་མཛོད་སྒྱུ་འཕྲུལ་དྲུ་བ་འདི། །བསྟན་པ་ཀུན་གྱི་རྩ་བ་<milestone unit="line" n="5.2"/>སྟེ། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་གཅིག་པུ་ཉིད། །མ་ལུས་ཐམས་ཅད་ཁྱབ་པར་གསལ། །གསལ་བའི་ཐིག་ལེ་ཆེན་པོ་ནི། །ཡོན་ཏན་ལྷུན་རྫོགས་བདག་ཉིད་དེ། །དྷརྨ་ཙཀྲ་ཆོས་ཀྱི་གནས། །འོད་བཞི་ཨེ་སོགས་དབྱིབས་སུ་<milestone unit="line" n="5.3"/>གནས། །མི་ཤིགས་ཐིག་ལེ་ཝ༷་དབྱིབས་ཅན། །རང་ལ་བདེ་བ་གསལ་བྱེད་བདག །མ་ནུ་ཡིད་སོགས་རྣམ་ཤེས་བཞི། །ཡེ་ཤེས་མྱོང་བས་བསྡུས་པར་བཤད། །ཡེ་ཤེས་ནམ་མཁའི་གཟུགས་སྐྱེས་པ། །པ་ར་མྱནྟྲ་དོན་<milestone unit="line" n="5.4"/>ཟབ་མོ། །བདེ་བའི་དུས་ཉིད་སྔ་ཕྱི་བྲལ། །དུས་གསུམ་ཀུན་གྱི་ངོ་བོར་གནས། །རྒྱལ་བའི་བཞུགས་གནས་བྷ་ག་ཉིད། །ལས་དང་ཡོན་ཏན་རྫོགས་པའི་གནས། །ཐིག་ལེ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཉིད་དེ། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="5.5"/>ཀུན་གྱི་བདག །ཆགས་པས་ཁྱབ་པའི་ཡིད་ཅན་ལ། །རྟོག་བཅས་མཉམ་དུ་གནས་པའི་འཁོར། །ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པའི་བདེ་ཆེན་ནོ། །བརྗོད་པ་མེད་པའི་ཚུལ་གྱིས་མྱོང་། །བྱེད་པ་རླུད་གི་མཐའ་བསྡུས་པས། །མ་ལུས་<milestone unit="line" n="5.6"/>ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པར་ཤར། །དུས་ལ་འཇུག་རྟོག་མེད་པའི་དུས། །བདེཆེནབཏགསཔཟད་པའི་དུས། །རྒྱལ་བའི་མཛད་པ་བསམ་མི་ཁྱབ། །གང་ལ་གང་ལྟར་དེར་འདུལ་བའི། །སྤྱོད་པ་རྒྱ་མཚོ་དེ་ཉིད་དེ། །དཔག་<milestone unit="page" n="6"/><milestone unit="line" n="6.1"/>མེད་ཡེ་ཤེས་ངོ་བོར་ཤར། །དུས་གཅིག་ཡོན་ཏན་ལྷུན་རྫོགས་པས། །མཉམ་ཉིད་རེས་འཇོག་མེད་པར་གནས། །ཞེས་ཉིད་ལ་ཉིད་བཤད་དོ། །སྒྱུ་འཕྲུལ་རྒྱ་མཚོའི་རྒྱུད་ལས། གླེང་གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་དང་<milestone unit="line" n="6.2"/>པོའོ།། །།དེ་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཉིད། །སངས་རྒྱས་འདུས་པའི་ངོ་བོ་ཉིད། །དེ་ཉིད་བཤད་པའི་དགོངས་པ་ཡིས། །འཇུག་པའི་བདེ་བ་མཉམ་སྦྱོར་བས། །རོ་གཅིག་མཉམ་པའི་ངོ་བོར་གྱུར། །ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="6.3"/>བཅུ་དུས་བཞི་མ་ལུས་པ། །གཅིག་པུ་དུ་མར་དབྱེར་མེད་པས། །དགོངས་པའི་བྱིན་རླབས་ཉིད་ལ་ཉིད། །བརྗོད་ཅིང་གསུངས་པའི་དོན་ཉིད་ནི། །ཕུང་པོ་ཁམས་དང་སྐྱེ་མཆེད་དང་། །ཕྱི་ནང་སྣོད་བབ་མ་ལུས་<milestone unit="line" n="6.4"/>པ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་དབྱེར་མེད་པའི། །ལྷག་པ་ཀུན་རྫོབ་ཉིད་བརྗོད་པས། །རྒྱལ་མཆོག་བཙུན་མོ་རང་བཞིན་གྱིས། །རྒྱལ་བའི་ཚོགས་ལ་དབང་བསྒྱུར་ཞིང་། །ཕྱོགས་བཅུ་སྣོད་བ་་མ་ལུས་པ། །བདེ་<milestone unit="line" n="6.5"/>ཆེན་ཐིག་ལེའི་རང་བཞིན་ཏེ། །ཐིག་ལེ་དབྱིབས་དང་མཚོནི་ལས་འདས། །བདེ་བ་མཆོག་གི་སྙིང་པོར་གནས། །དེ་ཉིད་གསང་བའི་དབང་ཉིད་དེ། །རྒྱལ་བ་སྲས་བཅས་མྱོང་དགྱེས་ནས། །ཐིག་ལེ་བདེ་ཆེན་ཉིད་ལ་<milestone unit="line" n="6.6"/>གནས། །དེ་ནས་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཉིད། །མ་ལུས་འདུས་པའི་ངོ་བོ་ཡིས མཐོང་བའི་དོན་ཉིད་བསྟན་བྱའི་ཕྱིར། །གཉིས་མེད་ཐབས་ཀྱིས་ཉམས་མྱོང་བའི། །ཆགས་དང་ཆགས་བྲལ་རྣམ་པར་སྤངས། །ལྷན་<milestone unit="page" n="7"/><milestone unit="line" n="7.1"/>༄༅། །ཅིག་སྐྱེས་པའི་ངོ་བོ་ཉིད། །གང་དུ་སྐྱེ་དང་འགག་པ་དང་། །གནས་དམིགས་འགྲོ་འོང་ལས་འདས་པའི། །དེ་བཞིན་ཉིད་ནི་བསྟན་པར་མཛད། །ཉི་ཟླ་དངས་པའི་རྒྱ་མཚོ་ལྟར། །ཡོངས་དགྱེས་ཁྱབ་<milestone unit="line" n="7.2"/>པར་གྱུར་པའི་རོས། །མ་འདྲེས་གསང་བའི་སྙིང་པོ་ཉིད། །ཀུན་ཀྱང་གསུམ་དུ་གནས་པ་སྟེ། །རང་བཞིན་ཐབས་ཀྱིས་མངོན་བྱས་ཕྱིར། །མ་ལུས་གསུམ་གྱི་རང་བཞིན་ཉིད། །འཇུག་པ་ཐབས་ཀྱི་རང་བཞིན་<milestone unit="line" n="7.3"/>ནི། །ཐུན་མོང་ཐ་མལ་ཀུན་སྤངས་པའི། །ཐབས་དང་ཆོ་ག་ལས་བྱུང་བས། །དམ་པའི་རིགས་ལ་འཇུག་པར་མཛད། །རིགས་དང་རིགས་སུ་ངེས་པ་ཡིས། །ངོ་བོ་ཉིད་ནི་གཉིས་སུ་འགྱུར། །སེམས་ལྔ་སྐྱེས་པའི་ཚུལ་<milestone unit="line" n="7.4"/>ཉིད་ནི། །སྐྱེ་བའི་གཞི་དང་སྐྱེས་པ་ཡི། །རིགས་གཅིག་རིགས་བཞིར་གང་ཕྱེ་བ། །འཇུག་པའི་ངོ་བོ་སྟོབས་ལས་ནི། །རིགས་ཀྱི་དབྱེ་བས་ལམ་དབྱེ་བ། །ལྔ་དང་གཅིག་གི་རྒྱུ་འབྲས་འགྱུར། །མ་ངེས་ཕྱི་ཡི་དབྱེ་བ་<milestone unit="line" n="7.5"/>སྟེ། །བཞི་ནི་ངེས་འབྱུང་ཐུན་མོང་ལམ། །དེ་བཞིན་རིགས་གཅིག་ཐུན་མོང་མིན། །དེ་ཉིད་ཕྱི་ནང་ཆ་སྣང་བས། །ཕྱི་རོལ་ལྟོས་པའི་ཐུན་མོང་ལམ། ཁུབ་པ་ཕྱི་ནང་རྒྱུ་འབྲས་ཕྱིར། ཁུ་འབྲས་ཕྱི་ནང་འབྲེལ་བར་<milestone unit="line" n="7.6"/>འདོད། །སྐབས་འདིར་བཞི་གསུམ་ཐུན་མོང་གཉིས། །ཕན་ཆད་སྦྱངས་པ་རྒྱུ་ཡི་ཕྱིར། །རངབཞིནམངོནསྔོནཡང་།དུ་སོང་བ་དང་། །ཕྱེད་དུ་ཆེད་དུ་སྔོན་ཡང་།མངོན་དུ་སྡུར་བས་འགྲོ། །དེས་ན་ཐུན་མོང་མངོན་<milestone unit="page" n="9"/><milestone unit="line" n="9.1"/>༄༅། །བཞིན་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པའི་ཕྱིར། །འཆིང་བ་ཉིད་ཀྱིས་ཐར་པའི་ལམ། །ཡུལ་དང་དབང་པོར་སྦྱོང་ནུས་པའི། །ཆགས་པའི་ལམ་གྱིས་གང་རྟོགས་པ། །དུག་གིས་དེ་ཉིད་སེལ་བ་ལྟར། །ཐབས་དང་ལྡན་<milestone unit="line" n="9.2"/>པའི་ཁྱད་པར་ཡིན། །གང་ཟག་ཐབས་དང་སྦྱོར་བ་ཡིས། །གང་ལ་དེ་ལྟར་ཐབས་ཉིད་ཀྱིས། །འཆིང་བ་ཐབས་ཀྱིས་བཀྲོལ་བ་ལྟར། །ལུང་དང་མན་ངག་རྟོགས་པས་འགྲུབ། །དམ་པ་ཉིད་ལ་མཉེས་ཟིན་ནས། །ཡེ་<milestone unit="line" n="9.3"/>ཤེས་རིག་པ་མས་ལས་ཀྱང་ལས་གྱུར། །དབང་པོ་རིམ་པར་འགགས་པ་ལས། །བདེན་པ་གཉིས་མེད་འཆར་བར་འགྱུར། །གསང་བ་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་ནི། །ཐིག་ལེའི་རྒྱུ་བ་ཀུན་ཟད་པ། །དེ་ཉིད་སྒྱུ་འཕྲུལ་རྒྱ་མཚོ་<milestone unit="line" n="9.4"/>སྟེ། །དམན་དང་བཅིངས་དང་དབང་བསྒྱུར་བྲལ། །རྟོག་གེ་རྣམས་ཀྱི་སྤྱོད་ཡུལ་མིན། །གང་དུ་ཡེ་ཤེས་ཤར་བ་ཡིས། །མ་ལུས་དམ་པའི་ཡེ་ཤེས་སུ། །ཕྱོགས་མེད་རྒྱལ་བ་ཉིད་དུ་འགྱུར། །དེ་ནས་ཀུན་མཁྱེན་རྒྱལ་བ་<milestone unit="line" n="9.5"/>ཉིད། །སྲས་དང་བཙུན་མོར་བཅས་པ་ཉིད། །མ་ལུས་གཅིག་ཏུ་མངོན་གཟིགས་ཀྱང་། །ཐབས་བྲལ་བྱང་ཆུབ་སྙིང་པོ་མ་རིག་པས། །འགྲོ་བ་ལྔ་ཡི་བདེ་སྡུག་ཁྱད་པར་རྣམས། །སྐད་ཅིག་མ་འདྲེས་གསལ་མཁྱེན་<milestone unit="line" n="9.6"/>ནས། །ཐབས་ཀྱིས་སོ་སོར་སྒྲོལ་བའི་ཕྱིར། །ཀུན་མཁྱེན་ཉིད་ལ་དོན་གྱིས་གཟིགས། །དགྱེསཆེནབདགཔོསམཉམ་ཉིད་ཕྱིར། །ཡུལ་དང་ཤེས་པ་དབྱིངས་གཅིག་ཕྱིར། །མི་གསུང་དེ་བཞིན་ཉིད་ལ་བཞུགས། །དེ་<milestone unit="page" n="11"/><milestone unit="line" n="11.1"/>༄༅། །ཀྱིས། །མ་རིག་གཟུང་འཛིན་ངོ་བོར་སྨིན། །རྟེན་འབྲེལ་གཉིས་ཀྱི་ཚུལ་གྱུར་པས། །མྱོང་དང་སྤྱོད་ཡུལ་སོ་སོར་གྱུར། །ནམ་མཁའ་རང་བཞིན་དབྱེར་མེད་ལྟར། །མ་ལུས་དེ་བཞིན་ཉིད་འདི་ལ། །རྟོག<milestone unit="line" n="11.2"/>པའི་དབང་གི་ཕྱེ་བ་ལ། །བདག་དང་གཞན་ཡང་ཡོད་མ་ཡིན། །གང་དུ་དམན་པའི་རྟོག་གེ་པས། །མི་ཤེས་རྟོག་པ་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས། །རང་ལས་གཞན་དུ་ཐོབ་འདོད་པའི། །ཐབས་དེས་བསྐལ་པ་བྱེ་བར་<milestone unit="line" n="11.3"/>ཡང་། །སངས་རྒྱས་ཡེ་ཤེས་དྲི་མེད་པ། །རྨི་ལམ་ཉིད་དུ་མི་འབྱུང་བ། །སློབ་དཔོན་མན་ངག་ཐབས་ཉིད་ཀྱིས། །སྒྲིབ་པའི་རང་བཞིན་སྣང་བར་འགྱུར། །ཀུན་མཁྱེན་དབང་དང་མན་ངག་ཅན། །བྱིན་རླབས་ཐབས་<milestone unit="line" n="11.4"/>ཀྱིས་ཕན་འདོགས་པ། །འགྲོ་ལ་ཡིད་བཞིན་ནོར་བུ་ལྟར། །སྣ་ཚོགས་བསམ་པ་རང་མཛད་པ། །དམན་པའི་སྦྱོར་བ་ལ་བརྟེན་ནས། །སངས་རྒྱས་འཁོར་ལོ་འཆར་བྱེད་པ། །ལུས་དང་ལོངས་སྤྱོད་སྣ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="11.5"/>པས། །བསྐལ་པ་རྡུལ་གྱི་གྲངས་མཉམ་པར། །བཀུར་ཀྱང་དྲིན་དང་བྲལ་གྱུར་ན། །ལན་འགའ་ཙམ་གྱིས་ག་ལ་ཡིན། །དད་དང་དམ་ཚིག་ལྡན་པ་ཡི། །རང་རང་སྦྱངས་ལྟར་མངོན་གྱུར་ནས། །དམན་པའི་བལྟ་བ་<milestone unit="line" n="11.6"/>སྤང་བྱེད་ཅིང་། །བརྟུལ་ཞུགས་རིགས་ངེས་གང་ཟག་ལ། །ཇི་སྙེད་ནམ་མཁའི་མཐའི་ཡུན་དུ། །བརྩོན་ཞིང་བཙལ་བས་མི་རྙེད་དེ། །གདུང་བ་གསུམ་གྱིས་གདུངས་པ་དེ། །མཐོང་བའི་ཐབས་ནི་གསུམ་དུ་<milestone unit="page" n="13"/><milestone unit="line" n="13.1"/>༄༅། །ཀྱིས། །མ་སྐྱེས་མཉམ་ལ་གནས་གྱུར་ཞིང་། །ཕུང་སོགས་གནས་པའི་ཆོས་རྣམས་ཀུན། །བདེ་ཆེན་སྙིང་པོ་གསལ་གྱུར་ཞིང་། །དགག་བསྒྲུབ་མེད་པའི་ཐབས་ལས་བྱུང་། །སྤྱོད་ཡུལ་མ་ལུས་ཐམས་<milestone unit="line" n="13.2"/>ཅད་ཀུན། །མ་སྐྱེས་དབྱེར་མེད་མངོན་དུ་སྣང་། །སྒྲ་ཙམ་མཐོང་བ་མེད་པའི་དོན། །མ་སྐྱེས་སྒྲ་ཡིས་མི་གཡོ་བ། །ཀ་སྒྲས་ཐུགས་རྗེས་རྣལ་འབྱོར་སྤྱོད། །ཨ་ལ་དབྱུང་ལྡན་ཡང་། ལས་དབྱུག་ལྡན་གར་སྦྱོར་བ། །དྲན་<milestone unit="line" n="13.3"/>པ་གཅིག་པར་ང་ཉིད་སྨྲ། །དེ་སོགས་བྱེད་པའི་རྣལ་འབྱོར་ཀུན། །མ་སྐྱེས་དབྱེར་མེད་མངོན་དུ་སྣང་། །དེ་སོགས་བྱེད་པའི་རྣལ་འབྱོར་ལྔ། །གཅིག་ལ་མ་ལུས་གཅིག་ལ་རྫོགས་པའི་རིམ་པར་རྟོགས།ཀྱང་། རྫོགས་<milestone unit="line" n="13.4"/>སམ་རྟོགས། །རིག་པའི་ཁྱད་པར་རྩལ་གྱིས་སྣང་། །གང་དུ་མ་བཅོས་རང་སྣང་བ། །མ་ལུས་སྒྱུ་མ་འཇིག་རྟེན་དུ། །ཐབས་དང་ལྡན་པས་དབང་བསྒྱུར་ཞིང་། །མ་ལུས་དབྱེར་མེད་ཚུལ་དུ་སྣང་། །ཡབ་ཡུམ་ཤི་ར<milestone unit="line" n="13.5"/>བཅུད་བཅས་སྒྱུ། །ཐབས་ཀྱིས་ཁམས་ལྔའི་ཡེ་ཤེས་གསལ། །བདེ་སྐྱེད་ཐིག་ལེ་མ་རྣམས་ཀུན། །སེམས་མཐའ་བཟློག་པས་གནས་སུ་ཐིམ། །བཅུ་གསུམ་སངས་རྒྱས་བདག་འགྱུར་བ། །ངོ་བོས་གཞན་ནས་ཐོབ་པ་<milestone unit="line" n="13.6"/>མེད། །རྩ་བཅུད་ཤེས་པའི་ངོ་བོ་ཉིད། །ཐབས་ཀྱི་ཡབ་ཡུམ་ཡེ་ཤེས་གསལ། །དེ་ཉིད་རྟེན་ཅན་རྟེན་ལྔ་ལྔར། །རང་གནས་ཐབས་ཀྱི་བདག་ཉིད་དུ། །ཉོན་མོངས་ས་བོན་ཀུན་ཀྱང་གནས། །དེ་ཕྱིར་གཞན་ལ་རག་མ་<milestone unit="page" n="15"/><milestone unit="line" n="15.1"/>༄༅། །ཆེ། །ཁམས་གསུམ་འདུས་པའི་ཐིག་ལེ་ཉིད། །འདྲེས་པས་ལྷུན་གྲུབ་ཡེ་ཤེས་ཉིད། །དཀྱིལ་འཁོར་གསལ་སྣང་བརྟག་པར་དཀའ། །མ་ལུས་ཐིག་ལེ་རང་སྣང་བའི། །མ་བཅོས་རང་སྣང་ཐབས་རྟོགས་<milestone unit="line" n="15.2"/>ནས། །མངོན་པར་ལྟ་བའི་དོན་རྟོགས་ན། །རང་འབྱུང་འབྲས་བུ་རང་ལས་འཆར། །ཕྱོགས་དུས་རྒྱལ་བའི་ངོ་བོ་ཉིད། །མི་ཟད་འཁོར་ལོ་རང་སྣང་དོན། །མ་མཐོང་རྨོངས་པའི་ཞབྲུལ་པ་རྣམས། །བྱིན་རླབས་ལྷ་དང་<milestone unit="line" n="15.3"/>ཡོན་ཏན་ལྟར། །སྣང་འདོད་རེས་འཇོག་སེམས་འདོད་སོགས། །གཞན་ལས་འཕགས་འདོད་ནོར་བའི་ལམ། །མདོངས་པས་ནམ་མཁར་བསྙེག་པ་བཞིན། །ནོར་བས་མ་ནོར་རྙེད་མི་འགྱུར། །མ་བཅོས་འབྲས་བུ་རང་<milestone unit="line" n="15.4"/>སྣང་དོན། །བྱིན་རླབས་དགོངས་རྟོགས་གོམས་པ་ཡིས མ་བཙལ་ཐབས་ཀྱིས་རང་འཆར་བ། །བྱིན་རླབས་གདུལ་བྱའི་སྣང་བར་ཟད། །ཅེས་ཉིད་ལ་ཉིད་བཤད་དོ། །སྒྱུ་འཕྲུལ་རྒྱ་མཚོའི་རྒྱུད་ལས། ཆོས་ཐམས་<milestone unit="line" n="15.5"/>ཅད་གཏན་ལ་ཕབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་དགྱེས་ཆེན་པོས། །སངས་རྒྱས་ཀུན་འདུས་དག་པ་སྟེ། །གཅིག་དང་དུ་མ་ལས་འདས་པས། །འཇིག་རྟེན་འདས་དང་འཇིག་རྟེན་<milestone unit="line" n="15.6"/>པ། །མངོན་ཕྱུང་ནས་ནི་གསུང་བར་མཛད། །ཨ། ཀ་ཁ་ག་བྷ་ང་། ་ཙ་ཚ་ཛ་རྙོ་ཉ། ཊ་ཋ་ཌ་རྟེ་ཎ། ཏ་ཐ་ད་དྷ་ན། པ་ཕ་བ་བྷ་མ། ཡ་ར་ལ་ཝ་ཤ་ཥ་ས་ཧ། ཀྟ། ཨི་སྙི། ཨུ་ཨུ། ཨེ་ཞི ཨོ་ཨཱོཾ། ཨ་ཀ་ཙ་ཊ་ཏ་པ་ཡ་ཤ ཨི་<milestone unit="page" n="17"/><milestone unit="line" n="17.1"/>༄༅། །གསུང་ཐུགས་ནི་རྡོ་རྗེ་ལས། །རྣམ་པར་འཕྲུལ་པའི་སྤྲུལ་པ་དྲུག །བརྒྱད་པའི་ཡི་གེ་དྲུག་ཏུ་བཤད། །བཅུ་གཅིག་གཉིས་པ་རྣམ་བཤད་པ། །སྒྲིབ་པ་ཀུན་བཟང་ཡེ་ཤེས་ནི། །འཆི་བ་གསོ་བྱེད་ཡིན་པར་<milestone unit="line" n="17.2"/>བཤད། །ཐོག་མ་མཐར་ཟད་མཐིང་ག་སྟེ། །རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུ་ཉིད་དུ་འདོད། །དང་པོ་ལྔ་དང་གཉིས་པ་ལྔ། །གཙོ་བོ་ཡབ་ཡུམ་བཅུ་ཉིད་སྟེ། །འཁོར་ལོ་རྡོ་རྗེ་རིན་པོ་ཆེ། །པདྨ་རལ་གྲི་འཛིན་པ་སྟེ། །དཀར་པོ་མཐིང་ག་<milestone unit="line" n="17.3"/>སེར་པོ་དང་། །དམར་པོ་ལྗང་གུ་རིམ་བཞིན་ནོ། །གསུམ་པ་ལྔ་པོ་རིམ་པ་བཞིན། །རྡོ་རྗེ་དང་ནི་རིན་ཆེན་དང་། །པད་དཀར་རྡོ་རྗེ་དཀར་སྔོ་དང་། །དམར་དང་ལྗང་གུ་རང་བཞིན་གནས། །རྡོ་རྗེས་གནོན་པ་མཐིང་<milestone unit="line" n="17.4"/>ནག་ཡིན། །བཞི་པ་ལྔ་པོ་རིམ་པ་བཞིན། །ཀླུ་ཤིང་པོ་ཏི་རིན་ཆེན་སྙེ། །ཨུཏུལ་དཀར་སེར་དམར་སེར་དང་། །དམར་ལྗང་དཀར་ལྗང་རིམ་བཞིན་ཏེ། །ཐོད་སྦྲུལ་སེར་ནག་འབར་བར་གནས། །ཙ་ལ་སོགས་པའི་ལྷ་<milestone unit="line" n="17.5"/>མོ་ནི། །མེ་ལོང་ཕྲེང་བ་པི་ཝང་གར། །གཙོ་བོ་ཉིད་དང་མཚུངས་པ་ཡིན། །གཞན་ཡང་ཨ་སོགས་བཞིར་བཤད་པ། །བདུག་པ་མེ་ཏོག་མར་མེ་དང་། །དྲི་ཡང་གཙོ་བོ་རྗེས་མཐུན་པའོ། །ཐོད་སྦྲུལ་འཇིགས་པ་དམར་<milestone unit="line" n="17.6"/>ནག་སྟེ། །དེབཞིན ཡིགེབཞིརཤེས་བྱ། །རྟག་ཆད་ལྕགས་ཀྱུ་ཞགས་པ་དང་། །ལྕགས་སྒྲོག་དྲིལ་བུ་ཐབས་དང་འདྲ། །སྤྲུལ་པའི་པི་ཝང་གསེག་པར་དང་། །པོ་ཏི་སྒྲོམ་དང་གོ་ཆ་དང་། །མེ་དང་ཆུར་ནི་ཤེས་བྱ་<milestone unit="page" n="19"/><milestone unit="line" n="19.1"/>༄༅། །ལས། །རང་བཞིན་སྒྱུ་འཕྲུལ་ཆེན་པོ་འཆར། །ཐབས་དང་ཐབས་བྱུང་འབྲེལ་བ་ཉིད། །ཐམས་ཅད་ཀུན་གྱི་གཞིར་གནས་པ། །མ་སྐྱེས་སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་ལས། །སྣ་ཚོགས་སྒྱུ་མའི་དོན་འཆར་<milestone unit="line" n="19.2"/>བ ཐབས་ལ་བརྟེན་པའི་སྐྱེས་བུ་ཉིད། །གཉིས་སུ་མེད་པར་ གཉིས་མེད་འབྲེལ་བ་དྲ་བར་བཤད། ཀྱང་། འབྲེལ་བར་བཤད། །གནས་བཞི་གར་ཐབས་སྒྱུ་མ་ལས། །ནམ་མཁའི་ཡེ་ཤེས་ཅིར་ཡང་གསལ། །ཅིར་<milestone unit="line" n="19.3"/>ཡང་བདག་ཉིད་རེག་པར་འབྲེལ། །དྲང་བའི་དོན་དུ་ང་ཡིས་བཤད། །གསང་བ་རང་བྱུང་འཁོར་ལོ་ནི། །གནས་དང་ངོ་བོར་ལྡན་པ་ཡི། །ཐབས་དང་རྐྱེན་ལས་སྣང་བ་ཡི། །རོ་ལྔ་སེམས་ལ་མཉམ་འཇུག་པ། །སྟེང་<milestone unit="line" n="19.4"/>འོག་ཐབས་ཀྱི་མཚོན་བྱས་པ། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་ངོ་བོར་བཤད། །གཡས་གཡོན་དབུས་དང་ལྡན་པ་ཡི། །ཉི་ཟླ་འབར་བ་གང་འཇོག་པ། །ཐབས་ལྡན་གནས་སེམས་རྩི་ཡིས་བཟུང་། །ཡོན་ཏན་ཀུན་གྱི་ངོ་བོར་<milestone unit="line" n="19.5"/>གསལ། །མ་ལུས་པ་ཡི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །གནས་རྟེན་བྱེད་པའི་ངོ་བོར་བཅས། །སྐད་ཅིག་ཐབས་ལས་མངོན་གྱུར་པའི། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་ངོ་བོར་སྣང་། །རང་བྱུང་སྣང་བའི་མཚན་མ་ཀུན། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་དོན་<milestone unit="line" n="19.6"/>རྟོགས་པས། །དངས་མའི་སྙིང་པོར་གསལ་གྱུརཔ། །བདེཆེནནམམཁའིམཐར་ལྟར་སྣང་། །གང་དུ་མཚན་རྟོག་ཀུན་སྤངས་པའི། །བདེཆེནཡེཤེསརོདང་བཅས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་འབྲེལ་བ་ཡི། །མ་ལུས་<milestone unit="page" n="20"/><milestone unit="line" n="20.1"/>སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་སྣང་། །ཐབས་ལྡན་ཡེ་ཤེས་རྒྱ་མཚོ་ཡིས། །ཆོས་ཀུན་རོ་གཅིག་ཀུན་གསལ་བ། །རྟོག་དང་མི་རྟོག་ཆ་ལས་འདས། །དེ་ཉིད་མཚོན་པ་མེད་པར་བསྟན། །སངས་རྒྱས་འཁོར་ལོ་ཀུན་འདུས་<milestone unit="line" n="20.2"/>པའི། །གསུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་མི་ཟད་པ། །གདུལ་བྱའི་དོན་དུ་ཀུན་བསྒྲགས་པའི། །རང་བྱུང་འཁོར་ལོའི་གསུང་དུ་གསལ། །ཕྱི་ནང་གསང་བའི་མཐར་ཐུག་པ། །སྣོད་བཅུད་རོ་དང་བཅས་པ་ལས། །མི་རྟོག་གསལ་<milestone unit="line" n="20.3"/>བར་རང་སྣང་བ། །འཁོར་ལོ་ཀུན་གྱི་གཞིར་གྱུར་པའོ། །ཞེས་ཉིད་ལ་ཉིད་བཤད་དོ། །སྒྱུ་འཕྲུལ་རྒྱ་མཚོའི་རྒྱུད་ལས། གསུང་གི་འཁོར་ལོ་མངོན་དུ་ཕྱུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཞིའོ།། །།དེ་ནས་<milestone unit="line" n="20.4"/>བཅོམ་ལྡན་དགྱེས་ཆེན་པོ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་རང་བཞིན་དེས། །ཀུན་འབྱུང་སྒྱུ་འཕྲུལ་རྒྱ་མཚོ་ཆེ། །དངོས་གྲུབ་ཆོ་ག་ཡང་དག་གསུང་། །རང་བྱུང་སྒྱུ་འཕྲུལ་དྲུ་བ་ནི། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་རང་བཞིན་ཏེ། །གསང་<milestone unit="line" n="20.5"/>བའི་ངོ་བོ་ཐབས་ཀྱི་གནས། །དངོས་གྲུབ་ཀུན་གྱི་རྩ་བ་སྟེ། །སེམས་ཉིད་ཀུན་གྱི་རྩ་བ་ཡིན། །དེ་ཉིད་དངོས་མེད་སྙིང་པོ་སྟེ། །ཐམས་ཅད་འབྱུང་བའི་གནས་མཆོག་ཉིད། །མ་བཅོས་སྒྱུ་འཕྲུལ་ཆེན་པོ་ལས། །གཉིས་<milestone unit="line" n="20.6"/>མེད་འབྲེལ་པ་དྲུ་བའི་དོན། །རོ་གཅིག་གནས་ཀྱི་ཁྱད་པར་ལས། །ཡོན་ཏན་རིན་ཆེན་སྣ་ཚོགས་འཆར། །སངས་རྒྱས་དཀྱིལ་འཁོར་མ་ལུས་པ། །བཞི་བཅུ་རྩ་ལྔར་རང་བཞིན་གནས། །དེ་ཉིད་གྲངས་ལས་འདས་པ་<milestone unit="page" n="21"/><milestone unit="line" n="21.1"/>༄༅། །སྟེ། །མ་བཅོས་རང་རིག་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གཉིས་མེད་པའི། །ཆོ་ག་སྣ་ཚོགས་འདོད་རྣམས་ལ། །རང་གི་མོས་པ་ཇི་བཞིན་དུ། །ཆོ་འཕྲུལ་སྣ་ཚོགས་བསྟན་པར་ཟད། །རང་བྱུང་<milestone unit="line" n="21.2"/>ཡོ་བྱད་དག་པ་ནི། །བསྐྱེད་ཅིང་སྦྱངས་ནས་འབར་བ་ལྟར། །ངེས་པ་རྙེད་ནས་ལོངས་སྦྱོད་ན། །འཚོ་བ་བདུད་རྩིའི་ངོ་བོ་ལྟར། །གང་གིས་རང་རིག་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ཆོ་འཕྲུལ་གསལ་བསྒོམས་རྣལ་འབྱོར་<milestone unit="line" n="21.3"/>པས། །རང་བྱུང་ལྔ་ལ་བྱིན་བརླབས་ཏེ། །ཟོས་པས་ཕྱི་ནང་ནད་སེལ་འགྱུར། །ཕྱག་རྒྱའི་དཀྱིལ་འཁོར་གསལ་གོམས་ན། །རང་བྱུང་གཙང་སྨེ་མེད་སྦྱར་ཞིང་། །དང་པོ་གང་ཡང་རུང་བ་དག །གང་ལྟར་བསྒྱུར་བ་དེར་<milestone unit="line" n="21.4"/>འགྲུབ་སྟེ། །རྟོགས་གོམས་སྟོབས་ལས་བྱུང་བའོ། །བདག་ཉིད་གསལ་བར་བརྟན་བྱས་ནས། །མཁའ་དབྱིངས་རྡོ་རྗེ་གཏམས་པ་ལས། །བདག་ཉིད་བགྲོད་པར་ནུས་པ་ན། །རྣལ་འབྱོར་གསལ་བའི་དོན་རྣམས་<milestone unit="line" n="21.5"/>བྱ། །གང་གི་སྤྱན་དང་ཐུགས་གསལ་བས། །མི་མཐུན་མ་ལུས་ཀུན་བསྲེགས་ནས། །དངོས་མེད་སྟོང་པའི་ངང་དུ་ཚིག །ལག་མཐིལ་ཟླ་བའི་ཆུ་རྒྱུན་བསམ། །ནམ་མཁའ་ས་གཞི་བཅས་པ་ཉིད། །ཆུ་ཡིས་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="21.6"/>གང་བྱས་ནས། །སྲེག་པའི་བསྐལ་པ་གཞིལ་བར་བྱ། །རང་གི་སྒྲོལ་མའི་རྣལ་འབྱོར་བསམ། །བརྟན་ཞིང་གོམས་པར་གྱུར་པ་ན། །གླིང་བཞི་རི་རབ་འཁོར་ཡུག་རྣམས། །མ་ལུས་བརླགས་ཤིང་འཐོར་བར་<milestone unit="page" n="22"/><milestone unit="line" n="22.1"/>འགྱུར། །ཡ༷་གྱིས་བུད་ཅིང་ཁ༷་གྱིས་བཀྲུས། །ར༷་གྱིས་སྦྱངས་པས་དངོས་པོ་དག །བདག་གཞན་རྒྱུད་ལ་སྣང་བ་རྣམས། །དངོས་མེད་སྟོང་པར་སྟོན་པར་ནུས། །མི་མཐུན་ཕྱོགས་ཀྱི་དགྲ་བགེགས་དང་། །སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="22.2"/>བཙུན་མོ་གང་ཡང་རུང་། །ལྷའམ་གནོད་སྦྱིན་བུ་མོ་དག །ཏིང་འཛིན་སྩོར་བ་གོམས་པ་ཡིས། །དེ་མ་ཐག་པར་དགུག་ནས་ནི། །བདག་ཉིད་ཇི་ལྟར་དགའ་བར་བྱེད། །དེ་ནས་འདོད་པའི་དོན་རྫོགས་ནས། །ཡིད་ལ་<milestone unit="line" n="22.3"/>དེར་གནས་མི་འདོད་ན། །གང་དགའི་གནས་སུ་བཏང་ནས་ནི། །ཕྱིས་ནི་དམ་བཅའ་བཞིན་དུ་འགྲུབ། །གལ་ཏེ་ཕྱོགས་པར་མ་གྱུར་ཀྱང་། །བདག་གི་བྱ་བ་མ་རྫོགས་པར། །སྔགས་དང་ཕྱུག་རྒྱ་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །ཇི་<milestone unit="line" n="22.4"/>སྲིད་འདོད་པར་བཅིང་བར་བྱ། །རང་གི་དོན་ནི་ལེགས་གྲུབ་ནས། །ལུས་དང་སེམས་ནི་སྒྲོལ་བ་ཡིས ཕ་རོལ་ཅི་བདེར་གནས་པར་བྱ། །བདག་དང་གཞན་དག་ཕན་འདོད་པས། །རིམ་པ་བཞིན་དུ་བབ་<milestone unit="line" n="22.5"/>པར་བྱ། །བདག་ཉིད་ཐར་ལམ་བགྲོད་པ་ཡིས། །སྟོང་པ་ཆེན་པོར་གོམས་གྱུར་ནས། །རྒྱལ་བའི་སྐུ་ཚེ་མི་འཆི་ཉིད། །མཚན་མའི་རྒྱུན་གྱིས་ཚེ་བསྡུས་ནས། །འདོད་པ་ཡིད་འོང་ཐོབ་པར་འགྱུར། །སྟེང་འོག་རླུ་་ལ་<milestone unit="line" n="22.6"/>དབང་ཐོབ་ནས། །བར་མའི་རྐྱེན་གྱིས་བསླུ་བ་མེད། །མཚན་བཟང་ཐིག་ལེ་བཅུ་དྲུག་སོགས། །དབེན་པའི་གནས་སུ་ཟླ་དང་བཅས། །ཞུན་ཆེན་ལ་སོགས་བཅུད་ཀྱིས་གསོ། །གང་རྒྱས་བདུད་རྩི་གསང་བའི་<milestone unit="page" n="23"/><milestone unit="line" n="23.1"/>༄༅། །ལྕེས། །བསྡུས་ནས་ བརྔུབས་ཀྱང་། མི་འཆི་ངེས་པར་མྱང་། །ལྔ་ཡི་རྩ་བ་ཡན་ལག་བཅས། །བདུད་རྩི་རིགས་བརྒྱ་ང་གཅིག་སྦྱངས། །རྟགས་ཕྱིན་འཐུངས་ན་ཐེ་ཚོམ་མེད། །ར་སྭ་ཡ་ན་ལ་སོགས་<milestone unit="line" n="23.2"/>ལ། །བསྒྲུབས་ཤིང་བསྟེན་ན་དེ་བཞིན་ནོ། །ཚེ་མཆོག་ལས་བྱས་ཟླ་རྒྱས་སོགས། །རྟགས་ལྡན་ཟོས་པའང་ངེས་པར་འགྲུབ། །གཞན་པ་ཐ་མལ་ལས་སྦྱར་ཏེ། །བདག་ཉིད་ཀུན་ལ་ངེས་པར་འགྲོ། །སྔོན་སོང་པ་ཡི་སྔ་<milestone unit="line" n="23.3"/>རོལ་ཉིད། །ཡང་ན་མཐར་ཉེའི་ལམ་ཆེའོ། །ཚེ་ཡི་རྟེན་ནི་གང་རུང་ལ། །བདག་ཉིད་སྟོབས་ལྡན་རྣལ་འབྱོར་པས། །ཕྱོགས་བཚེ་གཟི་བྱིན་ཀུན་བསྡུས་ནས། །སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱའི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །བསྟིམས་ལ་<milestone unit="line" n="23.4"/>ངེས་པར་བསྲུང་བར་བྱ། །གལ་ཏེ་འཆི་བ་གསོ་འདོད་པས། །རྒྱལ་རིགས་རྗེའུ་དང་བྲམ་ཟེའི་རོ། །རྨ་མེད་གཙང་མ་བླངས་ནས་ནི། །སྦྱངས་ཤིང་རྒྱན་དང་ལྡན་བྱས་ཏེ། །བདག་གིས་གང་ཡིན་བཀུག་ནས་<milestone unit="line" n="23.5"/>ནི། །མངོན་བསྟིམ་རྟགས་དང་ལྡན་གྱུར་ནས། །མགོ་དང་ལྕེ་བཅད་གོ་མཚོན་གྱིས། །ལྷ་མིན་གཡུལ་ལས་འཇོམས་པར་བྱེད། །ལྕེ་བཅད་བལྟབས་པས་གསེར་ཡིན་ཏེ། །ལངས་ནས་དམ་བཅའ་ཆུ་བླུད་ནས། །གང་<milestone unit="line" n="23.6"/>འདོད་ལས་ནི་བཅོལ་བར་བྱ། །གལ་ཏེ་དྲག་པོ་བརྩམས་གྱུར་ན། །དེ་ཡི་བདག་ཉིད་དག་ལ་བརྟེན། །མིང་རུས་བཅས་པ་གསལ་བར་བྱ། །དྲག་པོའི་གནས་སུ་བཞག་ནས་ནི། །གཉེན་པོས་གནས་བཀུག་བསྟིམས་<milestone unit="page" n="24"/><milestone unit="line" n="24.1"/>བྱས་ནས། །དུག་དང་ལན་ཚྭ་ཚ་བས་བསྟིམས། །གནས་ལྔར་ཕུར་གདབ་དེ་ཉིད་གནོན། །འདིས་ནི་ཀུན་ཀྱང་བརླག་པར་འགྱུར། །དགྲ་དཔུང་འཕམ་པའི་ལས་བྱ་ན། །བདག་ཉིད་ལྷ་རུ་གསལ་བྱས་ལ། །རས་སམ་<milestone unit="line" n="24.2"/>གྲོ་གར་མིང་རུས་བྲིས། །ཆགས་པའི་གོས་ཀྱིས་གྲིལ་བྱས་ནས། །གཡས་པས་ལེགས་པར་གནན་ནས་ཀྱང་། །ང་རྒྱལ་རང་གི་སྔགས་བཅས་པས། །ཕྱོགས་སུ་འཕྱོས་པས་འཕམ་པར་བྱེད། །དེ་ཡིས་རྒྱལ་བར་འགྱུར་<milestone unit="line" n="24.3"/>བ་སྟེ། །སྤྱི་གཙུག་འཁོར་ལོ་རྩིབས་བཅུ་བཞག །ཁྲོ་བོའི་སྔགས་བྲིས་བྱིན་བརླབས་ན། །མ་ཡེངས་གར་ཕྱིན་རྒྱལ་བར་འགྱུར། །གཞན་ཡང་ཐབས་དང་ལྡན་པ་ཡིས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གདན་བསྐྱེད་དེ། །རྒྱལ་<milestone unit="line" n="24.4"/>བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཉི་ཟླར་ལངས། །གཉིས་ཐིམ་ཉི་ཟླ་བཅུད་ལྔར་འདྲེས། །འཐུངས་པས་བདུད་རྩིར་དག་པར་བྱེད། །དེ་ཉིད་གཉིས་མེད་ལྡན་གྱུར་ནས། །རྩེ་སྤྲད་བྱེད་པའི་ཐབས་བཅས་པས། །དུག་གསུམ་ནད་<milestone unit="line" n="24.5"/>བསལ་བདེ་ཆེན་གྱིས། །རང་དགའི་ལུས་ཀྱི་སྟོབས་སུ་གནས། །རླུད་སེམས་བདེ་བས་གང་གྱུར་ཚེ། །ཐུན་མོང་ཐུན་མོང་མ་ཡིན་པའི། །འདོད་པ་ལྔ་ལ་ལོངས་སྤྱོད་ཅིང་། །ཞིང་དང་སྤྱོད་ཡུལ་དག་པར་འགྱུར། །གང་<milestone unit="line" n="24.6"/>ཚེ་ཐབས་དང་ལྡན་པ་ཡིས། །ཐ་མལ་སྣང་བ་ལུས་བཅས་པ། །དཀའ་ཞིང་གདུང་བ་སྤངས་པ་ཡིས། །བདེཆེནདབྱེརམེདཉིད་དུ་འགྱུར། །རང་རིག་འོད་གསལ་ནམ་མཁའ་ནི། །རྡོ་རྗེ་པདྨ་ལ་བརྟེན་པས། །འབྱུང་<milestone unit="page" n="25"/><milestone unit="line" n="25.1"/>༄༅། །བཞི་ཐབས་ཀྱིས་འབར་བ་ཡིས ཐ་མལ་ཞེན་པ་མི་གནས་ཤིང་། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱིས་གང་བར་བྱེད། །སྒྲོལ་མ་རླུད་གི་ཐབས་ལྡན་པས། །འབར་ནས་རིམ་པར་གནས་བསྐྱོད་པས། །སྟེང་གི་ཐིག་<milestone unit="line" n="25.2"/>ལེ་ཞུ་བའི་སེམས། །དངས་མ་ལྔར་ཐིམ་གསལ་བའི་ཚེ། །སྟོང་ཉིད་ནམ་མཁའི་རང་མཚན་ཉིད། །དབང་པོ་ཡུལ་སེམས་ཟློག་པར་འགྱུར། །རང་བྱུང་བཅུད་འདུས་ཐིག་ལེ་ཉིད། །ཐབས་ཀྱིས་ཕྱག་རྒྱས་བཀུག་བྱས་<milestone unit="line" n="25.3"/>ནས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་སྟོབས་ཀྱིས་བཅིངས། །རང་བྱུང་བདེ་བའི་ཉམས་ཤར་ནས། །རང་རང་གནས་སུ་གཏང་བའི་ཚེ། །རླུང་སེམས་ཞེན་འཛིན་གྲོལ་གྱུར་ནས། །སེམས་མཐའ་འགྲོ་འོང་མེད་པའི་ཚེ། །ཡེ་<milestone unit="line" n="25.4"/>ཤེས་རྒྱ་མཚོ་གསལ་གྱུར་ནས། །མ་ལུས་བདེ་ཆེན་འབར་བར་གནས། །བདུད་བཞི་མ་ལུས་འཕམ་པ་ཡིས། །ཕྱོགས་མེད་རྒྱལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ཏིང་འཛིན་གསལ་བར་བྱེད་པར་འགྱུར། །བདེ་བའི་ཐིག་ལེ་<milestone unit="line" n="25.5"/>རང་སྣང་བས། །མིང་ཚིག་ཐ་སྙད་བརྗོད་བྲལ་བས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཐབས་མཚོན་པས། །བདེ་ཆེན་རིག་པའི་ཐིག་ལེར་འགྱུར། །ཐུན་མོང་ཁྱད་པར་ཡོ་བྱད་ཀྱིས། །སྔོན་དུ་བྱ་བ་ཀུན་བྱས་ནས། །རང་<milestone unit="line" n="25.6"/>གི་ཐབས་ལྡན་རྣལ་འབྱོར་པས། །ཇི་ལྟར་བསྒྲུབས་པ་བཞིན་དུ་འགྲུབ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །རང་བྱུངབདེཆེནརྒྱམཚོནི། །བྱིན་རླབས་ཀུན་གྱི་བདག་ཉིད་པས། །ཀུན་ལ་འཚམས་པ་བཞིན་དུ་<milestone unit="page" n="27"/><milestone unit="line" n="27.1"/>༄༅། ཅིང་། །ཐར་པའི་གྲོང་ཁྱེར་ཁྱམས་ལྡན་པས། །རྣམ་ཐར་མཛེས་པའི་སྒོ་དང་ལྡན། །འདོད་ཡོན་ལྔ་དང་བཞུགས་གནས་ཀྱང་། །ཟད་པ་མེད་པའི་ཚུལ་དུ་གནས། །བདུད་དང་འཁོར་བའི་ཉེས་པ་<milestone unit="line" n="27.2"/>ཡིས། །མི་འཇིགས་སྟོབས་དང་རྫུའབྲུལ་དང་། །དབང་དང་ཕྲིན་ལས་ལྷུན་རྫོགས་པས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་སྐྱོན་བྲལ་བས། །རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱི་གནས་པའི་གདན། །རང་བྱུང་རིག་པའི་འཕྲུལ་པ་ཡིས། །མཛད་པ་<milestone unit="line" n="27.3"/>རྫོགས་དང་མ་རྫོགས་པའི། །འགྲོ་བའི་དོན་ལ་མ་འདྲེས་པས། །ལྷ་དང་གདན་གྱི་ཁྱད་པར་དང་། །བཞུགས་ཚུལ་རྒྱན་ཆ་སྣ་ཚོགས་བསྟན། །རང་བྱུང་རྒྱལ་བ་ཐམས་ཅད་ཀྱང་། །རང་གི་རྟོག་པ་དེར་བྱུང་གི། །རྒྱུ་<milestone unit="line" n="27.4"/>འབྲས་དཀའ་ཐུབ་རྩོལ་བ་ཡིས། །གཞན་འབྱུང་ཐ་དད་ཆོས་དང་བྲལ། །རང་རིག་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པ་ལ། །ཡོན་ཏན་ཁྱད་པར་ཀུན་རྫོགས་པ། །ཐབས་ཆེན་གསང་བ་གོམས་རྟོགས་ན། །ཆེ་བའི་འབྲས་བུར་བདག་<milestone unit="line" n="27.5"/>ཉིད་གནས། །སྒྱུ་འཕྲུལ་དྲུ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །ཀུན་ནས་རྒྱ་ཡང་མ་ཆད་པ། །ཕྱོགས་བཅུ་དུས་བཞི་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །མ་ལུས་བདག་ཉིད་བྱང་ཆུབ་སེམས། །གདོད་ནས་དག་མཉམ་རྟོགས་པ་ཡིས མི་ཟད་<milestone unit="line" n="27.6"/>འཁོར་ལོ་རང་སྣང་བ། །མ་ལུས་ཐམས་ཅད་དག་པ་ཡིས། །བྱར་མེད་བྱ་ལས་འདས་པ་ཡི། །རང་བྱུང་སྒྱུ་འཕྲུལརྒྱ་མཚོ་ཆེ། །སྐྱེས་བུ་རབ་ལ་དེ་བཞིན་སྣང་། །མ་ལུས་འདོད་སྟོབས་ཁྱད་པར་གྱིས། །ཐབས་དང་ཤེས་<milestone unit="page" n="29"/><milestone unit="line" n="29.1"/>༄༅། །ཕྱག་རྒྱ་ཉིད། །མ་ལུས་ཉི་ཟླའི་ཚུལ་གནས་ཏེ། །སྐལ་ལྡན་ཐུགས་ལ་འཇུག་པར་འགྱུར། །བདེ་ཆེན་རིག་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །མ་ལུས་འདུས་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ཐིག་ལེ་རླུད་དང་བྲལ་བ་<milestone unit="line" n="29.2"/>ཡི། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ཉིད་དུ་འགྱུར། །གང་དང་གང་དུ་ཞེན་བཟུང་བ། །བདེ་ཆེན་ཐིག་ལེར་ཟད་གྱུར་ནས། །ཞིང་དང་སྤྱོད་ཡུལ་བཅས་པ་དག །མ་ལུས་རིག་པ་བདེ་ཆེན་པོ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་དབྱེར་མེད་<milestone unit="line" n="29.3"/>པའི། །གསང་བའི་ཐིག་ལེ་ཀུན་གྱི་དངོས། །ཐམས་ཅད་རང་བཞིན་རྫོགས་པའི་ཕྱིར། །ཐམས་ཅད་ཀུན་གྱི་ངོ་བོར་གནས། །སྟེང་འོག་གཡས་གཡོན་ལས་བྱུང་བའི། །སྣང་སྟོང་ཐིག་ལེར་འདྲེས་པའི་བཅུད། །ཉི་<milestone unit="line" n="29.4"/>ཟླ་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཉིད། །གཉིས་མེད་ཐབས་སུ་འབྲེལ་བ་ཡིན། །བརྗོད་བྱའི་ཡོན་ཏན་ཀུན་འདུས་པ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་རང་བཞིན་ཉིད། །མ་ལུས་ཀུན་ལས་འབྲེལ་བའི་ཕྱིར། །སེམས་ལྔའི་ཚུལ་གྱིས་<milestone unit="line" n="29.5"/>མངོན་དུ་སྣང་། །ཐིག་ལེ་དང་པོ་ནས་བརྩམས་ནས། །མ་སྐྱེས་བདེ་ཆེན་བཅུ་དྲུག་མཐའ། །འགྲོ་འོང་མེད་ཅིང་མཐར་ཕྱིན་པ། །རང་བྱུང་དཀྱིལ་འཁོར་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །ཐོག་མེད་བསགས་ལས་གང་གྱུར་<milestone unit="line" n="29.6"/>པའི། །ལས་དང་འདུ་བྱེད་སྒྲིབ་པ་རྣམས། །བདེཆེནསྐུགསུང་ཐུགས་གྱུར་ནས། །མ་བསྒྲིབས་ཡེ་ཤེས་ངོ་བོར་འཆར། །བྱེ་བྲག་བརྒྱད་ཅུ་སྤྲུལ་པ་ཡི། །ཐིག་ལེའི་རྐྱེན་གྱིས་འདུས་གྱུར་པས། །མ་ལུས་མུན་པས་སྣང་<milestone unit="page" n="31"/><milestone unit="line" n="31.1"/>༄༅། །འཁོར་ནི། །སྣ་ཚོགས་བསམ་པ་ལས་བྱུང་བའི། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོར་འབར་བར་འགྱུར། །ཟག་མེད་ཡེ་ཤེས་ལྷུན་རྫོགས་པའི། །གདུལ་བྱའི་བྱ་བ་ཀུན་ཀྱང་སྤྱོད། །ཅེས་ཉིད་ལ་ཉིད་བཤད་དོ། །སྒྱུ་<milestone unit="line" n="31.2"/>འཕྲུལ་རྒྱ་མཚོའི་རྒྱུད་ལས། དཀྱིལ་འཁོར་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ཆེན་པོ་ནི། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་དངོས་གཞི་སྟེ། །གསུང་གི་འདུལ་བའི་དོན་དུ་ནི། །དེ་དག་འཁོར་<milestone unit="line" n="31.3"/>ལོ་བསྐོར་བར་མཛད། །རྩ་བ་ཅིར་ཡང་འགྱུར་བའི་སྡུ༷། །རིན་ཆེན་ཡེ་ཤེས་སྣ་ཚོགས་པ། །ཕྱི་ནང་མཐའ་དབུས་རྒྱ་བྲལ་བའི། །ཆོས་དབྱིངས་འོག་མིན་གཞལ་ཡས་ཁང་། །རང་རང་ས་བོན་བསྐྱེད་པ་དང་། །གནས་<milestone unit="line" n="31.4"/>དང་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པ་ཡི། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་དང་རྒྱལི་བ་འཛིན། །སངས་རྒྱས་ནོར་བུ་པདྨ་དང་། ཁྲེས་རབ་འཛིན་པའི་རིམ་པ་བཞིན། །འཁོར་ལོའི་ཚུལ་བཞིན་གནས་པར་མཛད། །རང་རང་ས་བོན་ཇི་བཞིན་<milestone unit="line" n="31.5"/>པའི། །གནས་དང་བསྐྱེད་པའི་བྱིན་བརླབས་པ། །ནང་དང་སྦྱོར་བ་ལས་བྱུང་བ། །ལྔ་སྟེ་འབྱུང་བའི་རང་བཞིན་ཉིད། །རང་གི་བཙུན་མོ་སྤྱད་བྱ་སྟེ། །བདེ་སྐྱེད་འཁྲིལ་བའི་ཚུལ་དུ་གནས། །མིང་གི་དང་པོ་ལས་བྱུང་<milestone unit="line" n="31.6"/>བ། །རྣམ་ཤེས་བཞི་ཡི་མཉམ་ཉིད་ནི། །གནས་བསྐྱེད་ཐབས་ཀྱི་བྱིན་བརླབས་པས། །རང་གི་གནསསུདེབཞིན གཤེགས། །ཐུན་མོང་ཐུན་མོང་མ་ཡིན་པ། །ཡུལ་བཞི་བདེ་སྐྱིད་བཙུན་མོ་སྟེ། །ས་བོན་གནས་<milestone unit="page" n="32"/><milestone unit="line" n="32.1"/>བསྐྱེད་ཐབས་ལས་བྱུང་། །ཐབས་དང་འབྲེལ་བའི་ཚུལ་དུ་བཞུགས། །སྐྱེ་མཆེད་གནས་ཀྱི་རང་བཞིན་ལས། །མིང་གི་དང་པོ་ལས་བྱུང་བ། །གནས་དང་སྐྱེད་པ་ལ་སོགས་པའོ། །གནས་ནི་ཇི་བཞིན་གནས་པར་<milestone unit="line" n="32.2"/>འདོད། །ཐུན་མོང་ཐུན་མོང་མ་ཡིན་པའི། །དུས་བཞི་བཙུན་མོའི་རང་བཞིན་ནི། །དགྱེས་པ་སྐྱེད་པའི་ལྷ་མོ་སྟེ། །གཉིས་མེད་འཁྲིལ་བའི་ཚུལ་དུ་གནས། །དགུག་དང་བསྡམ་དང་བསྐྱོད་པ་དང་། །དགྱེས་པ་ཆེན་པོའི་<milestone unit="line" n="32.3"/>རང་བཞིན་ཉིད། །ཚིམ་དང་མེ་ཏོག་གཏོར་བ་ཡིས། །གཉིས་མེད་ལྷན་ཅིག་གསལ་བ་ཡིས། །མ་ལུས་ཁྱབ་ཅིང་གསལ་བར་བྱེད། །འདི་དག་དབྱེ་དང་དབབ་པ་དང་། །ཐིམ་དང་བདེ་བས་ཚིམ་པ་དང་། །རིམ་པ་<milestone unit="line" n="32.4"/>བཞིན་དུ་ཡང་དག་གནས། །གང་དུ་རང་གི་ས་བོན་ལས། །གོང་མ་ཇི་བཞིན་གསལ་གྱུར་པས། །ལུས་ཀྱི་ཆོས་བཞིའི་ངོ་བོ་ནི། །ཏ་ཀྲིཏ་སྒོ་སྲུང་ཚུལ་དུ་གནས། །གཞན་དག་རང་གི་བཙུན་མོ་ནི། །ལྷ་མོ་བཞི་ཡི་དང་<milestone unit="line" n="32.5"/>པོ་ལས། །ཐུན་མོང་ཐུན་མོང་མ་ཡིན་པའི། །མཚན་མ་འཇོམས་ཤིང་འཁྲིལ་བས་འཁོད། །མ་ལུས་འདུས་པའི་ཡེ་ཤེས་ནི། །དམིགས་པ་གསུམ་ལས་འདས་པ་སྟེ། །ཡུལ་གསུམ་འདས་པའི་འདུས་མ་བྱས། །དེ་ཉིད་<milestone unit="line" n="32.6"/>འདུས་པའི་ཡེ་ཤེས་དབྱིངས། །ཀུན་གྱི་རང་བཞིན་ཉིད་ཅེས་བཤད། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ལ་སོགས་པ། །ཐུན་མོང་ཐུན་མོང་མ་ཡིན་པའི། །ཆགས་སོགས་མཚན་མ་དྲུག་པོ་ནི། །ས་བོན་གནས་བསྐྱེད་ལས་བྱུང་<milestone unit="page" n="33"/><milestone unit="line" n="33.1"/>༄༅། །བའི། །སྤྲུལ་པའི་སྐུ་ནི་མངོན་པར་བརྗོད། །རང་བྱུང་རྟེན་གྱི་ཐིག་ལེ་ཉིད། །ཕྱག་རྒྱ་བཞི་ཡི་སྦྱོར་བ་ལས། །དགའ་དང་ཆགས་དང་བདེ་བ་དང་། །ཡེ་ཤེས་ཉིད་ནི་གསལ་བར་འབྱུང་། །སེམས་ལྔ་ཡེ་<milestone unit="line" n="33.2"/>ཤེས་ལྔར་སྨིན་པའི། །ཡེ་ཤེས་ཐིག་ལེ་གནས་འཕོས་ནས། །རང་འདོད་གནས་ལ་ཕོག་པར་མཛད། །ཉི་ཟླ་རིག་པའི་ཐིག་ལེར་བཅས། །ཕན་ཚུན་འདྲེས་པར་གྱུར་པ་ན། །ལྔ་དང་ལྔར་ནི་མི་ཕྱེད་པས། །རིག་པའི་མེ་<milestone unit="line" n="33.3"/>ཏོག་དོར་ཞེས་བརྗོད། །གང་གིས་གང་ལ་གསོལ་བཏབ་པས། །ཐུགས་རྗེ་བྱིན་བརླབས་སྦྱངས་བྱས་ནས། །ཐུགས་བཞུགས་འདྲེས་ནས་དབྱེར་མེད་པ། །སྲས་གྱུར་དགོངས་པ་གཅིག་ལ་གནས། །རང་བྱུང་གནས་<milestone unit="line" n="33.4"/>དང་མི་འགལ་ཞིང་། །འབྲས་བུ་ཉིད་ལས་གཞན་མིན་པས། །མ་ལུས་འཁོར་ལོ་ཐིག་ལེ་རྣམས། །བདག་གི་སྲས་སུ་བསྒོམ་པར་བྱ། །ལམ་དང་འབྲས་བུའི་ཁྱད་པར་དང་། །རྟོག་པ་ཡེ་ཤེས་འོད་ལས་བྱུང་། །བྱིན་<milestone unit="line" n="33.5"/>རླབས་འབྲས་བུ་དངོས་འབྲེལ་བས། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྲས་ཚོགས་བསྒོམ། །རང་གི་མ་བཅོས་དངོས་ཉིད་ལས། །རྟོགས་པའི་ཡེ་ཤེས་བྱིན་རླབས་ཉིད། །མ་ལུས་སྣང་བས་རྒྱ་མཚོ་སྟེ། །དམན་དང་རིགས་<milestone unit="line" n="33.6"/>ཆད་སྤྱོད་ཡུལ་མིན། །མ་ལུས་སྐུ་གསུང་ཐུགས་སྦྱོར་བའི། །དེ་ཉིད་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་སྟེ། །དབྱེར་མེད་ཐིམ་པས་ཕྱག་རྒྱ་བཞི། །གཉིས་མེད་འདྲེས་པའི་ཚུལ་དུ་གནས། །གནས་ལྔར་ཐིམ་པའི་ཐིག་ལེ་ནི། །སངས་<milestone unit="page" n="35"/><milestone unit="line" n="35.1"/>༄༅། །ཉིད། །ཇི་ལྟར་འཚམས་པའི་ཚུལ་དུ་སྣང་། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་གསུང་ཉིད་ནི། །མ་ལུས་ཀུན་དང་དབྱེར་མེད་པས། །རྟོགས་དང་བསྒོམ་དང་བརྗོད་པ་ཡི། །བྱིན་རླབས་སྐྱོབ་པས་སྔགས་སུ་<milestone unit="line" n="35.2"/>བརྗོད། ཁུད་ཆེན་སྒྱུ་འཕྲུལ་དྲུ་བ་ལས། །ཐོག་མཐའ་མེད་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །གསུང་མཆོག་ཕྱག་རྒྱ་མཐའ་ཡས་པ། །མ་ལུས་འདུས་པའི་ངོ་བོ་ཉིད། །ཇི་སྙེད་ཕྱོགས་བ་་འཇིག་རྟེན་དུ། །ཆོས་ཀྱི་ཕུང་པོ་<milestone unit="line" n="35.3"/>དཔག་མེད་པ། །འདུལ་བའི་ཐབས་སུ་གསུངས་པ་ཡང་། །སྒྱུ་འཕྲུལ་དྲུ་བའི་གསུང་དུ་འདུས། །ཟབ་མོ་རྟེན་ཅིང་འབྲེལ་འབྱུང་བའི། །རིན་ཆེན་རྒྱ་མཚོའི་རྒྱུད་ཆེན་འདི། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་དང་བྱ་བ་དང་། །སྤྱོད་དང་<milestone unit="line" n="35.4"/>རྣལ་འབྱོར་རྒྱུད་ཆེན་རྣམས། །མ་ལུས་འདུས་པའི་སྙིང་པོར་གནས། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་བྱིན་བརླབས་པའི། །རང་བྱུང་གསུང་ཉིད་རང་སྣང་བས། །བསྟན་པ་རྒྱ་མཚོའི་རང་བཞིན་ཏེ། །ཐུགས་རྗེས་གདུལ་བྱའི་དོན་<milestone unit="line" n="35.5"/>དུ་སྣང་། །ཞེས་ཉིད་ལ་ཉིད་བརྗོད་དོ། །སྒྱུ་འཕྲུལ་རྒྱ་མཚོའི་རྒྱུད་ལས། །གསུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་མངོན་དུ་ཕྱུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་དགྱེས་ཆེན་པོས། །ལུས་རྟོག་ཕུང་པོར་བཅས་པ་<milestone unit="line" n="35.6"/>རྣམས། །བདེཆེནལྷུནགྲུབབྱིན་བརླབ་ཕྱིར། །ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་བཤད་པར་མཛད། །ཐབས་དང་ཤེས་རབརངབཞིནནི། །སྒྱུའཕྲུལ་དྲུ་བའི་མཚན་ཉིདདོ། །བདེཆེནཐིགལེརམངོན་རྫོགས་པ། །ཕྱི་ནང་<milestone unit="page" n="36"/><milestone unit="line" n="36.1"/>སྣོད་བཅུད་ཐམས་ཅད་ནི། །བདེ་ཆེན་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་རྒྱ། །བདེ་ཆེན་ཐིག་ལེས་རྒྱས་བཏབ་པས། །འདའ་དཀའ་རང་བཞིན་མི་ཤིགས་པ། ཁྲེས་རབ་སྟོང་ཉིད་ཉི་མ་སྟེ། །རིན་ཆེན་གསང་དཀྱིལ་ཟླ་ཐིག་<milestone unit="line" n="36.2"/>ལེ། །སེམས་ལྔ་གཉིས་སྦྱོར་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་རུ་གསལ་བ་ཉིད། །ཡེ་ཤེས་དཀྱིལ་འཁོར་དཔག་མེད་པ། །སངས་རྒྱས་དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་གྱི་རྒྱུ། །ཐིག་ལེ་འབྲེལ་ཅིང་རྩེ་ཕྲད་པ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་<milestone unit="line" n="36.3"/>གཉིས་མེད་པའི། །ཉི་ཟླ་བསྣོལ་མར་དྲངས་པ་ལས། །བདེ་ཆེན་ཉམས་མྱོང་གཅིག་ཏུ་གསལ། །དངས་མ་ཐིག་ལེར་གསང་ཐིམ་པས། །བདེ་བའི་ཐིག་ལེ་འཕྲོ་འདུ་མེད། །རང་བྱུང་བདེ་ཆེན་འོད་གསལ་བ། །སངས་<milestone unit="line" n="36.4"/>རྒྱས་དཀྱིལ་འཁོར་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །ཕུང་སོགས་རྟོག་པ་མ་ལུས་ཀུན། །བདེ་བའི་ཡེ་ཤེས་ལྔ་རུ་གསལ། །དེ་ཉིད་བཅུ་གསུམ་སངས་རྒྱས་ལ། ས་ཡིན་ནམ། །ཡེ་ཤེས་དབྱིངས་ཡིག་རང་གནས་པའི། །ཁམས་གསུམ་<milestone unit="line" n="36.5"/>འདུས་པའི་ཐབས་ལས་སྐྱེས། །སྐྱེས་པ་ཉིད་ན་བདག་ཏུ་གསལ། །བཅྭ་བརྒྱད་ཁམས་སོགས་བཏགས་པ་ཀུན། །དངོས་མེད་ལྷན་ཅིག་ཡེ་ཤེས་ཆེ། །སྐྱོན་ རྐྱེན་ཡང་། བྲལ་སེམས་ལྔས་འཕོ་འཇིགས་པས། །གོ་ཕྱེ་<milestone unit="line" n="36.6"/>ཉིད་ན་ཡེ་ཤེས་ལྔ། །གཉིས་སུ་མེད་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ཀུན་སྤངས་བྲལ་བས་གང་མེད་པ། །སྣང་མེད་སྣང་བ་དམ་པའོ། །རང་བྱུང་ཐིག་ལེ་བྱང་ཆུབ་སེམས། །རྟེན་དང་བརྟེན་པ་དབྱེར་མེད་པ། །གསང་<milestone unit="page" n="37"/><milestone unit="line" n="37.1"/>༄༅། །བའི་ཐིག་ལེ་ཉམས་དང་བཅས། །རྣམ་ཤེས་རླུད་གིས་མངོན་བསྡུས་པའི། །ཁམས་གསུམ་ཐབས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཆེ། །རྩེ་མོ་འབྲུ་གསུམ་གནས་མཐོང་བ། །རྫས་ལྔའི་ཡེ་ཤེས་སོ་སོར་གསལ། །ཉི་ཟླའི་<milestone unit="line" n="37.2"/>ཁམས་འདྲེས་གྲངས་མཉམ་སྦྱོར། །འཕེལ་འགྲིབ་མེད་པའི་ཡོན་ཏན་མཛད། །ཚོགས་དྲུག་ཡེ་ཤེས་ཆ་ལྔ་མཉམ། །ཐབས་ལས་བཟློག་པས་སྔོན་གནས་ཤེས། །འགྲོ་འོང་རྫུ་འཕྲུལ་ངེས་ལུང་གསལ། །བརྗོད་<milestone unit="line" n="37.3"/>འདྲར་ཐོས་ཤིང་ས་གསུམ་མཐོང་། །ཕུང་ཁམས་ཡུལ་གྱི་ཟག་པ་མེད། །ཨུ་ལི་ཀྭ་ལི་བདེ་བ་ཉིད། །ཕན་ཚུན་མ་འདྲེས་གཅིག་པར་ཤེས། །བཅུ་དྲུག་ངོ་གཉིས་མཚན་དང་ལྡན། །ཕྱོགས་གཅིག་ཡེ་ཤེས་ལྔ་ལྡན་<milestone unit="line" n="37.4"/>པ། །བརྒྱད་ཅུ་བཟོད་པའི་རྒྱུ་ལས་འཕགས། །ཐིག་ལེ་གཉིས་མེད་བདེ་ཆེན་ཉིད། །རྣམ་པ་བདེ་བ་རང་བཞིན་གཅིག །ཐབས་དང་འབྲེལ་བའི་རང་བཞིན་ལ། འོག་གི་བདེ་ཆེན་བླ་དགས་སོགས་གློ་ཀ་བར་འདིར་<milestone unit="line" n="37.5"/>ཡོད་པའང་འདུག །ཕྱག་རྒྱ་ཐུགས་སོགས་གདོད་ནས་རྫོགས། །ཕྱོགས་དུས་མ་ལུས་ཐམས་ཅད་ནི། །བདེ་ཆེན་ཕྱག་རྒྱར་གསལ་འབར་བས། །སྒོ་གསུམ་བྱ་རྩོལ་མ་ལུས་པ། །མུན་པ་སྣང་བར་གྱུར་པ་ཀུན། །བདེ་<milestone unit="line" n="37.6"/>ཆེན་གསལ་བས་རྩོལ་བ་མེད། །སྟེང་འོག་གཡས་གཡོན་གཉིས་མེད་དུ། །བདེཆེན འཁྲིལབའིརངབཞིན ལ། །བདེཆེན་ཕྲ་རགས་ཡོངས་རྫོགས་པས། །ཡུལ་དབང་རྣམ་ཤེས་དུས་དང་བཅས། །ཕྱག་རྒྱ་བཞི་<milestone unit="page" n="39"/><milestone unit="line" n="39.1"/>༄༅། །བའི་ཐིག་ལེས་རྒྱས། །བདེ་བའི་ཆོ་འཕྲུལ་ཕྱོགས་བཅུར་སྣང་། །ལ་ལ་བལྟ་ཞིང་ཆགས་པ་དང་། །ལ་ལར་འཁྱུད་ཅིང་རྨོངས་མཛད་དེ། །བསྡམས་པས་བཞད་དང་ཞལ་སྤྲོད་དང་། །དགོད་དང་སྒེག་<milestone unit="line" n="39.2"/>དང་འཛིན་པ་དང་། །བསྐྱོད་དང་ཕྱོགས་བཅུར་བགྲོད་པ་ཡིས། །མ་ཆགས་པ་ནི་དེ་བཞིན་ཏེ། །ཆགས་པ་སྨིན་ཅིང་རྒྱས་པར་མཛད། །རྨོངས་དང་བརྒྱལ་བས་ཀུན་བསྡུས་ཏེ། །མ་ལུས་བདེ་བ་ཆེན་པོར་ཐིམ། །བདེ་<milestone unit="line" n="39.3"/>ཆེན་གསང་བའི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིས། །ནམ་མཁའི་དབྱིངས་ལྟར་རྒྱས་བཏབ་པས། །ཐམས་ཅད་བདེ་བ་ཆེན་པོའི་དབྱིངས། །རང་བྱུང་གསང་བ་ཐིག་ལེའི་དབྱིངས། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་བྱང་ཆུབ་སེམས། །རང་སྣང་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="39.4"/>འཁོར་ཕྱག་རྒྱའི་ཚོགས། །གཉིས་མེད་ཡེ་ཤེས་སྣ་ཚོགས་མཆོག །མི་དམིགས་མི་གནས་དེ་བཞིན་ཉིད། །རྒྱལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་མ་ལུས་པ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དེ་བཞིན་ཉིད། །དག་མཉམ་བདེ་བས་རྒྱས་བཏབ་<milestone unit="line" n="39.5"/>ཅིང་། །དུས་བཞི་མཉམ་པའི་ངོ་བོར་གསལ། །འཇིག་རྟེན་འདས་དང་འཇིག་རྟེན་པ། །མ་ལུས་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཉིད། །སངས་རྒྱས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དང་། །ཞིང་དང་འཁོར་ལོ་རོལ་མོར་བཅས ཇི་<milestone unit="line" n="39.6"/>སྙེད་དངོས་དང་དངོས་མིན་པ། །ཐམས་ཅད་བདེ་བ་ཆེན་པོ་ཉིད། །ལམ་དང་བྲལ་བའི་ཁྱད་པར་དང་། །ཡོན་ཏན་ལྷུན་རྫོགས་བསམ་མི་ཁྱབ། །ནམ་མཁའི་དབྱིངས་དང་མཉམ་པ་ཡི། །སྒྱུ་འཕྲུལ་དྲུ་བའི་དཀྱིལ་<milestone unit="page" n="41"/><milestone unit="line" n="41.1"/>༄༅། །དམ་ཚིག་བླང་བར་བྱ། །བཅུ་གཉིས་བཅུ་དྲུག་ལ་གནས་ཤིང་། །ཉི་ཤུའམ་ཉི་ཤུ་ལྔ་ཡི་ཚད། །དབང་པོ་པདྨ་རབ་རྒྱས་ལ། །རང་བཞིན་རིག་པར་ཐིག་བཏབ་ལ། །རང་རང་རིགས་ལས་བརྟགས་པ་<milestone unit="line" n="41.2"/>བཞིན། །མཚན་མ་གསལ་བསྐྱེད་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །ཡེ་ཤེས་མཚོན་པའི་དོན་ཕྱིར་འདོད། །ལུས་དང་བྷ་གའི་རང་བཞིན་དང་། །རང་གི་རིག་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཉིད། །དབང་དང་ཁྱད་པར་ཇི་བཞིན་དུ། །རིམ་པ་<milestone unit="line" n="41.3"/>བཞིན་དུ་མཁས་པས་བརྟགས། །ལུས་རྩ་ཡན་ལག་སྙིང་དུ་བཅས། །དཀྱིལ་འཁོར་རྒྱན་དུ་ངས་བཤད་དེ། །མ་ལུས་གཞན་ཡང་སྙིང་པོར་བཤད། །ཡབ་ཡུམ་དངོས་གྲུབ་རང་བཞིན་ཉིད། །རྡོ་རྗེ་གསུམ་དུ་ངེས་<milestone unit="line" n="41.4"/>གསལ་ཞིང་། །སངས་རྒྱས་རྡུལ་སྙེད་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །མཉམ་སྦྱོར་མ་འདྲེས་མཉམ་པ་ཉིད། །གང་གིས་གང་ལ་གསལ་གོམས་པ། །དེ་དག་གསལ་བའི་ཚད་ལྡན་པ། །དེ་ཡིས་དེ་ལ་བྱིན་བརླབ་ཕྱིར། །ལྷག་པའི་<milestone unit="line" n="41.5"/>ཏིང་འཛིན་སྟོབས་ཀྱིས་བྲི། །བདག་གཞན་བྱིན་རླབས་ནུས་ལྡན་ཕྱིར། །རྒྱལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་རྡུལ་སྙེད་པ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ངོ་བོ་ཡིས། །གང་འདོད་ཐིམ་པར་བྱིན་བརླབས་ནས། །རྒྱན་ཕྲེང་མཛེས་པས་<milestone unit="line" n="41.6"/>ཚུལབཞིནབྱ། །བདུདརྩིལོངས་སྤྱོད་ཚོགས་ལྡན་པ། །བདག་ཉིད་མཉེས་པར་བྱ་ཕྱིར་བརྩམ། །ལོངས་སྤྱོད་ཁམས་དང་གསང་བར་བཅས། །མེ་ཡི་ཆོ་ག་རབ་ལྡན་པ། །ཐབས་ཀྱི་ཆོགཇིབཞིནདུ། །ལསབཞིའི་<milestone unit="page" n="42"/><milestone unit="line" n="42.1"/>སྤྱིན་སྲེག་བརྩམ་པར་བྱ། །གལ་ཏེ་མཚན་མ་སྦྱངས་པ་ན། །ཚད་དཔག་མེད་པའི་བག་ཆགས་རྣམས། །ལས་དང་སྦྱོར་བས་བྱང་བྱས་ནས། །སྔ་ཕྱི་རིམ་པར་བར་གཅོད་པའི། །བགེགས་རྣམས་ཁྲོ་བོའི་སྦྱོར་བས་<milestone unit="line" n="42.2"/>སྤང་། །མཚན་མ་བཀོད་པའི་ཡམ་ཤིང་ལ། །གཉེན་པོའི་སྦྱོར་བས་བསྲེགས་སྦྱངས་ནས། །བཤགས་དང་བྱིན་བརླབས་ཆོས་ལྡན་པས། །དག་པ་གསུམ་ལ་གནས་བཅས་ནས། །དམ་ཚིག་ཡེ་ཤེས་བསྐྱེད་བསྒྱུར་<milestone unit="line" n="42.3"/>བསྟིམ། །མཆོད་བསྟོད་བཟླས་པས་རྟགས་ཐོབ་ཅིང་། །ཏིང་འཛིན་གསལ་བརྟན་གོམས་པ་དང་། །དབང་དང་དམ་ཚིག་ལྡན་གྱུར་ནས། །ལྷག་པའི་གཟུགས་བརྙན་གང་འཚམས་པར། །བསེག་སྦྱང་ཆོ་ག་རྒྱས་པར་<milestone unit="line" n="42.4"/>བརྩམ། །ལྟས་བརྟག་ལས་ཀྱི་རིམ་པར་བྱ། །གང་དུ་ཆགས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་དང་། །ཆགས་པའི་གླུ་དང་གར་དག་དང་། །དེ་བཞིན་མཉེས་ཚུལ་སྣ་ཚོགས་པའི། །བྲོ་གར་སྤྲིན་ཚོགས་རྣམས་ཀྱིས་མཆོད། །གང་དུ་<milestone unit="line" n="42.5"/>གཉིས་མེད་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །ནམ་མཁའི་ཚད་དང་མཉམ་སྦྱོར་བས། །བདེ་མཆོག་སྒྱུ་འཕྲུལ་དྲུ་བ་ཉིད། །སྣ་ཚོགས་འབར་ཞིང་ཁྱབ་པར་གསལ། །གང་ཟག་མོས་པའི་དོན་དུ་ནི། །དཀྱིལ་འཁོར་བཞིར་ནི་སྣང་གྱུར་<milestone unit="line" n="42.6"/>ཏེ། །འཇུག་དངདམཚིགལྡནཔལ། །དབང་བསྐུར་ཆོ་གས་ལེགས་པར་སྨིན། །ཆགས་པའི་དམ་ཚིག་ལ་གནས་པའི། །བདེབཆེནཔོའིམནངག་འདི། །དཀའ་ཐུབ་ཅན་དང་རྒན་པོ་དང་། །མ་ནིང་བྱིས་པའི་སྤྱོད་<milestone unit="page" n="43"/><milestone unit="line" n="43.1"/>༄༅། །ཡུལ་མིན། །གང་དུ་ཆགས་པས་བཅིངས་པ་རྣམས། །ཆགས་པ་ཉིད་ཀྱིས་རྣམ་གྲོལ་ཞིང་། །ཉོན་མོངས་རྟོག་པ་ཇི་སྙེད་པ། །ཐོབ་དང་ལྡན་པས་རོ་མྱང་བའི། །འཇིག་རྟེན་ཆགས་པ་འཇིག་དུས་སུ། །དེ་<milestone unit="line" n="43.2"/>དག་ཐང་གཅིག་རྣམ་པར་གྲོལ། །དབང་པོ་ཀུན་ལས་རབ་འདས་པའི། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་རང་བཞིན་དུ། །མ་ལུས་གསལ་བར་མཉམ་སྦྱོར་བས། །དཀའ་ཐུབ་ཐ་མལ་གཙང་སྨེ་དང་། །རེ་དོགས་བག་ཚ་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="43.3"/>སྤངས། །འཇིག་རྟེན་མུན་པ་རྣམ་བསལ་ནས། །ད་ལྟ་ཉིད་དུ་རྣམ་གྲོལ་བས། །མུན་པ་ལ་ནི་མར་མེ་བཞིན། །ཕྱིས་འཇོག་འབད་རྩོལ་མེད་པར་མཛད། །དེ་ཉིད་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་སྟེ། །བཙུན་མོའི་ཚོགས་དང་རོལ་<milestone unit="line" n="43.4"/>མཛད་ཅིང་། །རྡོ་རྗེ་པདྨ་མཉམ་སྦྱོར་ནས། །འོ་དང་འཁྱུད་པས་གར་མཛད་ཅིང་། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྡུལ་སྙེད་དང་། །ལྷ་མོ་རྡུལ་སྙེད་བཅས་པ་ཀུན། །སྤྱན་ནི་ཆགས་པས་གཟིགས་མཛད་ཅིང་། །སྔ་ཕྱི་དྲན་<milestone unit="line" n="43.5"/>རྟོག་ཀུན་འགགས་ནས། །བདེ་བ་ཆེན་པོར་རབ་ཏུ་འབར། །ཞིང་ཁམས་སྣོད་བཅུད་བཅས་པ་དག །སྒྱུ་མ་ཆུ་ཟླ་བྲག་ཆ་དང་། །དྲི་ཟའི་གྲོང་ཁྱེར་བཞིན་དུ་མཐོང་། །དེ་ཕྱིར་རྣམ་དག་ལྷ་མོ་ཡི། །པདྨར་རྡོ་རྗེའི་ཐབས་<milestone unit="line" n="43.6"/>རེག་པས། །བསྐལ་པར་བསགས་པའི་མུན་པ་དངས། །དངོས་དང་དངོས་མེད་རྣམ་པར་སྤངས། །འདོད་ཆགས་དྲི་མེད་ཆགས་བྲལ་འཇོམས། །བདེཆེནའདོདཔབཞིནདུའགྲུབ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གཉིས་<milestone unit="page" n="44"/><milestone unit="line" n="44.1"/>མེད་པའི། །གསང་བ་ཐབས་ཀྱི་བདེ་བསྐྱོད་པས། །བཅུ་གཉིས་ས་ལ་ཉི་ཤར་ཚེ། །ལུས་ཀྱི་ཆོས་བཞི་འདུས་བྱས་པས། །ཐིག་ལེ་ཁ་བསྒྱུར་ཕན་ཚུན་དུ། །དགོད་པའི་སྟོབས་ཀྱིས་སྤྱིར་གནས་ཚེ། །སྐུ་གསུམ་མི་ཟད་<milestone unit="line" n="44.2"/>འཁོར་ལོ་ཚོགས། །འབད་པ་མེད་པར་ཤུགས་ཀྱིས་འབྱུང་། །གནས་ཀྱི་གཞི་ལྔ་འབྲས་བུ་ཡང་། །ཐ་དད་རྒྱུ་མེད་དུས་གཅིག་ཁྱབ། །ཐབས་ཀྱི་དམ་པ་ང་ཡིས་བརྗོད། །རང་བྱུང་ཐོག་མཐའ་མེད་པ་ཡི། །ཐབས་དང་<milestone unit="line" n="44.3"/>ཤེས་རབ་ཉི་ཟླར་བཅས། །རེ་དོགས་འཇིགས་པ་སྤངས་བྱས་པས། །ཚེ་འདིས་སངས་རྒྱས་ལྷུན་གྱིས་འགྲུབ། །རྡོ་རྗེ་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་དང་། །གེ་སར་བཅུད་བཅས་འབྲེལ་པ་ཡིས། །ཇི་སྙེད་ཀུན་འབྱུང་དངོས་འདི་<milestone unit="line" n="44.4"/>དག །རང་དབང་མེད་པར་རྣམ་པར་འཇིག །པདྨ་ཁ་ཕྱེ་ལྟ་བུ་ལ། །ཟླ་བ་རྒྱས་པའི་ཐབས་སྦྱོར་བ། །ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷ཐབས་ལྡན་པས། །མཛེས་དང་ཆགས་དང་བདེ་བ་ཡི། །གྲོང་ཁྱེར་གཉིས་མེད་ངང་དུ་འཇིག །ཉི་ལྡན་<milestone unit="line" n="44.5"/>ཧུ༷་ཕཊ་ཨོ་དང་མྱུ༷། །བསྐྱོད་འདྲེས་བདེ་བ་ངོམས་པ་མེད། །ཐིག་ལེ་འཕོ་བའི་རྒྱུན་བཞིན་དུ། །དགའ་བའི་ཕྲེང་བས་རྒྱུ་འབྲས་འབྱུང་། །བརྗོད་དང་བྲལ་བ་ཀུན་གསལ་བ། །རིག་པའི་གསུང་དབྱངས་གཉིས་མེད་<milestone unit="line" n="44.6"/>རྫོགས། །ཉི་ཟླ་འདྲེས་པས་ལྷར་བསྐྱོད་པ། །ས་ཡ་བཅུ་གསུམ་བཅུ་གསུམ་ལྷ། །ཕྱོགས་རིས་མེད་པར་ཀུན་ནས་ལྡང་། །དགྱེསཔཆེནཔོའིགར་ཡིན་ནོ། །བཅུད་འདུས་ཐིག་ལེ་ཐབས་སྦྱོར་བས། །འབྱུང་ལྡོག་བདེ་<milestone unit="page" n="45"/><milestone unit="line" n="45.1"/>༄༅། །བ་དགྱེས་པ་ཆེ། །མྱུ༷་གྱི་སྒོ་ཕྱེ་ལས་བྱུང་བ། །པུཎྜརྡི་ཀའི་མེ་ཏོག་དག །གནས་སུ་འཕྲོས་པའི་ཆུ་སྐྱེས་དགའ། །དེ་ཉིད་སླར་ཐིམ་ཐབས་ལས་སྐྱེས། །དེ་ཚེ་ཡེ་ཤེས་གཉིས་གསལ་མི། །བདེ་བ་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="45.2"/>ཀུན་ཏུ་གསལ། །མཐའ་གཉིས་རབ་མཉམ་ལྷུན་རྫོགས་པའི། །ཡེ་ཤེས་རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱི་ཐུགས། །རིམ་ནས་རིམ་པར་བཅུ་དྲུག་གོ། །དང་པོ་བཞི་ཚོགས་གཉིས་སྦྱོར་ལམ། །གསུམ་པ་བཞི་མཐོང་བཞི་བསྒོམས་<milestone unit="line" n="45.3"/>པ ཐ་མར་ཐིམ་བརྗོད་རིམ་བཟློག་པ། །རིམ་པ་བཞིན་དུ་གསལ་གོམས་པས། །འགྲོ་འོང་མེད་པའི་ཐིག་ལེ་ཉིད། །འབྲས་བུའི་ངོ་བོར་ལྷུན་གྱིས་རྫོགས། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་ཐིག་ལེ་ལ། །འབྲས་བུའི་རོ་རྣམས་<milestone unit="line" n="45.4"/>རྫོགས་པར་ལྡན། །ངོ་བོ་ཐབས་ཀྱིས་མངོན་གསལ་ན། །འབྲས་བུ་ལྷུན་གྱིས་རྫོགས་པར་གནས། །ཞེས་ཉིད་ལ་ཉིད་གསུངས་སོ། །སྒྱུ་འཕྲུལ་རྒྱ་མཚོའི་རྒྱུད་ལས། རྡོ་རྗེ་བཀོད་པ་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་<milestone unit="line" n="45.5"/>པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་དགྱེས་ཆེན་པོ། །ཀུན་མཆོག་དབང་ཕྱུག་རྒྱལ་བ་ཡིས། །བྱིན་བརླབས་གསང་བ་རྟོགས་བྱའི་ཕྱིར། །རྡོ་རྗེ་བྱིན་བརླབ་མཆོག་ཏུ་མཛད། །གསང་བ་མཆོག་ལྡན་དབང་ཕྱུག་<milestone unit="line" n="45.6"/>གིས། །འཁོར་ལོ་རིམ་པར་བརྟགས་བྱས་ནས། །སྣོད་དང་མོསཔཇིབཞིནདུ། །རབའབྲིང་ཐ་མའི་བསམ་པ་ལྟར། །ཕྱག་རྒྱ་མཛེས་པའི་རོལ་པ་དང་། །ཐིག་ལེ་མཆོག་ཏུ་འདྲེས་པ་ཡིས། །དྲི་མེད་དབང་བསྐུར་<milestone unit="page" n="46"/><milestone unit="line" n="46.1"/>གྲོལ་བར་མཛད། །སེམས་ཀྱི་ཐིག་ལེ་ཐོག་མཐའ་མེད། །རང་རིག་མཁྱེན་པའི་ཡེ་ཤེས་ལ། །ཀུན་མཆོག་ཐབས་ཀྱི་དབང་བསྒྱུར་བས། །ཚེ་འདིས་ངེས་པར་གྲོལ་བར་འགྱུར། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་སྐུ་<milestone unit="line" n="46.2"/>གསུང་ཐུགས། །རྡོ་རྗེ་དབང་ཕྱུག་སྣང་བ་ཡིས། །སྣང་དང་ལྡན་པའི་གང་ཟག་ལ། །བྱིན་རླབས་དངོས་པོ་འཇུག་པར་འགྱུར། །དེ་ཚེ་སྟོབས་དང་ནུས་མཐུ་དང་། །བྱིན་རླབས་མངོན་ཤེས་ལ་སོགས་པ། ཁྲེས་རབ་ཏིང་<milestone unit="line" n="46.3"/>འཛིན་ལ་སོགས་པ། །འདི་ཚེ་རྟགས་ནི་འབྱུང་བར་འགྱུར། །ཕྱག་རྒྱ་དབུ་རྒྱན་ཅོད་པན་དང་། །གདུགས་དང་བུམ་པ་བཟའ་བཏུང་དང་། །རྒྱལ་མཚན་གོ་ཆ་སྙིང་པོ་དང་། །ཕྲེང་བ་དག་གིས་དབང་བསྐུར་ཏེ། །དེ་ནས་<milestone unit="line" n="46.4"/>གླེགས་བམ་ཕྲེང་བ་དང་། །རྒྱ་གྲམ་འཁོར་ལོ་རྡོར་དྲིལ་ཉིད། །ནུས་པ་བརྟན་པོ་ཐོབ་པའི་ཕྱིར། །ཏིང་འཛིན་ལྡན་པས་སྦྱིན་པར་བྱ། །དེ་ནས་རྒྱལ་བའི་སྐུ་ཐོབ་པས། །གསུང་དང་ཐུགས་ལ་གནས་བྱའི་ཕྱིར། །གསང་<milestone unit="line" n="46.5"/>བ་ལ་སོགས་རིམ་པ་བཞིན། །མོས་པ་ཇི་བཞིན་བསྟན་པར་བྱ། །གཟུགས་དང་ལང་ཚོ་ལྡན་པ་དང་། །བཙུན་ཞིང་ན་ཚོད་དར་ལ་བབ། །དུལ་ཞིང་བློ་གྲོས་མཆོག་དང་ལྡན། །ཡོན་ཏན་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་<milestone unit="line" n="46.6"/>དང་། །ཟས་དང་གོས་སོགས་རྗེས་བསྲུངསལ། །དམཚིགསྡོམཕོགདབང་བསྐུར་ནས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་བྱིན་བརླབས་ནས། །མཆོདབསྟོདབཟླས་པ་མཐར་ཕྱིན་པ། །ཐིག་ལེ་ནུས་པ་བརྟན་ཕྱིན་ནས། །ཐ་<milestone unit="page" n="47"/><milestone unit="line" n="47.1"/>༄༅། །མལ་ཞེན་པ་སྤངས་པ་དང་། །གནས་ངན་ལེན་པ་དག་བྱའི་ཕྱིར། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཐིག་ལེའི་བཅུད། །རྩེ་ནས་རྩེ་རུ་ཁྱིན་པ་ཡིས། །རང་རིག་ལུས་ངག་སེམས་སུ་བཅས། །བདེ་བ་ཆེན་པོར་འབར་<milestone unit="line" n="47.2"/>བར་འགྱུར། །ལུས་ངག་སྒྲིབ་པ་དག་བྱས་ནས། །ཕྱིས་ནི་བདེ་ཆེན་གསལ་བར་བྱ། །ཉི་མ་ཟླ་བར་ལྡན་པ་ཡིས། །ཐིག་ལེ་རྒྱས་ཤིང་བརྟུལ་ཞུགས་ལྡན། །བྱིན་རླབས་མཉེས་པར་གྱུར་ནས་ནི། །འདོད་ཆགས་ཐིག་ལེ་<milestone unit="line" n="47.3"/>རྒྱས་བྱེད་པའི། །བསྟན་བཅོས་བྱེ་བྲག་བརྩམ་པར་བྱ། ཁྲེས་རབ་ཐབས་ཀྱིས་གཡས་བཟུང་སྟེ། །སྟོད་སྨད་བཀུག་པས་ཀྱོ་བ་བལྟ། །དབང་པོ་ཡུལ་བསྡུས་འ་ད་པ་ནི། །གསང་བ་ཆེན་པོའི་ཞགས་པའོ། །སྟོད་སྨད་<milestone unit="line" n="47.4"/>ཤིན་ཏུ་བསྡམས་བྱས་ཏེ། །མ་སྐྱེས་མི་སྟོང་སྒྲོག་གི་ལས། །བསྐྱོད་པ་ཧ་སི་བདེ་སྒྲ་སྒྲོགས། །ཀུན་ཏུ་དྲག་ཏུ་བདེ་མྱང་ཧོ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཡི་གེ་བཅ། །མིང་དང་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པ་བརྟག །སྣང་བ་གསུམ་ལས་<milestone unit="line" n="47.5"/>འདས་པ་ཡི། །རྣམ་རྟོག་དངས་ཤིང་བདེ་ཆེན་ལ། །སློབ་མས་བདེ་ཆེན་མྱོང་བའི་ཚེ། །ཕྱི་ནང་ཞེན་རྟོག་མ་ལུས་པ། །གཉིས་མེད་ངང་དུ་གནས་གྱུར་ནས། །ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པའི་ངོ་བོར་གསལ། །དབང་པོ་ཡུལ་སེམས<milestone unit="line" n="47.6"/>ལྡན་པ་ཡིས། །དྲན་རྟོག་སྐྱེ་འགག་རྒྱུ་འབྲས་རྣམས། །སེམས་ལྔས་བདེ་བ་སྨིན་པ་དང་། །ས་བཡི་ཁྱད་པར་རྫོགས་པར་བྱ། །རྣམ་རྟོག་བྱ་བཙལ་ཡུལ་འདས་པའི། །བདེཆེནཐིགལེམིརྟོག་པ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་<milestone unit="page" n="49"/><milestone unit="line" n="49.1"/>༄༅། ཁེས་མཚན་མའི་ཡུལ་ལས་འདས། །བདེ་བ་ཆེན་པོ་ཐོག་མཐའ་མེད། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་རང་བཞིན་ནི། །མ་སྐྱེས་བདེན་གཉིས་དབྱེར་མེད་པའི། །ངོ་བོར་མ་ལུས་ཀུན་གསལ་བ། །མི་འགྱུར་བརྟན་<milestone unit="line" n="49.2"/>པར་བརྗོད་པ་ཡིན། །སྐལ་དམན་ཐབས་ཀྱི་བདེ་སྦྱོད་ན། །སྟེང་འོག་ཐབས་ཀྱིས་གནས་བྱས་ལ། ཁེས་རབ་འཕྲུལ་གྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །རྒྱས་དང་འབྱོངས་པའི་རྟགས་བྱུང་ན། །རྒྱུ་བ་བཅད་ལ་འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="49.3"/>སྤང་། །བདེ་ཆེན་བར་ཆད་མེད་འདོད་ན། །ཐབས་ཀྱི་རིམ་བཞིན་བསྒོམ་པ་དང་། ཁྲེས་རབ་ཡུམ་གྱི་དེ་བཞིན་ཏེ། །ཡང་ན་གཉིས་སུ་མེད་པས་བྱ། །རང་རང་ཐབས་དང་ལྡན་པར་བརྩམ། །བར་ཆད་དག་ནི་འབྱུང་<milestone unit="line" n="49.4"/>བ་ན། །ཐབས་དང་ལྡན་པས་བསྐྱེད་པར་བྱ། །ལུས་ལ་བརྟེན་པས་སེམས་གང་སྟེ། །ཕྱི་ནང་བདེ་ཆེན་རྒྱས་པར་བྱ། །དེ་ནས་ནམ་མཁའི་མཐའ་ཐུག་པར། །ཁྱད་པར་བར་ཆད་མེད་པར་གནས། །གོམས་པའི་རིམ་<milestone unit="line" n="49.5"/>དང་བྱིན་རླབས་ལས། །མཁའ་འགྲོ་གསུམ་གྱི་སྣང་ཐོབ་ནས། །ཞིང་ཁམས་ཕྱོགས་བཅུ་རྡུལ་སྙེད་བཅས། །བདེ་ཆེན་ཟག་པ་མེད་པར་གནས། །དང་པོ་བྱིན་རླབས་སྨད་ཐོབ་ནས། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་མཐའ་ཐུག་<milestone unit="line" n="49.6"/>པ། །ཚེས་ནས་བཅུ་དྲུག་མཐར་ཕྱིན་ལྟར། །མན་ངག་སྟོབས་ཀྱིས་ཤེས་པར་བྱ། །ལུང་དང་རིགས་པ་ལ་སོགས་པའི། །ཡིད་དཔྱོདཚདམརིངསྤངས་ནས། །ཉམས་མྱོང་ཚད་མ་ལ་བརྟེན་པས། །རིམ་སྤངས་ཚེ་འདི་<milestone unit="page" n="51"/><milestone unit="line" n="51.1"/>༄༅། །མཛད། །ཕྱོགས་བཅུ་དུས་བཞིས་བསྡུས་པ་ཡི། །སངས་རྒྱས་དཀྱིལ་འཁོར་མ་ལུས་པ། །ཚོགས་གཉིས་ལས་བྱུང་བསམ་མི་ཁྱབ། །རང་བྱུང་འཁོར་ལོ་མངོན་རྫོགས་པ། །དངོས་པོའི་འཇིག་རྟེན་མཐའ་<milestone unit="line" n="51.2"/>ཡས་པ། །སྐུ་གསུང་རྡོ་རྗེ་གྱུར་པ་ནི། །དངོས་པོར་སྣང་བ་ཐམས་ཅད་ཉིད། །རང་བྱུང་སྒྱུ་འཕྲུལ་རྒྱ་མཚོར་བསྟན། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་དབྱེར་མེད་པའི། །ཕྱི་ནང་གསང་བར་འཇུག་པ་ཡི། །རྟོག་པ་བཞི་ལ་རྟོགས་<milestone unit="line" n="51.3"/>གོམས་ནས། །མ་ལུས་ལྷུན་རྫོགས་དབྱེར་མེད་སྣང་། །དོན་དམ་ཀུན་རྫོབ་དབྱེར་མེད་པའི། །ཆོས་ཉིད་དབྱིངས་སུ་ཚུལ་གཅིག་པས། །མ་ལུས་རང་སྣང་ཆོས་ཐམས་ཅད། །མ་ལུས་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་རྟོགས། །སྐུ་<milestone unit="line" n="51.4"/>གསུང་ཐུགས་ཉིད་རང་སྣང་བའི། །མ་ལུས་གསུང་གི་རྒྱན་དུ་རྟོགས། །ཐམས་ཅད་གསུང་གི་ཡི་གེ་སྟེ། །ཐབས་དང་ལྡན་པས་རྒྱས་བཏབ་བོ། །དེ་ཉིད་དབྱེར་མེད་བྱིན་རླབས་ལས། །དེ་ཉིད་དེ་ཡི་བྱིན་རླབས་<milestone unit="line" n="51.5"/>ཏེ། །གཉིས་མེད་ཚུལ་གྱིས་རང་སྣང་བས། །བྱིན་རླབས་ངོ་མཚར་བསམ་མི་ཁྱབ། །རང་བྱུང་རང་སྣང་ཆོས་འདི་དག །གཉིས་མེད་རང་རིག་མ་སྐྱེས་པར། །གསལ་བར་མངོན་སུམ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །རྟོག་པ་ཀུན་གྱི་<milestone unit="line" n="51.6"/>མཆོག་ཏུ་བཤད། །དངས་མ་ལས་བྱུང་ཐིག་ལེ་ཡིས། །ཟིན་དང་མ་ཟིན་ཁྱད་པར་ལས། །འདས་དང་མ་འདས་རང་སྣང་བས། །བདེ་ཆེན་ནང་དུ་རོ་གཅིག་པའོ། །རང་བྱུང་འཁོར་ལོའི་རིམ་པ་ལས། །གསུང་གི་<milestone unit="page" n="52"/><milestone unit="line" n="52.1"/>དཀྱིལ་འཁོར་རང་སྣང་བ། །སྐྱེ་དང་མ་སྐྱེས་དབྱེར་མེད་པས། །ཡིག་འབྲུའི་ཚུལ་དང་ངེས་པར་བརྗོད། །གང་དུ་ཐབས་ཀྱིས་བྱིན་གྱིས་བརླབས། །གནས་དང་རྟོགས་པའི་ངོ་བོ་ཡིས། །རིམ་པའི་ཚུལ་གྱིས་བྱིན་<milestone unit="line" n="52.2"/>བརླབས་པའི། །འདི་དག་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཉིད་དེ། །གསང་བ་དེ་ཉིད་ངེས་པ་ཡི། །རིག་པའི་ཕྱག་རྒྱ་མངོན་གསལ་བས། །སྒྲོ་དང་སྐུར་པ་ཞི་བ་ཡི། །དེ་ཁོ་ན་ཉིད་མངོན་དུ་སྣང་། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་དབྱེར་མེད་<milestone unit="line" n="52.3"/>པའི། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་རོ་ཉིད་ནི། །མ་ལུས་འདུས་པའི་རང་བཞིན་ཏེ། །གཉིས་མེད་གཉིས་ལས་གང་གྱུར་པ། །དེ་ཉིད་ཐིག་ལེའི་བདག་ཉིད་དོ། །སྒྲ་དབྱངས་གསུང་གི་བསྟན་པ་རྣམས། །གནས་བཞི་ཐིག་ལེའི་<milestone unit="line" n="52.4"/>བྱང་ཆུབ་སེམས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གཉིས་མེད་པས། །མི་ཟད་འཁོར་ལོ་གསུམ་དུ་སྣང་། །གནས་དང་ཐབས་དང་སྦྱར་བ་ཡང་། ། གསང་བའི་བྱིན་རླབས་རང་སྣང་བ། །ཐམས་ཅད་བདེ་བ་ཆེན་པོ་སྟེ། །དེ་ཡི་<milestone unit="line" n="52.5"/>བྱིན་རླབས་ཉིད་སྣང་ངོ་། །སྒྲོ་སྐུར་མེད་པའི་བསྟན་པ་ཉིད། །བདེ་ཆེན་རླུད་གི་སྦྱོར་ཐབས་ཀྱིས། །སྣང་སྲིད་ཕྱི་ནང་ཆོས་རྣམས་ཀུན། །བདེ་ཆེན་སྒྱུ་མར་མངོན་སུམ་སྣང་། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གཉིས་མེད་<milestone unit="line" n="52.6"/>པའི། །ཡུལ་དང་དབང་པོ་རྣམ་ཤེས་དང་། །དུས་དང་མཚན་མར་བཅས་པ་ཡི། །འདུལ་ཐབས་ཉིད་ཀྱི་རང་བཞིན་གྱིས། །ཐམས་ཅད་རང་གི་ཐབས་བཞིན་དུ། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་སྣང་། །དེ་ཉིད་སྒྲུབ་<milestone unit="page" n="53"/><milestone unit="line" n="53.1"/>༄༅། །པའི་ཡོ་བྱད་ལྔ། །མ་ཉམས་གསལ་བར་རབ་སྤྱད་ན། །བདག་གཞན་ཇི་སྙེད་སྣང་བ་རྣམས། །མ་ལུས་དག་པའི་ངོ་བོར་འགྱུར། །དེ་ཚེ་ལས་ཀྱི་གཟུངས་མ་བཞི། །རིག་པའི་རྩལ་ལས་གྲུབ་པ་<milestone unit="line" n="53.2"/>སྟེ། །གནས་སྐབས་རིམ་པར་སྦྱོར་བ་ཡི། །ལྷུན་གྲུབ་ཉིད་ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །བསྙེན་དང་ཉེ་བསྙེན་སྒྲུབ་པ་དང་། །སྒྲུབ་པ་ཆེན་པོའི་རིམ་པ་ཡི། །སྦྱོར་བ་བཞི་ནི་བརྩམ་པར་བྱ། །བདེ་ཆེན་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="53.3"/>གྱིས། །རྒྱལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་མ་ལུས་པ། །དགྱེས་མཉམ་ཐིམ་པའི་རོ་ལྡན་པ། །ཐབས་དང་ལྡན་པས་བླངས་སྤྱད་པས། །གང་འདོད་འབྲས་བུ་ཕུན་སུམ་ཚོགས། །བདག་གཞན་ཕྱི་ནང་ལས་བྱུང་བའི། །མ་ལུས་<milestone unit="line" n="53.4"/>བསྒྲལ་བྱ་ཐམས་ཅད་ནི། །སོ་སོ་བྱ་བ་ཀུན་སྣང་ཡང་། །ཀུན་གྱི་རང་བཞིན་དེ་བཞིན་ཉིད། །བདག་ཉིད་གསལ་བར་མངོན་བསྒོམས་ཏེ། །ཏིང་འཛིན་ཐབས་ཀྱིས་མངོན་བསྒྲལ་ཏེ། །འཇིགས་པ་ཆེན་པོའི་ས་ཐོབ་<milestone unit="line" n="53.5"/>རས། །བརྟུལ་ཞུགས་མཉམ་པའི་ཐབས་ཀྱིས་ནི། །བདེ་ཆེན་མ་སྐྱེས་སྲས་སུ་བརླབ། །ཀུན་བཟང་ཐུགས་དང་གཉིས་སུ་མེད། །ཕྱི་ནང་གསང་བའི་རང་བཞིན་གྱིས། །སྣོད་བཅུད་རྒྱུད་རྣམས་དག་པ་ནི། །བདེ་བ་ཆེན་<milestone unit="line" n="53.6"/>པོའི་ཞིང་ཁམས་ཉིད། །མ་ལུས་དག་པ་ཉིད་དུ་གསལ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལ་རབ་གནས་ཤིང་། །ཆོ་ག་རྫོགས་པར་ཤེས་པ་ཡི། །གནས་དང་ལོངས་སྤྱོད་ཅི་འཚམས་པར། །བདེ་བ་ཆེན་པོ་ཕོངས་མེད་<milestone unit="page" n="54"/><milestone unit="line" n="54.1"/>པར། །ལོངས་སྤྱོད་ལྡན་ཞིང་དཀའ་ཐུབ་སྤངས། །གནས་དང་ལོངས་སྤྱོད་རྒྱན་རྣམས་དང་། །འབྱོར་པ་ཅི་བདེར་བརྟེན་པ་ནི། །གང་ཡང་འགྲུབ་སྟེ་གཞན་དུ་མིན། །ལོངས་སྤྱོད་དགའ་བས་མི་གདུང་ཞིང་། །ཡབ་<milestone unit="line" n="54.2"/>ཡུམ་འདོད་པ་ལྔར་ལྡན་པས། །བརྩོན་པའི་ཚུལ་བཞིན་རབ་བསྒྲུབས་ན། །རྡོ་རྗེའི་ལུས་དང་རྣམ་སྨིན་དུ། །ཐ་མལ་འདི་ཡིས་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །ས་ནས་སར་ནི་མངོན་འཕེལ་བ། །བླ་མ་ཐབས་དང་གཟུངས་སྟོབས་<milestone unit="line" n="54.3"/>ཀྱིས། །གོང་བཞིན་ལས་སྐལ་དག་པ་ནི། །མྱུར་དུ་བར་ཆད་མེད་པར་འགྲུབ། །ལས་དང་དངོས་གྲུབ་ཕྲ་མོ་དག །ཆུ་རླབས་ལྟ་བུར་རང་སྣང་བ། །བྱིན་རླབས་སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །ཇི་ལྟར་འདོད་པར་འབྱུང་<milestone unit="line" n="54.4"/>འགྱུར་ཏེ། །ང་རྒྱལ་ཞེན་པའི་ཚུལ་དང་བྲལ། །ལས་དང་དངོས་གྲུབ་ཐམས་ཅད་ལ། །ཞེན་ཆགས་སྦྱོར་བ་ཀུན་སྤངས་ལ། །བདག་ཉིད་ཆེན་པོའི་སྦྱོར་ཚུལ་གྱིས། །འདི་ནི་ཅི་བདེར་འགྲུབ་པར་བྱ། །ཐབས་དང་ཤེས་<milestone unit="line" n="54.5"/>རབ་ལྡན་པ་ཡིས། །མ་ཆགས་ཐབས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་ནི། །ཡེངས་པ་མེད་པར་རབ་བསྒྲུབས་ན། །མྱུར་དུ་འགྲུབ་སྟེ་གཞན་དུ་མེད། །རྣལ་འབྱོར་བསྒྲུབ་པ་ཐམས་ཅད་ལ། །གཉིས་མེད་སྦྱོར་བ་ཁྱད་པར་ཆེ། །གང་དུ་འདི་<milestone unit="line" n="54.6"/>ཡི་ཐབས་ལྡན་པས། །ཇི་ལྟར་སྤྱད་ཀྱང་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །མ་ཆགས་པ་ལ་ཆགས་སྤྱད་པས། །ཆགས་པ་ཉིད་ཀྱང་འགྲུབ་འགྱུར་ཏེ། །སྤྱོད་ལམ་ཀུན་ཏུ་གནས་པ་ཡི། །འདི་ཡིས་འགྲུབ་སྟེ་གཞན་དུ་མིན། །བདེ་ཆེན་<milestone unit="page" n="55"/><milestone unit="line" n="55.1"/>༄༅། །ཕྱག་རྒྱའི་རྣལ་འབྱོར་དང་། །ལྷུན་གྲུབ་ལ་གནས་ཆོ་ག་བཞིན། །དུས་དང་རང་རང་སྐལ་བ་བཞིན། །ལེ་ལོ་ཐེ་ཚོམ་མེད་བརྩོན་པས། །རབ་འབྲིང་ཐ་མ་ཇི་བཞིན་འཐོབ། །འཐོབ་བྱ་ཀུན་གྱི་ངོ་བོ་<milestone unit="line" n="55.2"/>ནི། །རང་བྱུང་གསལ་བའི་སྙིང་པོ་སྟེ། །གཟུང་འཛིན་ཐ་དད་ཀུན་གྱིས་སྟོངས། །བྱང་ཆུབ་ནམ་མཁའི་རང་བཞིན་ནོ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་དབྱེར་མེད་པའི། །དཀྱིལ་འཁོར་སྣ་ཚོགས་འབར་བ་ཉིད། །བདེ་ཆེན་སྐུ་<milestone unit="line" n="55.3"/>གསུང་ཐུགས་ཉིད་དེ། །རང་བྱུང་ཉིད་ལས་གཞན་མ་ཡིན། །ཐོག་མེད་དུས་ནས་རབ་སྦྱངས་པའི། །སྐལ་ལྡན་དམ་ལས་མ་ཉམས་པས། །རང་རང་ཆོ་ག་བཞིན་བསྒྲུབས་ན། །སངས་རྒྱས་ཚེ་འདིས་འགྲུབ་འགྱུར་<milestone unit="line" n="55.4"/>ན། །རིག་འཛིན་ས་ལ་སྨོས་ཅི་དགོས། །རང་རང་གོམས་པའི་ཐབས་ཉིད་དེ། །མོས་དང་འཚམས་པའི་ཁྱད་པར་བལྟ། །གཞན་དུ་ཆོ་ག་ཉམས་པར་འགྱུར། །དཔལ་ལྡན་རང་གི་དམ་ཚིག་འདིས། །བསྐལ་པ་བྱེ་བར་<milestone unit="line" n="55.5"/>མི་འགྲུབ་པ། །ཉི་ཤུ་ལྔ་ལྡན་ལྷུན་གྲུབ་ས། །སྐྱེ་བ་འདི་ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །བྱ་བ་བྱེད་ལ་མ་ཆགས་ཤིང་། །གཉིས་མེད་སྒྱུ་མར་གསལ་གོམས་ན། །དཀའ་ཐུབ་གདུང་བ་ཀུན་སྤངས་པས། །འདི་ཉིད་ལ་ནི་དགའ་བར་<milestone unit="line" n="55.6"/>འགྲུབ། །ཅེས་ཉིད་ལ་ཉིད་བཤད་དོ། །སྒྱུ་འཕྲུལ་རྒྱ་མཚོའི་རྒྱུད་ལས། །ཚོགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་གསང་བའི་ལེའུསྟེབཅུགཅིགཔའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡནདེབཞིནགཤེགས། །སྒྱུའཕྲུལ་དྲུ་བ་དགྱེས་ཆེན་<milestone unit="page" n="56"/><milestone unit="line" n="56.1"/>པོས། །བསྐལ་པ་བརྒྱ་སྟོང་དཔག་མེད་དུ། །རྙེད་པར་དཀའ་བའི་འབྲས་བུ་སྟེ། །སྒྱུ་འཕྲུལ་ལམ་ལ་བརྟེན་པ་ཡིས། །ཚེ་འདིས་འབྲས་བུ་ཐོབ་ཕྱིར་བཤད། །གསང་སྔགས་ལམ་ལ་གནས་བྱས་ཤིང་། །ཐབས་དང་<milestone unit="line" n="56.2"/>ཤེས་རབ་དབྱེར་མེད་པས། །མཚན་མའི་བྱ་བ་སྤངས་པ་ཡིས། །འདིའམ་བར་མར་ཆོས་སྐུ་ཐོབ། །གང་དུ་བདེན་གཉིས་དབྱེར་མེད་པའི། །དོན་ལ་གནས་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །བྱེད་པ་སྡོམ་པའི་མན་ངག་<milestone unit="line" n="56.3"/>གིས། །ཕྱི་ནང་དངས་སྙིགས་འབྱེད་པའི་རླུ་་། །སྙིང་པོ་ཨ་ལ་ཕོག་པ་ཡིས། །བདེ་ཆེན་སྟོང་པའི་ཐིག་ལེར་མཉམ། །སྙིགས་མའི་བག་ཆགས་སངས་གྱུར་ནས། །བདེ་ཆེན་ནམ་མཁའི་མཐའ་ལྟར་རྒྱས། །ཐབས་དང་<milestone unit="line" n="56.4"/>ཤེས་རབ་ཉི་ཟླའི་བཅུད། །བསྙེན་བསྒྲུབ་བཞི་ལ་གོམས་པ་ཡིས། །རང་ཉམས་རྟགས་དང་རྩ་རླུད་གི །དུག་གིས་དུག་ནད་སེལ་བ་ལྟར། །ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པ་མངོན་དུ་འཆར། །དེ་ཉིད་བདེ་ལ་མི་རྟོག་པའི། །བར་ཆད་<milestone unit="line" n="56.5"/>སྤངས་པས་འགྲུབ་པ་ཡིས། །མུན་པ་སྣང་བས་གསལ་བ་ལྟར། །མ་ལུས་བདེ་བ་ཆེན་པོར་སྣང་། །བདག་གཞན་བྲལ་བའི་བདེ་ཆེན་གྱིས། །ནམ་མཁའ་འོད་ཀྱིས་གང་བ་ལྟར། །དུག་གསུམ་མ་སྤངས་ནན་ཏན་<milestone unit="line" n="56.6"/>བྱ། །གསལ་བར་མངོན་དུ་ནན་ཏན་བྱ། །མངོན་དུ་གསལ་ནས་མ་བསྒོམས་པར། །དབྱེ་བ་མེད་པར་གསལ་བར་བྱ། །བདེཆེནནམམཁའིམཐའ་མཉམ་པ། །བསྐལ་པ་རྡུལ་སྙེད་འཕེལ་འགྲིབ་དང་། །འགྲོ་འོང་<milestone unit="page" n="57"/><milestone unit="line" n="57.1"/>༄༅། །མེད་པའི་ངོ་བོ་ནི། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །ཐོག་མ་མཐའ་མ་མེད་པ་ནི། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་རང་བཞིན་ཉིད། །དང་པོར་རང་བཞིན་སྐྱེ་མེད་པའི། །མི་དམིགས་པ་ལས་འདས་པ་ཡི། །དེ་<milestone unit="line" n="57.2"/>བཞིན་ཉིད་དེ་མ་བཅོས་པའི། །རང་བཞིན་ངེས་པར་རྟོགས་པར་བྱ། །ཆོས་རྣམས་རང་བཞིན་དངོས་མེད་པའི། །བདག་གཞན་དངོས་འཛིན་ཞེན་བྲལ་བའི། །དེ་བཞིན་ཉིད་ནི་མ་བཅོས་པའི། །རང་བཞིན་ངང་གི་<milestone unit="line" n="57.3"/>རྣམ་པར་བསྒོམ། །དངོས་དང་དངོས་མེད་ཞེན་བྲལ་བའི། །རང་བཞིན་ཡེ་ཤེས་ཀུན་སྣང་འོད། །ནམ་མཁའ་ལྟ་བུར་ཕྱོགས་མེད་པའི། །སྒྲུ་མ་ལྟ་བུར་བསམ་པར་བྱ། །རིག་པ་སྒྱུ་མའི་རང་བཞིན་ལས། །ཐབས་དང་<milestone unit="line" n="57.4"/>ཤེས་རབ་ཉི་ཟླའི་གདན། །ཧུ༷་བཅས་རྡོ་རྗེ་འོད་དུ་འབར། །ཕྲ་མོ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་འམ། །གང་ཡང་རུང་བའི་ཡབ་ཡུམ་བསྒོམ། །གང་རུང་ཕྲ་མོའི་རང་བཞིན་ལས། །ཚད་དང་ལྡན་པའི་ཕྱག་རྒྱ་སྟེ། །སྐྱོན་དང་བྲལ་<milestone unit="line" n="57.5"/>བས་རྟག་བསྒོམས་ཤིང་། །དེ་དག་གསལ་ཞིང་བརྟན་པར་བྱ། །གནས་ལྔ་དང་ནི་གནས་གསུམ་དང་། །གནས་གཅིག་ཕྱག་རྒྱར་གསལ་བར་བསྒོམ། །དེ་ནས་སངས་རྒྱས་རྒྱ་གཅིག་ལས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཕྱེ་བ་<milestone unit="line" n="57.6"/>ཡིས། །བརྒྱད་ཅུ་གསལ་བར་བསྒོམ་པར་བྱ། །དེ་ནས་ཡེ་ཤེས་ལྔ་སོགས་པས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལ་ནན་ཏན་བྱ། །ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའ་གོམས་གྱུར་ནས། །རིགས་བཞིའི་སེམས་དཔའ་ཡབ་ཡུམ་དང་། །ཀུན་<milestone unit="page" n="59"/><milestone unit="line" n="59.1"/>༄༅། །བ་གཅིག་ཏུ་བསྒོམ། །ཕྱོགས་བཅུ་དུས་བཞིའི་ངོ་བོ་ཉིད། །ངོ་བོ་གཅིག་དང་ཚུལ་གཅིག་དང་། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ནི་གཅིག་བསྟན་ནས། །བྱིན་རླབས་དངོས་གྲུབ་སྩོལ་བར་མཛད། །དཔག་ཏུ་མེད་པའི་<milestone unit="line" n="59.2"/>རྒྱལ་བ་རྣམས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་སྣང་བ་ཡི། །མི་ཟད་འཁོར་ལོ་རང་སྣང་དོན། །ངོ་བོ་གཅིག་ཏུ་འདུས་པར་འགྱུར། །དེ་དག་ཉིད་ཀྱིས་ཐོབ་འགྱུར་བས། །ཁྱད་པར་གཞན་ནས་ཡོད་མ་ཡིན། །སངས་རྒྱས་ཞིང་<milestone unit="line" n="59.3"/>ཁམས་དཔག་མེད་པའི། །རང་བྱུང་བྱང་ཆུབ་སྙིང་པོ་སྟེ། །འཁོར་ལོ་ཡི་གེ་ཀུན་འདུས་པ། །ཐོབ་པས་སྣ་ཚོགས་འཕྲོ་བར་འགྱུར། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །ཏིལ་འབྲུ་རྡུལ་ཕྲན་གྲངས་མཉམ་<milestone unit="line" n="59.4"/>པར། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་ཉིད་ཀྱི་གཟུགས། །དེ་མ་ཐག་པར་ཐོབ་པར་འགྱུར། །སྒྱུ་འཕྲུལ་དྲུ་བ་མངོན་རྫོགས་པའི། །ཡེ་ཤེས་རྒྱ་མཚོ་ཟག་པ་མེད། །ཆེ་བ་ཀུན་རྫོགས་གསང་བའི་དོན། །བླ་མེད་ཐབས་ཆེན་འབྲས་<milestone unit="line" n="59.5"/>བུར་གནས། །ཞེས་ཉིད་ལ་ཉིད་བཤད་དོ། །སྒྱུ་འཕྲུ་རྒྱ་མཚོའི་རྒྱུད་ལས། གསང་བའི་ཐེག་པའི་ལམ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཉིད། །གསང་བའི་ལོངས་སྤྱོད་<milestone unit="line" n="59.6"/>བྱང་ཆུབ་སེམས། །དགྱེསཔ ཆེནཔོསཚིམ་མཛད་ནས། །གསང་བའི་དོན་འདི་བསྟན་པར་མཛད། །གང་དུ་གསང་བའིརངབཞིནནི། །ཕྱོགས་ཆ་མཚན་མ་ལས་འདས་པའི། །རང་རིག་བརྗོད་པའི་ཡུལ་འདས<milestone unit="page" n="60"/><milestone unit="line" n="60.1"/>པ། །དངོས་མེད་དངོས་པོ་ཀུན་གྱི་གནས། །འདི་ཉིད་ཀུན་གྱི་ཡུལ་ཡིན་པས། །རང་བཞིན་བརྟགས་དང་བསྒྲིབས་པ་ཡིས། །ལ་ལས་དམུས་ལོང་ཇི་བཞིན་དུ། །བྱེ་བྲག་ཡུལ་དུ་མ་གྱུར་ཏེ། །ཐ་མལ་ཞེན་པའི་རང་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="60.2"/>པ། །འདི་ནི་འཇིག་རྟེན་ཕལ་པ་ཉིད། །རང་བཞིན་ངོ་བོ་ལ་སོགས་པ། །བྱེད་པ་མེད་ཅིང་གཉེན་པོ་མེད། །གདོད་ནས་རང་ཤུགས་ཀྱིས་འགྲུབ་པ། །ཐེར་ཟུག་རྟག་པ་རང་རྒྱུད་པ། །གང་ཡང་མེད་པར་གློ་བུར་<milestone unit="line" n="60.3"/>དུ། །སྣང་བ་འཇིག་རྟེན་འདི་དག་ནི། །སྔོན་མེད་ཕྱིས་མེད་གདོད་ནས་སྣང་། །ཕྱིས་སྣང་བར་ཡང་ཇི་ལྟར་རུང་། །ལ་ལར་ཐ་དད་རྟོག་པ་སྟེ། །ཆོས་ཀྱི་བདག་ལ་དངོས་པོར་འཛིན། །ལ་ལ་བདེན་གཉིས་རྐྱེན་བྱས་<milestone unit="line" n="60.4"/>ནས། །རྟེན་འབྲེལ་འཁོར་ལོ་འགོག་པར་བྱེད། །ལ་ལར་ཐ་དད་མི་གནས་ཏེ། །རིག་པའི་རྒྱུན་ལྡན་མི་རྟོག་འདོད། །གཞན་དག་རིག་པ་རྣམ་མེད་དེ། །ནམ་མཁའི་དཀྱིལ་ལྟར་དམིགས་པ་མེད། །ལ་ལར་སྒྱུ་མའི་དོན་<milestone unit="line" n="60.5"/>ལ་གནས། །ལ་ལར་ཆ་ཤས་མེད་པ་ཡི། །མཐའ་ཡི་སྤྲོས་པ་རྣམ་པར་བཅད། །གང་ལ་གཉེན་པོ་ཀུན་དང་བྲལ། །གཉེན་པོའི་དོན་ནི་མཐའ་ལ་གནས། །ལ་ལས་ལས་དང་བྱ་བ་དང་། །དཀའ་ཐུབ་སྡོམ་པའི་ཚུལ་ལ་<milestone unit="line" n="60.6"/>གནས། །ལ་ལས་ལྟ་སྤྱོད་ཐ་དད་པས། །བསྒོམ་དང་སྤྱད་པས་འབྲས་བུ་འདོད། །ལ་ལས་བྱིན་རླབས་རྣལ་འབྱོར་གྱིས། །བསྒོམས་པས་འབྲས་བུ་ཐོབ་པར་འདོད། །རང་བཞིན་གསང་བའི་མཚན་མ་ཉིད། །རྡོ་<milestone unit="page" n="61"/><milestone unit="line" n="61.1"/>༄༅། །རྗེ་ཐེག་པའི་སྙིང་པོ་ནི། །ཡི་གེ་སྒྲ་ཚིག་ལས་འདས་པ། །གསང་སྔགས་ཀུན་གྱི་ངོ་བོར་འདོད། །འདི་ནི་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །བཀའ་རྒྱུད་ཐེག་པའི་སྙིང་པོ་སྟེ། །གབ་སྦས་གསང་བའི་རང་<milestone unit="line" n="61.2"/>བཞིན་པས། །རྟོག་གེ་པ་ཡི་ཡུལ་མ་ཡིན། །སངས་རྒྱས་སྲས་དང་བཅས་པ་ཡི། །ཐབས་དང་ཆོ་གས་བྱིན་བརླབས་པའི། །སློབ་དཔོན་ཐབས་ཀྱིས་ཤེས་གྱུར་ཏེ། །དམན་པས་རྟོགས་གོམས་ཡུལ་མ་ཡིན། །ཐོག་མ་<milestone unit="line" n="61.3"/>མཐའ་མ་མེད་པ་ཡི། །གདོད་ནས་དབྱེར་མེད་གསུམ་ལྡན་པའི། །གང་དུ་རྟོགས་གོམས་གསལ་བ་ཡིས། །སྒོ་གསུམ་རང་ལྷར་གསལ་བ་ལ། །བཞི་བཅུ་རྩ་གཉིས་དག་ཏུ་བསྒོམས། །སྐུ་གསུམ་རྡོ་རྗེ་གསུམ་ལས་<milestone unit="line" n="61.4"/>བྱུང་། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡིས་རྒྱས་བཏབ་ལ། །ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་བཞི་བཅུ་གཉིས། །གཞན་ཡང་དེ་བཞིན་ཤེས་པར་བྱ། །ཕུང་པོ་འབྱུང་བ་རྣམ་ཤེས་དང་། །ཡུལ་དང་དབང་པོ་དུས་སུ་བཅས། །འཁོར་ལོ་གསལ་<milestone unit="line" n="61.5"/>བར་བརྟགས་བྱས་ཏེ། །མ་ལུས་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་ངང་། །ཟག་མེད་ཡེ་ཤེས་ཐིག་ལེ་ལ། །ཡེ་ཤེས་འབྲས་བུ་ལྷུན་གྱིས་རྫོགས། །བདག་ཉིད་རིག་པ་རང་སྣང་བའི། །སྙིང་པོ་རྫོགས་པའི་ཐིག་ལེ་ལ། །མ་ལུས་ཆོས་<milestone unit="line" n="61.6"/>ཀུན་རང་སྣང་བས། །ཡེ་ཤེས་སྒྱུ་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཉིད། །ནམ་མཁའི་མཐའ་ལྟར་ཁྱབ་པར་སྣང་། །གསང་བའི་ཐིག་ལེ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །དུས་གསུམ་རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱི་དངོས། །ཕྱོགས་བཅུའི་དཀྱིལ་འཁོར་རྒྱ་བྲལ་<milestone unit="page" n="62"/><milestone unit="line" n="62.1"/>བའི། །སྐུ་གསུང་ཡོན་ཏན་ཕྲིན་ལས་ཐུགས། །རང་བྱུང་སྙིང་པོ་གསལ་མཐོང་བས། །འབྲས་བུ་ཡེ་ཤེས་ལྷུན་རྫོགས་པས། །ཐོབ་བྱ་གཞན་ན་ཡོད་མ་ཡིན། །རང་བྱུང་སྙིང་པོའི་དངས་མ་ལ། །བྱིན་རླབས་རྟོགས་པའི་<milestone unit="line" n="62.2"/>དཀྱིལ་འཁོར་གྱིས། །གསལ་བ་ལ་ནི་གོམས་བྱས་པས། །ཐིག་ལེ་དངས་མ་མ་ལུས་བྱུང་། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་རྫོགས་དཀྱིལ་འཁོར་ཉིད། །ཟག་མེད་བདེ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི། །ནམ་མཁའ་ལྟ་བུར་ཁྱབ་པར་<milestone unit="line" n="62.3"/>གནས། །རང་བྱུང་ཐིག་ལེ་མི་ཤིགས་པ། །འབྱུང་བཞི་ཐམས་ཅད་ཀུན་གྱི་རྒྱུ། །འབྱུང་བའི་དངས་མ་ཀུན་གྱི་ཡུམ། །ཆེན་པོ་རྒྱལ་བའིརང་བཞིན་ཉིད། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དང་དབང་པོ་དང་། །ཡུལ་དུས་ཡན་ལག་<milestone unit="line" n="62.4"/>བཅས་པ་ཉིད། །རངབྱུང་རྟེན་གྱི་ཐིག་ལེ་ཡིས། །ནམ་མཁའི་གཟུགས་ཅན་སྐྱེ་བ་མེད། །ཐ་མལ་འབྱུང་བ་ལ་བརྟེན་ནས། །ལྷག་པའི་རོ་ལ་ཐུགས་ཀྱིས་བལྟ། །སྙིང་པོ་ཐིག་ལེར་མཉམ་སྦྱོར་བས། །བདེ་བའི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="62.5"/>འཁོར་བསམ་མི་ཁྱབ། །རང་བྱུང་ཐིག་ལེ་འཕོ་འགྱུར་མེད། །གཞི་ལ་རང་བཞིན་ཐིམ་པ་ཡི། །ཟག་མེད་བདེ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཚོགས། །སྒྱུ་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་བདེ་བའི་མཆོག །གསང་བ་ཐིག་ལེ་ཀུན་གྱི་<milestone unit="line" n="62.6"/>དབྱིངས། །སངས་རྒྱས་དཀྱིལ་འཁོར་ལྷུན་རྫོགས་པ། །ཆེ་བའི་ཡོན་ཏན་བསམ་ཡས་པ། །ཀུན་གྱི་ངོ་བོར་རང་ཤར་བ། །མ་ལུས་ཞལ་མཐོང་དབང་བསྒྱུར་བས། །འབྲས་བུ་གྲངས་འདས་ལྷུན་གྱིས་རྫོགས། །རྒྱན་<milestone unit="page" n="63"/><milestone unit="line" n="63.1"/>༄༅། །དང་ཆེ་བའི་ཡོན་ཏན་ཉིད། །རང་བྱུང་དོན་གོམས་མཐར་ཕྱིན་པས། །ཐུགས་རྗེ་རང་སྣང་དཀྱིལ་འཁོར་ཉིད། །ཕྱོགས་མེད་ཞིང་ཁམས་མཐའ་ཡས་པར། །རྫོགས་པའི་ཞིང་ཁམས་སྣ་<milestone unit="line" n="63.2"/>ཚོགས་སྤྱོད། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ལྷུན་རྫོགས་པའི། །དབྱེར་མེད་གནས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི། །ཐིག་ལེ་བ་་འདུས་རྟེན་ཉིད་ལ། །བཅུ་དྲུག་ལྔ་འདུས་རྣམ་པར་བསྒོམ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་དབྱེར་མེད་<milestone unit="line" n="63.3"/>པའི། །ཐབས་ཀྱི་ཆོ་ག་ལས་བྱུང་བ། །གཅིག་ལའང་ཡེ་ཤེས་ལྔ་རྫོགས་པ། །ཟག་མེད་ཁྱབ་པས་མཐའ་དབུས་མེད། །གསང་བའི་ཐིག་ལེ་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས། །བདེ་བའི་ལོངས་སྤྱོད་ཀུན་གྱི་དབྱིངས། །འཇུག་སྒོ་བཞི་ཡི་<milestone unit="line" n="63.4"/>ཕྱག་རྒྱ་ལས། །འབྱུང་བཞི་རིགས་ཀྱི་ཡུམ་དུ་སྣང་། །ཕུང་པོ་བདེ་བར་རྒྱས་བཏབ་པས། །དབང་པོ་ཡུལ་སེམས་རང་བཞིན་ཐབས། །ཀུན་བཟང་རིག་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པའི་རང་བཞིན་<milestone unit="line" n="63.5"/>གྱིས། །རྟེན་དང་བརྟེན་པར་མཉམ་སྦྱོར་བས། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ནི་རང་གསལ་བས། །བདེ་བའི་ཡེ་ཤེས་དགྱེས་པ་ཆེ། །མ་བསྒོམས་བདེ་བའི་ལོངས་སྤྱོད་ཀྱིས། །བདེ་ཆེན་སྒྱུ་མའི་མཚན་ཉིད་གསལ། །བདེ་བའི་རོལ་མོ་<milestone unit="line" n="63.6"/>བསམ་ཡས་པ། །གསང་བའི་ཐིག་ལེ་མ་སྐྱེས་པ། །ཀུན་གྱིརངབཞིནགཉིསསུམེད། །ཕྱོགས་བཅུ་དུས་བཞི་མཐའ་ཡས་པ། །རྒྱལ་བའི་ཆེ་བ་མ་ལུས་པ། །ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པར་ཞལ་མཐོང་ཞིང་། །ཐིག་ལེར་རླུད་<milestone unit="page" n="65"/><milestone unit="line" n="65.1"/>༄༅། །བའི། །སྒྱུ་འཕྲུལ་རྒྱ་མཚོའི་རྒྱུད་ཆེན་འདི། །མོས་དང་མཐོང་དང་བྲིས་པ་དང་། །བཀླགས་པ་ཙམ་གྱིས་འགྲུབ་འགྱུར་ན། །རྟོགས་དང་གོམས་པའི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །འབྲས་བུ་ཐོབ་པར་སྨོས་ཅི་<milestone unit="line" n="65.2"/>དགོས། །རང་བྱུང་དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་འདུས་པའི། །རྒྱུད་ཆེན་སྒྱུ་འཕྲུལ་དྲུ་བ་སྟེ། །རྒྱུད་ཀུན་གྱི་ནི་བདག་པོ་མཆོག །སྙིང་པོ་ལས་ནི་སྙིང་པོ་མཆོག །ཅེས་ཉིད་ལ་ཉིད་བཤད་དོ། །སྒྱུ་འཕྲུལ་རྒྱ་མཚོའི་རྒྱུད་ལས།<milestone unit="line" n="65.3"/>གསང་བའི་དོན་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་དགྱེས་པ་ཆེན་པོ། །རང་བཞིན་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པ་དེས། །གདུལ་བྱའི་བསམ་པ་སྣ་ཚོགས་ཕྱིར། །འབྲས་བུའི་ཆོ་འཕྲུལ་སྣང་བར་<milestone unit="line" n="65.4"/>མཛད། །ཇི་སྙེད་རང་བྱུང་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམས། །བྱ་བྱེད་མེད་པ་རང་སྣང་བས། །ཐིག་ལེ་ཆེན་པོར་ལྷུན་རྫོགས་པའི། །བདག་གཞན་དབྱེར་མེད་དེ་བཞིན་ཉིད། །ཕྱོགས་བཅུ་རྒྱ་ཡང་མ་ཆད་པའི། །བདེ་ཆེན་<milestone unit="line" n="65.5"/>ལོངས་སྤྱོད་དཔག་ཏུ་མེད། །ཞིང་ཁམས་འཁོར་དང་ཆེ་བ་ཉིད། །རང་སྣང་འཁོར་ལོ་རང་སྣང་ཉིད། །མ་ལུས་རང་སྣང་སྐུ་ཡི་ཚོགས། །བསམ་ཡས་རྡུལ་དང་ཏིལ་གང་བཞིན། །གང་མོས་བློ་ལ་སྣང་བྱེད་པ། །གདུལ་<milestone unit="line" n="65.6"/>བྱ་མོས་པའི་དོན་དུ་ཟད། །གང་དུ་མ་བཅོས དེ བཞིན ཉིད། །རངགིངོ་བོ་གསལ་འགྱུར་པ། །ཀུན་གྱི་རང་བཞིན་རྐྱེན་བྲལ་བ། །སྔ་ཕྱི་མེད་པར་ཀུན་མཁྱེན་མཆོག །དུས་གསུམ་ཕྱོགས་བཅུ་མཐའ་ཡས་<milestone unit="page" n="67"/><milestone unit="line" n="67.1"/>༄༅། །ནི་སྣང་བར་འགྱུར། །སྟེང་འོག་བརྟེན་པ་ལས་བྱུང་བའི། །ཡེ་ཤེས་བརྟེན་པ་དེ་བཞིན་ཉིད། །སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་འཁོར་ལོ། །ཡོན་ཏན་ཀུན་གྱི་ལས་དང་སྦྱར། །དབྱིབས་དང་ཡི་གེ་རང་བཞིན་<milestone unit="line" n="67.2"/>ལས། །ནམ་མཁའ་ལྟ་བུལི་ལྔ་རྫོགས་པ། །ཟག་མེད་ཡོན་ཏན་ལྷུན་རྫོགས་པ། །བྱས་པ་མེད་པར་རྣམ་བཞི་རྫོགས། །རང་བྱུང་འབྲས་བུ་རྟེན་བྲལ་བའི། །ངོ་བོ་དབྱེར་མེད་དེ་བཞིན་ཉིད། །བཞོན་པ་རླུད་གི་སྟོབས་<milestone unit="line" n="67.3"/>བྲལ་བས། །ཐིག་ལེ་འགྲོ་འོང་འདུ་འཕྲོ་མེད། །དབང་བསྒྱུར་ཕུང་པོ་འཇིག་མེད་པས། །འབྱུང་བཞི་འདུ་བའི་ཚོགས་དང་བྲལ། །རིག་པ་རླུད་ལ་དབང་བསྒྱུར་བས། །སྡུག་བསྔལ་ཆུ་བོའི་འཇིགས་དང་བྲལ། །ཡེ་<milestone unit="line" n="67.4"/>ཤེས་ཏིང་འཛིན་ལས་ལས་འགྲུབ། ཁེས་རབ་སྟོབས་སོགས་མཉམ་སྦྱོར་བས། །འཕེལ་འགྲིབ་ཐིག་ལེ་འབྱུང་འཇུག་མེད། །ཚེ་དང་ལུས་དང་བདེ་བ་དང་། །ཡེ་ཤེས་ཟག་མེད་ཟུངས་ལྡན་པས། །མ་ལུས་ཞིང་སོགས་<milestone unit="line" n="67.5"/>དག་པ་སྟེ། །བདུད་བཞི་སྐྱེ་སོགས་བར་ཆད་མེད། །འབྱུང་བཞི་དངས་མ་ལ་བརྟེན་པས། །རིག་པའི་བདེ་ཆེན་བར་ཆད་མེད། །རྣམ་རྟོག་འགྱུ་བའི་རླུད་དངས་པས། །བདེ་ཆེན་ནམ་མཁའི་མཐའ་ལྟར་གནས། །ཐ་<milestone unit="line" n="67.6"/>མའི་དབང་ལ་རང་སྣང་བས། །ཞིང་ཁམས་རྒྱ་མཚོ་རྡུལ་སྙེད་ཀྱི། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་མཉམ་པར་གནས། །དྲི་ཅན་ཉིད་ལ་དབང་བསྐུར་བས། ཁེས་བྱའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་སད་དེ། །རྨོངས་པ་སངས་ལྟར་མངོན་<milestone unit="page" n="69"/><milestone unit="line" n="69.1"/>༄༅། །པའི། །ཁམས་གཉིས་འདུས་པའི་ཐབས་ལས་སྐྱེས། །སྐྱེས་པ་ཉིད་ན་བདག་ཏུ་གསལ། །ཐབས་ལ་མཁས་པའི་ཁྱད་པར་གྱིས། །གང་ལ་འདུལ་བའི་ཚུལ་སྣང་བ། །ཡང་དག་ལོག་པ་ཡོད་མེད་<milestone unit="line" n="69.2"/>ཀྱི། །ཤེས་རབ་སྤྱན་གཉིས་ཡུལ་གཅིག་ཀྱང་། ཐབས་ལུས་ཀྱང་། །སྭ་ལུ་ཕུག་བགྲོད་སྣང་མེད་བཞིན། །ལྡོག་མེད་སྟོབས་སུ་རྫོགས་པ་ཉིད། །དང་པོ་འཇུག་པའི་རིམ་པ་ནས། །མཐའ་མ་མཐར་ཕྱིན་རྫོགས་བར་<milestone unit="line" n="69.3"/>དུ། །ཕྱི་ནང་གསང་སོགས་ཇི་བཞིན་པར། །སྐྱེ་འགག་གནས་དམིགས་འགྲོ་འོང་གིས། །གཡོ་སེམས་སྐྱེས་ལ་མོས་སྤྱད་ཀྱང་། །ཟབ་མོ་བསྒྲགས་པས་བསྐྱེད་རིམ་བརྟན། །སྨོན་ལམ་འདོད་ཡོན་འཇུག་པ་<milestone unit="line" n="69.4"/>ཡང་། །གཉིས་མེད་དོན་ལ་སྡང་བ་མེད། །གནས་པ་དང་ནི་མཉམ་གསུམ་གྱིས། །ཡིད་ཆེས་ཤེས་རབ་འཕེལ་བར་བྱེད། ་།ན་དུ་གནས་པའི་སྤྲོས་བཅས་ཚེ མཐར་ལམ་ཉིད་ལ་སྦྱོར་བའོ། །བསྒྲུབ་པའི་རྒྱུ་ཡིས་མི་<milestone unit="line" n="69.5"/>ལྡོག་པ། །དེ་གོམས་ཕྱི་མའི་རིག་རིགས་ཀྱང་། ལས་བསྟན། །ལྷུན་གྲུབ་ཕྱི་ཚེ་ཡོངས་སུ་རྫོགས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་མཉམ་སྦྱོར་བས། །བདེ་བ་ཐིག་ལེ་རྫོགས་སྐྱེས་པ། །རང་བཞིན་མེད་པའི་སྒྱུ་མར་འགག །དེ་<milestone unit="line" n="69.6"/>ཉིད་མ་སྐྱེས་དབྱེར་མེད་གནས། །གཉིས་མེད་རྟོགས་པ་གང་དམིགས་པས། །འགྲོ་འོང་མེད་པའི་འབྲས་བུ་འཆར། །བསླད་པའི་ཚིག་བྲལ་སྒྲོ་སྐུར་མེད། །རྒྱུ་རྐྱེན་འབྲས་བུ་བདག་པོ་དང་། །གཉིས་མེད་དོན་ལས་མི་<milestone unit="page" n="71"/><milestone unit="line" n="71.1"/>༄༅། །མཛད། །སྟོང་གསུམ་ཁྲག་དང་དུར་ཁྲོད་དང་། །དགའ་དང་མི་དགའ་འཇིགས་བྱེད་པའི། །མ་ལུས་དུར་ཁྲོད་རོ་གླིང་དུ། །སྟོབས་ཀྱིས་གདུག་པ་ཟིལ་གྱིས་གནོན། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་ནི་མ་ལུས་<milestone unit="line" n="71.2"/>པར། །གཡོ་ཞིང་འཁྲུག་དང་ལྡེག་པ་ཡིས། །གདུག་པས་སྤ་བཀོང་འཇིགས་མཛད་ནས། །བསྐལ་པ་མེ་ལྟར་རབ་འབར་ཞིང་། །འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོ་རྒྱན་གྱིས་བཞུགས། །འདི་ལྟར་མ་ལུས་ཟིལ་གནོན་པ། །ང་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="71.3"/>ཁྲོས་པས་འདུལ་བར་མཛད། །དེ་ནས་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ནི། །མ་ལུས་འདུས་པའི་བདག་ཉིད་དེས། །མ་ལུས་བྱིན་རླབས་གསལ་བྱའི་ཕྱིར། །གཉིས་མེད་སྦྱོར་བའི་ཐིག་ལེ་ཡིས། །མ་ལུས་ཁྱབ་པར་གང་མཛད་<milestone unit="line" n="71.4"/>ནས། །ཐིག་ལེ་རྡུལ་ཕྲན་འཕྲོས་པ་ཡིས། །དག་པ་བདེ་ཆེན་ལྷུན་གྲུབ་པར། །ཐམས་ཅད་བྱིན་རླབས་གསལ་བ་ཡི། །མ་ལུས་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོར་གནས། །དཔལ་ལྡན་འདུས་པའི་ངོ་བོ་ལས། །རིགས་ལྔའི་ཚུལ་<milestone unit="line" n="71.5"/>འདི་རྣམ་པར་འཕྲུལ། །ལ་ལར་རྡོ་རྗེས་སྦྱོར་མཛད་ཅིང་། །ལ་ལར་ཀུན་གྱི་རེ་བ་སྐོང་། །ལ་ལར་མ་ཆགས་སྐྱོན་བྲལ་ཉིད། །ལ་ལར་ཆོ་འབྲུལ་མཐའ་ཡས་སྟོན། །ཡེ་ཤེས་ཕྲ་རགས་གཉིས་སུ་མེད། །བདེ་ཆེན་རིག་<milestone unit="line" n="71.6"/>པའི་སྟོབས་འཕེལ་བས། ཁྲེས་པ་བརྒྱད་ནི་རང་ལྡོག་པས། །བདེཆེནརིགཔཁབལྟས་ནས། །རང་རང་ལས་དང་སྐལ་བར་གནས། །བདེཆེནརོལཔརངསྣང་བས། །ཡུལ་རྣམས་གཉིས་མེད་འདྲེས་པ་ཉིད། །རྡོ་<milestone unit="page" n="72"/><milestone unit="line" n="72.1"/>རྗེ་བདེ་ཆེན་ཕྲ་མན་ཉིད། །ཡུལ་སེམས་ཕྱི་ནང་ཐིག་ལེར་གསལ། །འཁོར་འདས་གཉིས་མེད་མཚོན་པར་མཛད། །ཐབས་ཆེན་གསང་བ་ལ་བརྟེན་ནས། །རང་བྱུང་གསང་བའི་ཉི་ཟླའི་འོད། །དབབ་དང་བཟུང་དང་<milestone unit="line" n="72.2"/>གནས་བཅིང་ཞིང་། །རང་རང་གནས་སུ་སླར་སོན་པས། །མི་ཤེས་ཡུལ་ལས་འདས་པ་ཡི། །བདེ་ཆེན་གསལ་བའི་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །མ་ལུས་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོར་གསལ། །གང་དུ་ཡིད་ལས་འདས་པ་ཡི། །བདེ་<milestone unit="line" n="72.3"/>ཆེན་དཀྱིལ་འཁོར་མཐའ་དབུས་མེད། །རྟེན་མེད་ཐིག་ལེ་འགྲོ་འོང་སྤང་། །རང་བྱུང་གནས་པའི་སྙིང་པོར་ཐིམ། །ཕྱི་ནང་ཡུལ་སེམས་ཀུན་བྲལ་བའི། །རང་བྱུང་སྒྱུ་འབྲུལ་དྲུ་བ་སྟེ། །ཐབས་ཆེན་མི་དམིགས་ཆོས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="72.4"/>དབྱིངས། །སྒྱུ་འཕྲུལ་དྭ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་རོ། །རང་བཞིན་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ལས། །བདེ་ཆེན་རང་བཞིན་གསལ་བར་འཆར། །ཕྱོགས་བརྩི་འཇིག་རྟེན་སྣོད་བཅ་བཅས། །བདེ་ཆེན་ཐིག་ལེའི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="72.5"/>སྣང་། །རྗེས་སུ་འཛིན་པ་བཞི་ལྡན་ཞིང་། །ཡུལ་སེམས་ལུས་དང་དུས་བཞིར་བཅས། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པར་བྱིན་བརླབས་ཤིང་། །གསང་བའི་དོན་དུ་གཉིས་སུ་མེད། །རྡོ་རྗེ་ཉི་མ་ནུབ་ནས་ནི། །རང་བྱུང་དཔའ་བོའི་ཟླ་<milestone unit="line" n="72.6"/>བ་ཉིད། །སྒྲིབ་བྱེད་མེད་པའི་ཚུལ་དུ་འཆར། །མ་ལུས་དབྱེར་མེད་ཚུལ་དུ་གནས། །སྒྱུ་འཕྲུལ་དྲུ་བ་མངོན་རྫོགས་པ། །ཐོག་མཐའ་མེད་པའི་རྡོ་རྗེ་སེམས། །སྙིང་པོ་གཉིས་མེདབདེཆེནཔོར། །རང་བྱུང་གཉིས་མེད་<milestone unit="page" n="73"/><milestone unit="line" n="73.1"/>༄༅། །དོན་དུ་གསལ། །རང་བྱུང་གཉིས་མེད་ཐིག་ལེ་ཡིས། །མ་ལུས་སྟོང་པར་མཛད་པ་ཡི། །རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་བོའི་ཕྲིན་ལས་ཏེ། །ཟ་བྱེད་ཅེས་ཀྱང་བཤད་པ་ཡིན། །གང་དུ་རྒྱུ་བ་ཀུན་ཟད་པའི། །ཕྱི་ནང་གསང་<milestone unit="line" n="73.2"/>བའི་ཐིག་ལེ་ནི། །རྟེན་དང་བརྟེན་པར་བཅས་པ་ནི། །ཟག་མེད་བདེ་ཆེན་ངང་དུ་ཐིམ། །རང་རིག་དངོས་དང་དངོས་བྲལ་བའི། །མཐའ་དབུས་གཟུང་འཛིན་ཡུལ་འདས་པས། །སྐྱེ་མེད་བདེ་ཆེན་ཆོས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="73.3"/>དབྱིངས། །བདེན་པ་དབྱེར་མེད་དོན་དུ་གནས། །ཚིག་དང་ཡི་གེ་ལས་འདས་པའི། །བདེ་ཆེན་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པ་ནི། །གང་གིས་མཚོན་པ་ལས་འདས་ཀྱང་། །དབང་དང་མན་ངག་སྟོབས་ལས་ཀྱང་། །ཐབས་དང་<milestone unit="line" n="73.4"/>ཤེས་རབ་འབྲེལ་བ་ཡི། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་བདེ་ཆེན་ནི། །རང་བཞིན་སྦྱངས་ལས་སྣོད་གྱུར་པའི། །སྐལ་ལྡན་རྣམས་ཀྱི་སྤྱོད་ཡུལ་ཏེ། །ལས་ངན་སྒྲོ་སྐུར་དབང་བྱས་ཤིང་། །རྨོངས་སོགས་དམན་པའི་ཡུལ་མ་<milestone unit="line" n="73.5"/>ཡིན། །གསང་བ་ཐབས་ཆེན་སྙིང་པོའི་རྒྱུད། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་གསང་ཆེན་འདི། །བདེ་ཆེན་ནམ་མཁར་ཀུན་གསལ་ནས། །ཡིན་དང་མ་ཡིན་ཡུལ་ལས་འདས། །ཕྱོགས་བཅུའི་རྡུལ་སྙེད་སངས་རྒྱས་ཀྱི། །ཐུགས་<milestone unit="line" n="73.6"/>ཀྱི་ཐུགས་ཏེ་ཐུགས་ཀྱི་མཆོག །མ་ལུས་གསང་མཆོག་རྒྱན་གྱིས་མཛེས། །དེ་ལྡན་རྒྱལ་སྲསདེབཞིནགཤེགས། །ཞེས་ཉིད་ལ་ཉིད་གསུངས་སོ། །སྒྱུ་འཕྲུལ་རྒྱ་མཚོའི་རྒྱུད་ལས། རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་བོ་རང་བཞིན་མངོན་དུ་ཕྱུང་<milestone unit="page" n="74"/><milestone unit="line" n="74.1"/>བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་དགྱེས་ཆེན་པོ། །ཕྱོགས་དུས་བདེ་གཤེགས་ངོ་བོ་ཉིད། །ཟ་བྱེད་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཀྱི། །གསུང་གི་བྱིན་རླབས་སྣང་བར་མཛད། །དེ་ཚེ་ཕྱི་ནང་སྣོད་བཅུད་<milestone unit="line" n="74.2"/>བཅས། །གཡོ་དང་འབར་ཞིང་གང་བ་ཡིས། །མ་ལུས་ཡེ་ཤེས་བྱིན་བརླབས་ནས། །བདེ་བ་ཆེན་པོར་གསལ་བར་བྱེད། །གང་དུ་རྟོགས་གོམས་བརྟན་པ་ཡིས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ལས་བྱུང་བའི། །བདེ་བའི་ཐིག་<milestone unit="line" n="74.3"/>ལེ་ཐུག་པ་མེད། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཞེས་གང་བཤད་པ། །རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱི་སྙིང་པོ་ལྔ། །ས་བོན་ཡི་གེ་ཨོ་ཞེས་བཤད། །ཐོག་མཐའ་མེད་པའི་དེ་བཞིན་ཉིད། །གཉིས་མེད་མི་པྱེད་འཇོམས་པས་ན། །ཐུགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་གང་ཡིན་<milestone unit="line" n="74.4"/>པ། །བཛྲ་ཞེས་ནི་བརྗོད་པ་ཡིན། །མ་བཅོས་དེ་བཞིན་ཡེ་ཤེས་ནི། །རེ་དོགས་འགྲོ་འོང་མེད་སོན་པས། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་སྐུ་ལས་གྱུར། །ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཞེས་བརྗོད་དོ། །མ་ལུས་རང་བྱུང་རིན་པོ་ཆེ། །ནམ་མཁའ་ལྟ་<milestone unit="line" n="74.5"/>བུར་ཟག་མེད་ཅིང་། །དབང་བསྐུར་ཐོགས་མེད་ཡེ་ཤེས་ནི། །རཏྣ་ཞེས་པ་བརྗོད་པ་ཡིན། །འཁོར་བའི་བག་ཆགས་སྤོང་བ་ནི། །བདེ་བ་ཆེན་པོ་སྐྱོན་མེད་པ། །འདོད་ཆགས་ཆགས་བྲལ་བཅོམ་པ་ཉིད། །པདྨ་ཉིད་ནི་<milestone unit="line" n="74.6"/>ཡིན་པར་བཤད། །ཐོགས་མེད་བརྩོན་འགྲུས་ཕ་རོལ་ཕྱིན། །བྱ་བྱེད་ཕྲིན་ལས་མཐར་ཕྱིན་པ། །འགྲོ་འོང་མེད་པའི་ཐབས་ཉིད་ནི། །ཀརྨ་ལས་ཀྱིརངབཞིནཉིད། ཁྲེགཉིས་མེད་ཡེ་ཤེས་ཏེ། །དོན་གྲུབ་ལྔར་ནི་<milestone unit="page" n="75"/><milestone unit="line" n="75.1"/>༄༅། །བསྔགས་པ་ཡིན། མ་ཧྭ་ཆེན་པོ་ལྔ་ཉིད་དེ། །ཐིག་ལེ་ཆེན་པོ་ལས་བྱུང་བ། །སྐུ་གསུང་ཡོན་ཏན་ཕྲིན་ལས་ཐུགས། །མ་ལུས་ཆེན་པོ་ལྔ་ཉིད་དོ། །ཉོན་མོངས་ལྔ་འཇོམས་ཁྲོ་བོ་ནི། །ཧེ་རུ་ཀ་ཞེས་བརྗོད་<milestone unit="line" n="75.2"/>པ་སྟེ། །ཡེ་ཤེས་འབར་བའི་མཚན་ཉིད་ནི། །ཁྲག་འཐུང་ལྔར་ནི་བཤད་པ་ཡིན། །ཐབས་ཀྱི་ཡུལ་ལྔ་བཅོམ་པ་ནི། །མ་ཧྭ་ཙཎྜཞེས་བརྗོད་དེ། །ཁྲོ་བས་ཁྲོ་བ་སྤངས་པ་ནི། །ག་་པོ་ཆེན་པོ་དེ་ཉིད་དོ། །མ་རུངས་པ་<milestone unit="line" n="75.3"/>དང་བདུད་བཞི་དང་། །དམ་ཚིག་སྡང་བ་ཐམས་ཅད་ནི། །བདག་དང་གཞན་འཚེ་བར་གཅོད་དང་། ཐམས་ཅད་སརྦ་དུ་་ཉིད། །གསང་བའི་ཐབས་ཆེན་མ་རུངས་པ། །གང་གིས་འཇོམས་པ་ཧ་ཀ་སྟེ། །གཉེན་པོས་<milestone unit="line" n="75.4"/>འཇོམས་པ་ཧ་ན་ཉིད། །གང་གིས་ད་ཧ་འཇོམས་པ་ཉིད། །བག་ཆགས་ཟད་འཚེད་ཡིན་ནམ།པ་པ་ཙ་ཉིད། །ཧུ༷་ནི་ཐུགས་ཀྱི་རང་བཞིན་ཏེ། །ཟད་དང་སྒྲོལ་དང་དྲག་པོའི་སྒྲ། །འདིར་ནི་ཕཊ་ཞེས་སྐུལ་བར་<milestone unit="line" n="75.5"/>བཤད། །ཡེ་ཤེས་རང་བཞིན་སྐྱེ་མེད་པ། །ཟབ་མོ་ཐིག་ལེ་འདུས་མ་བྱས། །ཨོ་ཞེས་ཕྲ་མོ་ཡུམ་ལྔར་བརྗོད། །རིགས་ལྔ་ཕྲ་བར་གང་བརྗོད་པ། །བཛྲ་ལ་སོགས་བཤད་པ་ལྔ། །མི་རིག་སྦྱོད་རྟེན་མི་ནུས་པ། །ཡུམ་ཆེན་<milestone unit="line" n="75.6"/>ལྔ་ཞེས་བཤད་པའོ། །ཡུལ་དང་ཤེས་པ་གཉིས་མེད་པ། །ཟབ་མོ་ཐིག་ལེ་འདུས་མ་བྱས། །ཀུན་གྱི་འབྱུང་གནས་དབྱིངས་ཕྱུག་མ། ཁྲ་རི་དབང་ཕྱུག་ལྔར་བཤད་པའོ། །གང་གིས་གང་འཛིན་མི་གཏོང་པ། །དེ་ཉིད་དྷ་<milestone unit="page" n="77"/><milestone unit="line" n="77.1"/>༄༅། །འཛིན་བྲལ་བ་ཀང་ཀ་མ། །མངོན་ཞེན་འདུལ་བ་ཁ་ཁ་ཞེས། །ཟབ་མོའི་དོན་རྟོག་ཧུ་ལུ་མ། །རང་སར་གནས་པ་སྐྱེས་པ་ལ། །ན་མ༷༷ཕྱག་འཚལ་ཉིད་དུ་བརྗོད། །ཛ༷༷ས་ནི་འགུགས་པའི་ལས་བྱེད་<milestone unit="line" n="77.2"/>དེ། །ཁུ་ཧིས་མཆོད་པ་བསྟབ་པར་བྱེད། །ཕཊ་ཀྱིས་ཀུན་ཀྱང་ལས་ལ་སྐུལ། །ལས་ཀྱི་སྒོ་བཞི་འདུལ་བའི་ཕྱིར། །འགུགས་འཆིང་བསྡམས་པ་མི་གཏོང་སྟེ། །ཐལ་བ་འཆིང་བྱེད་སྒྲ་སྙན་མ། །བཛྲ་ལྷག་མ་ཞེས་<milestone unit="line" n="77.3"/>བརྗོད་པ། །ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷བཞི་ལས་བྱུང་། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་འཁྲིལ་བ་ལས། །ཕྱག་རྒྱ་བཞི་དང་ལྡན་པར་གནས། །སྨྱོ་ནི་ལས་བྱེད་བྲན་མོ་སྟེ། །ལས་ཀྱི་མཁའ་འགྲོ་ཐིག་ལེར་ཆགས། ཁུ་བ་ལས་ཀྱི་ཐིག་ལེ་<milestone unit="line" n="77.4"/>ཉིད། །ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷ས་སྤྱན་དྲངས་ཐིམ། །ཡི་གེར་ཞུ་བས་གཉིས་སུ་མེད། །རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་བོའི་དམ་ཚིག་གིས། །གཉིས་མེད་གསལ་བར་འདྲེས་པ་ལས འབར་བའི་བྱིན་རླབས་རང་བྱུང་བ། །དངོས་གྲུབ་རང་ལས་སྣང་<milestone unit="line" n="77.5"/>བར་བརྟག །སྐུ་གསུང་ཐུགས་དང་དབྱེར་མེད་ན། །བདེན་པ་གསུམ་པར་མི་ཕྱེད་པས། །ལྷ་དང་བདག་ཏུ་དབྱེར་མེད་དེ། །བདག་ཉིད་ལ་ནི་གསལ་བར་བསྟིམ། །རང་རང་སྦྱོར་བའི་སྔགས་ཉིད་ཀྱིས། །ཆུ་ལ་ཆུ་ལྟར་<milestone unit="line" n="77.6"/>དབྱེར་མེད་པས། །དག་པའི་ཡེ་ཤེས་རྨད་བྱུང་བས། །ཐོབ་ནས་རང་ལ་བརྟན་པར་གནས། །ཞེས་ཉིད་ལ་ཉིད་ཆེད་དུ་བརྗོད་དོ། །སྒྱུ་འཕྲུལ་རྒྱ་མཚོའི་རྒྱུད་ལས། ཁྲོ་བོ་གསུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་བཤད་པའི་ལེའུ་སྟེ་<milestone unit="page" n="78"/><milestone unit="line" n="78.1"/>བཅུ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་དགྱེས་ཆེན་པོ། །ཐོག་མ་མཐའ་མ་དབུས་མེད་པའི། །བདེ་བ་ཆེན་པོ་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །སྐུ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་འཆད་པར་མཛད། །ཕྱོགས་བཅུ་མཐའ་དང་དབུས་མེད་<milestone unit="line" n="78.2"/>ཉིད། །འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་གཞལ་ཡས་ཁང་། །ཡེ་ཤེས་དཀྱིལ་འཁོར་ལྷུན་གྲུབ་པས། །ཕྱོགས་དུས་ཐིག་ལེ་ཆེན་པོ་ཉིད། །རང་བྱུང་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་བཞི། །རྒྱུ་འབྲས་ཐིག་ལེས་བརྒྱན་པའི་<milestone unit="line" n="78.3"/>གནས། །ཚད་མེད་སངས་རྒྱས་གྲུ་བཞི་སྟེ། །བདེན་པ་གཉིས་བརྒྱན་ཁམས་ཀྱིས་མཛེས། །རྣམ་པར་ཐར་པའི་སྒོ་བཞི་ལ། །དུར་ཁྲོད་རྒྱན་ཆས་རྟ་བབས་ལྡན། །ཐོད་ཕྲེང་བླ་རེ་ཉིད་ཟླའི་རྒྱན། །འཇིགས་ཤིང་མཛེས་<milestone unit="line" n="78.4"/>པ་སྣ་ཚོགས་རྒྱན། །འཁོར་བ་རྨད་བྱུང་འབར་བའི་གནས། །ཁྲག་འཐུང་བཞུགས་པའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །མཁའ་འགྲོ་སྣ་ཚོགས་ཚོགས་པའི་ས། །རོལ་པའི་ལྷ་མོ་སྣ་ཚོགས་ཀྱང་། །ལྷ་དང་མཛེས་ཚུལ་སྣ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="78.5"/>ཀྱིས། །འཁོར་ལོའི་ཚུལ་དུ་གནས་པ་ལས། །མདོག་དང་རང་ཆས་ལུགས་བཞིན་དུ། །དགའ་དང་མཛེས་དང་ཆགས་པ་དང་། །རོལ་དང་སྡིག་པར་བྱེད་པ་དང་། །རྔམས་དང་ལས་ལ་བརྩོན་ལ་སོགས། །འཁོར་ལེའི<milestone unit="line" n="78.6"/>ཚུལ་དུ་བསྐོར་ཏེ་གནས། །ཞིང་ཁམས་བྱེ་བ་རྡུལ་མཉམ་པ། །ཁྲག་འཐུང་སོ་སོར་འཁོར་དང་བཅས། །མཉམ་པས་མཉམ་པའི་ཚུལ་སྟོན་ཅིང་། །སྐུ་དང་གསུང་ཐུགས་དབྱེར་མེད་པའི། །དེབཞིནཉིདདུདབྱེར་<milestone unit="page" n="79"/><milestone unit="line" n="79.1"/>༄༅། །མེད་ཐིམ། །རྒྱུད་ཆེན་སྒྱུ་འཕྲུལ་རྒྱ་མཚོ་ཡི། །ཆེ་བའི་ཡོན་ཏན་བསམ་ཡས་པ། །ནམ་མཁའི་ཁམས་ལས་འདས་པ་ཡི། །འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་སྣ་ཚོགས་སྣང་། །དེ་ཉིད་རང་རིག་རང་སྣང་<milestone unit="line" n="79.2"/>བར། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་ཆོ་ག་ཡིས། །དབང་བསྐུར་བྱིན་རླབས་ཀུན་ལྡན་ནས། །ལྷག་པའི་ཏིང་འཛིན་བརྟན་པར་བསྒོམ། །མཚན་མའི་ཆོ་ག་ཀུན་སྤངས་པའི། །བྷ་ག་གསང་བའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །ཐེག་<milestone unit="line" n="79.3"/>ཆེན་གསང་བའི་གྲོང་ཁྱེར་ཏེ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་དབྱེར་མེད་པའི། །ཡོན་ཏན་དཔག་མེད་རྫོགས་པར་སྣང་། །ཆགས་དང་རྨོངས་དང་གཡེངས་པ་དང་། བཏང་སྙོམས་ཐ་མལ་ལ་སོགས་པར། །འཇིགས་དང་བག་<milestone unit="line" n="79.4"/>ཚ་རྣམ་པར་གཅོད། །ཐིག་ལེ་རྡུལ་ཕྲན་གྲངས་མཉམ་པར། །བདེ་བ་ཆེན་པོར་རོ་གཅིག་ཅིང་། །མུ་མཐའ་མེད་པའི་གནས་སུ་འཇུག །ཆགས་སྡང་ལ་བརྟེན་གྲོང་ཁྱེར་དང་། །འཇིགས་དང་བག་ཚའི་གྲོང་ཁྱེར་<milestone unit="line" n="79.5"/>དང་། །ཐབས་དང་ལྡན་པའི་ཁྱད་པར་གྱིས། །དེ་ཉིད་རྣམ་པར་གཅོད་པར་བྱེད། །དབྱིབས་ཀྱི་བྷ་ག་བརྟེན་པའི་གནས། །ཐིག་ལེ་སྤྲོས་མེད་རང་བྱུང་བའི། །བདེ་བ་ཆེན་པོ་ཐོག་མཐའ་མེད། །བདག་པོ་གནས་དང་<milestone unit="line" n="79.6"/>དབྱེར་མེད་པར། །ཐིག་ལེ་མ་སྐྱེས་སྤྲོས་མེད་པས། །བདེན་པ་བཞི་ནི་རབ་འབར་བས། །ཕྱི་ནང་ལོངས་སྤྱོད་ཀུན་ཏུ་འཕེལ། །དགའ་བཞིའི་རིམ་པར་བརྟགས་བཅས་པའི། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཐིག་ལེ་<milestone unit="page" n="81"/><milestone unit="line" n="81.1"/>༄༅། །བརྒྱད་ཅུ་ཀུན་འདུས་པའི། །ཕྱོགས་བཞི་སྟེང་འོག་བཅས་པ་ཡི། །བདེ་ཆེན་འབར་བས་ཁྱབ་གྱུར་ཅིང་། །ཕྱི་ནང་བཅུད་ཀྱིས་གང་བར་བྱེད། །གསང་བའི་དེ་ཉིད་ངེས་པ་ཡི། །སྒྱུ་འཕྲུལ་རྒྱ་མཚོའི་<milestone unit="line" n="81.2"/>གསང་བའི་དོན། །མ་ལུས་ཁྱབ་པ་གསལ་འགྱུར་ཞིང་། །དག་པ་རྣམས་ལ་མངོན་གྱུར་ཀྱང་། །དབང་དང་མན་ངག་དྲལ་བ་ཡི། །རང་བཞིན་སྐལ་བ་དམན་པ་ལ། །ཐབས་ཀྱི་ཐེག་པ་མི་སྣང་སྟེ། །རིགས་ཆད་འཁོར་<milestone unit="line" n="81.3"/>བའི་རིགས་འཆང་ཡིན། །བདེ་ཆེན་གསང་བའི་སྙིང་པོ་འདི། །མ་ལུས་རྫོགས་པའི་ངོ་བོ་སྟེ། །རང་བཞིན་ཐབས་ལས་མངོན་གྱུར་པས། །ཐབས་ཆེན་ལྷུན་གྲུབ་མངོན་དུ་གྱུར། །རྡོ་རྗེར་ཐིག་ལེ་སོན་པ་ཡི། །གསང་<milestone unit="line" n="81.4"/>བ་ཐབས་ཀྱི་མེ་ལོང་ལ། །ཇི་བཞིན་མངོན་དུ་བྱས་པ་ཡི། །རྡོ་རྗེ་རིག་པའི་ལུང་ཐོབ་ཅིང་། །དབང་བསྒྱུར་ཕྱག་རྒྱ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །ཅེས་གསང་བའི་ཚིག་ཏུའོ། །སྒྱུ་འཕྲུལ་རྒྱ་མཚོའི་རྒྱུད་ལས། ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་<milestone unit="line" n="81.5"/>དཀྱིལ་འཁོར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་དགྱེས་ཆེན་པོ། །མ་ལུས་མཆོད་པའི་སྤྱིན་བཀོད་དེ། །ཕྱི་ནང་གསང་བ་སྣ་ཚོགས་པའི། །དགྱེས་པའི་མཆོད་པ་བསྟབ་པར་<milestone unit="line" n="81.6"/>མཛད། །ཇི་སྲིད་ནམ་མཁའི་མཐར་ཐུག་པའི། །སངས་རྒྱས་རྡུལ་སྙེད་མཐའ་ཡས་པའི། །དབང་པོའི་གྲོང་ཁྱེར་མཉེས་མཛད་པའི། །རང་གི་ལག་ཆ་མཛེས་ལྡན་པའི། །ལྷ་མོའི་ཚོགས་ནི་བསམ་ཡས་པ། །དགྱེས་པའི་<milestone unit="page" n="83"/><milestone unit="line" n="83.1"/>༄༅། །སྦྱོར་བ་གང་གནས་པ། །ཡོན་ཏན་ལྷུན་གྲུབ་སྙིང་པོར་གནས། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་རྨད་བྱུང་བ། །རང་བྱུང་ཐབས་ཀྱིས་བྱིན་བརླབས་ཤིང་། །གསང་བའི་མེ་ལོང་གསལ་གནས་ན། །ལྷུན་གྲུབ་འབྲས་<milestone unit="line" n="83.2"/>བུ་གཞན་ལས་མིན། །ཕྱོགས་བཅུ་རྡུལ་སྙེད་གྲངས་མཉམ་པའི། །འབྲས་བུ་ཆེ་བ་ལྷུན་རྫོགས་དག །མ་ལུས་བདག་ཉིད་ལྷུན་རྫོགས་པས། །ཡོན་ཏན་གཞན་དག་སྨོས་ཅི་དགོས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གཉིས་མེད་<milestone unit="line" n="83.3"/>པའི། །མ་ལུས་ཀུན་ལ་རྒྱས་བཏབ་ཅིང་། ཐབས་ལྡན་རྣམས་ལ་སྣང་གྱུར་ཀྱང་། །ཀུན་ལ་གསལ་བར་སྣང་བ་མིན། །གསང་བ་ཐིག་ལེ་ཆེན་པོ་ནི། །ཡོན་ཏན་སྟོབས་ཀྱི་བདག་ཉིད་དེ། །རྟོགས་གོམས་མཉེས་པས་<milestone unit="line" n="83.4"/>ལྷུན་གྲུབ་ཅིང་། །ལོག་དང་ལེ་ལོའི་སྟོབས་ཀྱིས་མིན། །སྒྱུ་འཕྲུལ་དྲུ་བ་མངོན་རྫོགས་པའི། །ཐིག་ལེ་རྫོགས་པའི་ཐབས་ཀྱིས་བསྐུལ། །གསང་བའི་རིག་པ་ཐབས་ཀྱིས་མནན། །རོ་གཅིག་བདེ་བ་ཆེན་པོར་<milestone unit="line" n="83.5"/>གསལ། །རྣལ་འབྱོར་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཀྱིས། །མ་ལུས་བདེ་བ་ཆེ་རྟོགས་ཤིང་། །ཐིག་ལེ་གསལ་བའི་རོས་ཁྱབ་ན། །བྱེད་སྤྱོད་དཀྱིལ་འཁོར་གསལ་བར་འགྱུར། །མ་ལུས་མ་བཅོས་མཉམ་སྦྱོར་ཞིང་། །དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="83.6"/>འཁོར་གསུམ་ལ་གོམས་པ་དང་། །བདག་དང་རྒྱལ་བར་མཉམ་སྦྱོར་བས། །མལུསམཆོདཔའིཆོགརགནས། །གང་དུ་བསྐུལ་དང་ཆགས་པ་དང་། །དགའ་དང་བདེ་བས་བརྒྱན་པ་ཡི། །གསང་བའི་རོལ་མོས་གང་<milestone unit="page" n="84"/><milestone unit="line" n="84.1"/>བསྐུལ་བ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་བདེ་ཆེན་ནི། །ཕྱི་ནང་ཡུལ་སེམས་མ་ལུས་ཀུན། །བདག་ཉིད་ཆེན་པོའི་རོས་གང་ཞིང་། །བདེ་ཆེན་རྡོ་རྗེ་གཉིས་སུ་མེད། །དེ་ཉིད་ཟག་པ་མེད་པར་གནས། །གཉིས་མེད་འདྲེས་པའི་<milestone unit="line" n="84.2"/>རང་བཞིན་ལ། །གསང་བའི་ཡེ་ཤེས་རང་བཞིན་གསལ། །ཐབས་ཆེན་གསང་བ་ལས་བྱུང་བའི། །རྒྱལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་མ་ལུས་རྫོགས། །མ་ལུས་བདག་ཏུ་དབྱེར་མེད་པས། །ཐམས་ཅད་གསང་བ་ལྷུན་གྱིས་<milestone unit="line" n="84.3"/>གྲུབ། །ཅེས་ཉིད་ལ་ཉིད་གསུངས་སོ། །སྒྱུ་འཕྲུལ་རྒྱ་མཚོའི་རྒྱུད་ལས། མཉེས་པ་ཆེན་པོ་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་བརྒྱད་པའོ།། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་དགྱེས་ཆེན་པོ། །མ་ལུས་བདག་ཉིད་ལྷུན་<milestone unit="line" n="84.4"/>གྲུབ་པས། །བདག་ཉིད་བདེ་བར་བྱིན་རླབས་པ། །དམ་ཚིག་མཆོག་གི་བཤད་པར་བྱ། །གང་དུ་དོན་ལ་གནས་པ་དག །བདག་གཞན་དེ་བཞིན་ལྷུན་གྲུབ་ཕྱིར། །རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱིས་བྱིན་བརླབས་པའི། །གང་མི་འདའ་<milestone unit="line" n="84.5"/>བ་དམ་ཚིག་མཆོག །སྙིང་པོ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་རིགས་རྣམས། །གསལ་བ་ཡིད་གཉིས་མེད་པ་ཡིས། །རྡོ་རྗེ་སྐུ་གསུང་ཐུགས་སྦྱོར་བས། །གང་ཡང་ཉམས་མེད་འབྲས་བུར་འགྲུབ། །དོན་དམ་སྙིང་པོར་གཉིས་མེད་<milestone unit="line" n="84.6"/>ཅིང་། །ཐབས་ཀྱི་དོན་ལ་རབ་ངེས་ན། །ལས་དང་སྤྱོད་པ་གང་ཡང་རུང་། །མ་བསགས་མི་སོགས་ཚོགས་འགྱུར་ཏེ། །འདུལ་སྡོམ་དམ་ཚིག་མ་ལུས་པ། །དམ་ཚིག་ཆེན་པོའི་རང་བཞིན་དུ། །མ་བྱས་རང་གི་ངོ་བོར་<milestone unit="page" n="85"/><milestone unit="line" n="85.1"/>༄༅། །རྫོགས། །འདུལ་སྡོམ་བལྟ་སྤྱོད་རྣམ་པར་དག །བླང་དོར་མེད་པར་བྱིན་བརླབས་ཤིང་། མ་ལུས་འདུས་པར་རྫོགས་ཏེ་གནས། །ཐབས་ཆེན་གསང་བའི་རང་བཞིན་ལ། །མཐའ་དབུས་ཡོད་མེད་ལས་<milestone unit="line" n="85.2"/>འདས་པའི། །མ་ལུས་སྒྱུ་མར་མཉམ་སྦྱོར་བས། །རླུད་སེམས་སྟོང་པར་ཡེ་དག་པས། །སྐྱེ་ཤི་འགྱུར་མེད་ནམ་མཁའི་ངང་། །གྲུབ་པས་བདག་གཞན་མེད་སྣང་བས། །དངོས་གཅིག་བསྒྲལ་བས་མ་ལུས་བསྒྲལ། །མ་<milestone unit="line" n="85.3"/>ལུས་བདག་དང་མཉམ་སྦྱོར་བས། །ཐིག་ལེ་ཆེན་པོ་གཉིས་སུ་མེད། །གསང་བ་གསང་ཆེན་ལས་བྱུང་བའི། །མ་ལུས་གཉིས་མེད་དཀྱིལ་འཁོར་མཆོག །མ་ལུས་དབྱེར་མེད་ཚུལ་གཅིག་པས། །གཉིས་དང་ཡུལ་དུ་མི་<milestone unit="line" n="85.4"/>འབྱེད་དེ། །རང་བྱུང་ལོངས་སྤྱོད་གསལ་རྟོགས་པས། །བླངས་པར་ཡོན་ཏན་ཕུན་སུམ་ཚོགས། །ཆོས་རྣམས་སྒྲ་ཚིག་བྲལ་བ་ཡིས། །དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་རྣམ་འཕྲུལ་བ། །སྒྲ་སྙན་བྲག་ཆར་བྱིན་བརླབས་པས། །མ་ལུས་<milestone unit="line" n="85.5"/>བདེན་རྫུན་ཚིག་ཏུ་སྨྲ། །གང་དུ་རྟོག་དང་གཉེར་བ་ཡི། །རང་སེམས་རྡོ་རྗེར་བྱིན་བརླབས་པས། །གང་དུ་དེ་ལས་འདའ་བྱེད་ལྷུང་། །དེ་བས་སྤངབར་སུ་ཞིག་སེམས། །སངས་རྒྱས་ཀུན་དང་མཉམ་གནས་ཤིང་། །དྲི་<milestone unit="line" n="85.6"/>མེད་རྒྱུདལ་གང་འཇོག་པ། །སྤངས་པས་འཁོར་བའི་མཐའ་མར་ཏེ། །རྨི་ལམ་དུ་ཡང་སྤང་བ་མིན། །ལས་དང་ཉོན་མོངས་དག་བྱེད་ཅིང་། །ཡེ་ཤེས་འཁོར་ལོ་འགྲུབ་བྱེད་པ། །སྙིང་པོ་སྔགསཀྱིདམཚིགལ། །སྐད<milestone unit="page" n="86"/><milestone unit="line" n="86.1"/>ཅིག་ཙམ་ཡང་འདའ་མི་རུང་། །རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱི་ཐུགས་འཇུག་ཅིང་། །ཡེ་ཤེས་སྙིང་པོར་རྒྱས་འདེབས་པ། །ཕྱག་རྒྱ་ཐུགས་ཀྱི་རང་བཞིན་ལས། །འདས་ན་རྒྱལ་བ་ཉིད་ཀྱང་ལྟུང་། །དམ་པའི་གྲོང་ཁྱེར་འཇུག་པའི་<milestone unit="line" n="86.2"/>གྲོགས། །འོད་དང་སྙིང་པོ་ཇི་བཞིན་དུ། །ཐོག་མ་མཐའ་མར་མི་ཕྱེད་པ། །འབྲལ་དང་དབྱེ་བར་བྱ་བ་མིན། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་གསང་བའི་དོན། །གཉེར་གཏད་པས་ཀྱང་གཞན་ལ་མིན། །གཉིས་ཀ་ལྟུང་འཇིག་<milestone unit="line" n="86.3"/>འབྱུང་བས་ན། །དམ་པ་ཉིད་ལ་ངེས་པར་བྱ། །འཇོམས་པ་ཆེན་པོ་ཞེ་སྡང་ཆེ། །ག་་པ་ཆེན་པོ་སྲེག་པ་ཉིད། །འདོད་ཆགས་ཆེན་པོ་བདེ་བ་ཆེ། །ཐབས་ཆེན་ཐར་པ་ཆེན་པོ་ཉིད། །གཏི་མུག་ཆེན་པོ་རྨོངས་པ་<milestone unit="line" n="86.4"/>ཆེ། །གཉིས་མེད་བདག་ཉིད་གསང་བ་ཆེ། །ང་རྒྱལ་ཆེན་པོ་གནོན་པོ་ཆེ། །ཆེ་བའི་ཆེན་པོར་རང་བཞིན་གནས། །མི་མཐུན་སྤངས་པའི་རང་བཞིན་ཞི། །ཐེག་པ་ཆེན་པོ་དམ་ཚིག་མཆོག །དམ་པའི་རང་བཞིན་དམ་<milestone unit="line" n="86.5"/>པའི་མཆོག །གནས་ན་དམ་པར་ལྷུན་གྲུབ་ཅིང་། །འདས་ན་དམ་པའང་འཚིག་པར་འགྱུར། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱིས་བྱིན་བརླབས་པའི། །བསྟེན་པར་བྱ་བའི་དམ་ཚིག་ལྔ། །བྱིན་རླབས་བར་ཆད་སེལ་བར་<milestone unit="line" n="86.6"/>བྱེད། །དངོས་གྲུབ་བསྒྲུབ་པའི་དམ་ཚིགསྟེ། །དྲིཆེན དགཔའིཆུཉིད་དང། །དཀརཆེནདམརཆེནའཇིགསཔའི་རྫས། །དཔའ་བོས་རེ་དོགས་མེད་པར་སྤྱད། །གསང་བའི་ཐིག་ལེ་དབྱེར་མེད་པས། །ཐབས་<milestone unit="page" n="87"/><milestone unit="line" n="87.1"/>༄༅། །དང་བརྟུལ་ཞུགས་ལྡན་པས་བླང་། །ལྷན་ཅིག་གནས་པའི་བདེ་ཆེན་པོ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་རང་བཞིན་ཉིད། །ཐབས་དང་ཉི་ཟླའི་རོས་ཁྱབ་ཅིང་། །བདེ་བ་ཆེན་པོས་བྱིན་བརླབས་པས། །རླུད་དང་<milestone unit="line" n="87.2"/>ཕྱག་རྒྱ་གང་བསྔགས་པ། །ཐུགས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་ཡེ་ཤེས་ཆེ། །ལུས་སེམས་བདེ་ཆེན་དབྱེར་མེད་པའི། །མི་བྲལ་གཟུངས་སུ་བཤད་པའོ། །རྨོངས་དང་རང་བཞིན་ངན་པ་དང་། །སྐལ་མེད་དབང་དང་མི་ལྡན་<milestone unit="line" n="87.3"/>པར། །ཐབས་ཀྱིས་མངོན་དུ་མི་བསྟན་ཏེ། །ཐིག་ལེ་འབྱུང་འཇུག་ཁར་དབྱུང་མིན། །སྟེང་འོག་ཐིག་ལེ་མཚམས་སྦྱར་ནས། །ཐབས་ལྡན་དཔའ་བོའི་འདོད་ཆགས་ཀྱིས། །བརྐམ་ཆགས་ཡུལ་དང་ཞེན་པ་དང་། །ལྟ་<milestone unit="line" n="87.4"/>ངན་བདག་འཛིན་རྣམ་པར་འཇོམས། །གཉིས་མེད་རིག་པ་རང་གསལ་བས། །མ་ལུས་བདེ་ཆེན་ངོ་བོར་གནས། །རང་བཞིན་ཆེད་བྱས་ཞེན་པ་དག །སེང་གེ་ལྟ་བུས་ཟིལ་གྱིས་གནོན། །དམན་དང་ཆགས་བྲལ་<milestone unit="line" n="87.5"/>དཀའ་ཐུབ་ཅན། །ཟད་དང་མ་སྨིན་བདེ་ཆེན་བྲལ། །གང་དུ་ཐབས་དང་བྲལ་བ་ནི། །སྤངས་ཤིང་འཇུག་པར་བྱ་བ་མིན། །ལུས་ལས་བྱུང་བའི་བཅུད་ལྔ་ནི། །རྣལ་འབྱོར་མཉམ་པར་རྟག་གནས་པའི། །དམ་ཚིག་འཚོ་<milestone unit="line" n="87.6"/>བའི་ལོངས་སྤྱོད་པས། །ནམ་ཡང་འདོར་བར་བྱ་བ་མིན། །མ་ལུས་འདུས་པའི་བབ་ཡིན་པས། །སྙིང་པོ་ལྔ་ཞེས་དེ་ལ་བྱ། །རྩ་བབ་ཤེས་པའི་ངོ་བོ་ཉིད། །རང་བྱུང་དག་པར་གསལ་བརྟགས་ཤིང་། །གཉིས་མེད་<milestone unit="page" n="88"/><milestone unit="line" n="88.1"/>སྦྱོར་བས་གོམས་པ་ཡིས། །ཐམས་ཅད་བདེ་བ་ཆེན་པོར་མཉམ། །ཐུན་མོང་ཐུན་མོང་མ་ཡིན་པའི། །འདའ་དཀའ་དམ་ཚིག་རང་བཞིན་ཏེ། །རྩ་བ་ཡན་ལག་བཅས་པ་ལས། །འདས་པ་གང་ཡིན་དམྱལ་བར་<milestone unit="line" n="88.2"/>འགྲོ། །དབྱེར་མེད་མཉམ་པའི་རང་བཞིན་ལ། །མན་ངག་ཐབས་ཀྱིས་མཉམ་སྦྱར་ན། །མ་ལུས་བདེ་བ་ཕུན་སུམ་ཚོགས། །བདག་ལས་འབྱུང་གི་གཞན་ལས་མིན། །གང་དུ་རྩ་བ་ཀུན་ཉམས་པ། །ཡན་ལག་བཅས་<milestone unit="line" n="88.3"/>པའི་རང་བཞིན་འདས། །ཀུན་གྱིས་སྤངས་བྱའི་གནས་ཡིན་ཕྱིར། །འགྲོགས་དང་ཕྲད་ན་ལྟུང་བར་འགྱུར། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱིས་བྱིན་བརླབས་པའི། །རྩ་བའི་དམ་ཚིག་གང་འདས་པ། །རྒྱལ་བ་འཁོར་བཅས་བཀའ་<milestone unit="line" n="88.4"/>བཅག་ནས། །ཐར་མེད་སྡུག་བསྔལ་གནས་སུ་ལྟུང་། །ཡན་ལག་དམ་ཚིག་རྨད་པོ་ཆེ། །འདས་ན་དངོས་གྲུབ་མི་འབྱུང་ཞིང་། །ཐེག་ཆེན་ལྟ་སྤྱོད་སྤངས་པ་ཡིས། །ངན་འགྲོ་འཁོར་བའི་གནས་སུ་ལྟུང་། །སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="88.5"/>ཀུན་གྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །རྡོ་རྗེའི་དམ་ཚིག་ཆེན་པོ་སྟེ། །མ་ལུས་གསང་བར་མཉམ་སྦྱོར་བས། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་རང་བཞིན་ཡིན། །རྩ་བ་ལྔ་དང་ཡན་ལག་བཅུ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །ལྔ་ཡི་<milestone unit="line" n="88.6"/>རང་བཞིན་མཉམ་སྦྱོར་བས། །གྲངས་དང་བྱེ་བྲག་མ་ངེས་ཏེ། །མོས་དང་བསམ་པའི་ཁྱད་པར་སྣང་། །ཞེས་ཉིད་ལ་ཉིད་བཤད་དོ། །སྒྱུ་འཕྲུལ་རྒྱ་མཚོའི་རྒྱུད་ལས། དམ་པས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པའི་འདའ་<milestone unit="page" n="89"/><milestone unit="line" n="89.1"/>༄༅། །བར་དཀའ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་དེ་བཞིན་གཤེགས། །ཀུན་མཁྱེན་སྤངས་རྫོགས་བདག་ཉིད་ཅན། །གཅིག་དང་དུ་བྲལ་བདག་ཉིད་དེ། །ཕྲིན་ལས་ཚུལ་ནི་ཡང་<milestone unit="line" n="89.2"/>དག་བཤད། །རང་བཞིན་ཐབས་དང་ཐུགས་རྗེ་ཉིད། །ཕྲིན་ལས་རྒྱ་ཆེན་གང་བྱུང་བ། །དེ་ཉིད་སྒྱུ་འཕྲུལ་རྒྱ་མཚོ་ནི། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ངོ་བོར་འདོད། །ཨེ་མ་ཧོ་ངོ་མཚར་རྨད་ཀྱི་ཆོས། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="89.3"/>འཁོར་དུ། །སྣང་སྲིད་རང་བཞིན་མ་བཅོས་པ། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་ངོ་བོར་ཞི། །མ་བསགས་ལྷུན་རྫོགས་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ཆེ་བའི་ཡོན་ཏན་རང་སྣང་བ། །འཕེལ་འགྲིབ་མེད་པར་གང་གསལ་བ། །བསམ་གྱིས་མི་<milestone unit="line" n="89.4"/>ཁྱབ་མཐའ་ཡས་མཆོག །མ་ཆགས་དག་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །སྦྱོད་ཡུལ་བག་ཆགས་མ་ལུས་པ། །གསུང་མཆོག་མ་སྐྱེས་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །རིག་པ་མ་བཅོས་ངང་དུ་འདུས། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་རྒྱལ་པོ་ཡིས། །སྐྱེ་<milestone unit="line" n="89.5"/>མེད་རང་བཞིན་ངང་ཉིད་དུ། །མཚན་མ་བག་ཆགས་བཅོམ་ནས་ནི། །སྟོང་པ་ཆེན་པོའི་ངང་དུ་གནས། །རང་སྙིང་དྷརྨ་ཙཀྲ་ལ། །ཡེ་ཤེས་བཞི་སོགས་གནས་པའི་མཐུས། །རང་བཞིན་ནུས་མཐུ་བཞིར་སྣང་བ། །དེ་<milestone unit="line" n="89.6"/>དག་མ་བཅོས་ཤེས་པར་བྱ། །མ་བཅོས་ཤེས་པ་ལ་གནས་ནས། །མཚན་མའི་སྟོབས་ཐོབ་གྱུར་པ་ན། །རང་རང་འཐད་པའི་ས་ཕྱོགས་སུ། །ལས་རྣམས་བརྩམས་ནས་གྲུབ་པར་འགྱུར། །ཝ༷་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་རིམ་<milestone unit="page" n="90"/><milestone unit="line" n="90.1"/>གསུམ་དུ། །མཚན་མ་རྫས་དང་ལྡན་པ་ལ། །དང་བ་དང་ལྡན་ཕུར་བཏབ་ནས། །མ་ལུས་སྦྱང་ཕྱིར་མཆོད་སྤྱིན་བྱ། །མ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་རིམ་གསུམ་དུ། །མཚན་མ་རྫས་དང་ལྡན་པ་ལ། །དགའ་བ་ང་རྒྱལ་ཕུར་<milestone unit="line" n="90.2"/>བཏབ་ནས། །ཡོན་ཏན་འཕེལ་ཕྱིར་མཆོད་སྦྱིན་བྱ། །ཡུ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་རིམ་གསུམ་དུ། །ངང་གི་མཚན་མ་རྫས་ལྡན་ལ། །ཆགས་པ་དབང་བྱེད་ཕུར་བཏབ་ནས། །མི་མཐུན་འདུ་ཕྱིར་མཆོད་སྦྱིན་བྱ། །ཨེ་ཡི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="90.3"/>འཁོར་རིམ་གསུམ་དུ། །རང་གི་རྫས་དང་ལྡན་པ་ལ། །ཁྲོས་པས་དྲག་པོའི་ཕུར་བཏབ་ནས། །ཐལ་བར་བརླག་ཕྱིར་མཆོད་སྦྱིན་བྱ། །རང་བྱུང་ཕོ་བྲང་སྙིང་པོ་ལ། །ཨེ་སོགས་རང་བཞིན་བཞིར་གནས་པ། །ཐིག་<milestone unit="line" n="90.4"/>ལེ་ཐབས་དང་བཅས་པའི་རོས། །བདག་གཞན་ལས་བཞི་ཐོགས་མེད་ཉིད། །བདེ་ཆེན་འབྲས་བུ་རྫོགས་པར་བྱེད། །རྟེན་ཅན་སྙིང་པོའི་ཐིག་ལེ་ལ། །དངས་མ་ལྔ་ཡི་བཅུད་འདུས་པ། །མ་སྐྱེས་ནམ་མཁའི་གཟུགས་<milestone unit="line" n="90.5"/>ཅན་ཉིད། །དེ་མ་ཐག་པར་སྣང་བར་བྱེད། །སངས་རྒྱས་བཙུན་མོའི་བྷ་ག་ལ། །གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་བཞིར་གནས་ཏེ། །ཐབས་དང་ལས་བཅས་ཕྱག་རྒྱ་བཞིས། །ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པའི་ཡེ་ཤེས་ཉིད། །ཉི་ཟླ་ཟིན་<milestone unit="line" n="90.6"/>པའི་སྟོབས་ལས་སྐྱེས། །གསང་བ་ལས་བཞིའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །དབྱིངས་ཕྱུག་ཆགས་པའི་མེ་ཉིད་ནི། །ཕྱག་རྒྱ་བཞི་བཅས་བསྟན་བཅོས་བསྐུལ། །རྡོ་རྗེ་པདྨ་དགང་བླུགས་བཅས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱིས་གང་<milestone unit="page" n="91"/><milestone unit="line" n="91.1"/>༄༅། །མཆོད་པ། །ལས་དང་བག་ཆགས་སྤྱོད་ཡུལ་བཅས། །བདེ་བ་ཆེན་པོར་འབར་བར་བྱེད། །ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པའི་རང་བཞིན་འཆར། །ཐུགས་རྗེའི་སྟོབས་ཀྱི་ལས་བཞི་ཡིས། །རང་རང་དགའ་བའི་ཚུལ་<milestone unit="line" n="91.2"/>སྟོན་ཅིང་། །ཐབས་དང་མོས་པ་སྣ་ཚོགས་ལ། །ཅི་དགའ་བར་ནི་སྟོན་པར་བྱེད། །ལ་ལར་ནད་དང་སྡུག་བསྔལ་དང་། །བག་ཆགས་མ་ལུས་ཞི་བར་བྱེད། །ལ་ལར་ཚེ་དང་བསོད་ནམས་དང་། །ལོངས་སྤྱོད་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="91.3"/>འཕེལ་བར་བྱེད། །ལ་ལར་བགེགས་དང་མི་མཐུན་དང་། །རྣམ་པར་རྟོགས་པ་ཐབས་ཀྱིས་སྡུད། །གང་གིས་འདུལ་བར་མི་ནུས་པ། །ཐབས་མཁས་དྲག་པོས་མངོན་དུ་སྒྲོལ། །གང་དུ་ལམ་དང་ལྡན་<milestone unit="line" n="91.4"/>པའི་གཟུངས། །ལྗོན་པ་མོ་དང་ལྕུག་ཕྲན་ཚལ། །སྡོང་གཅིག་མ་དང་མེ་རེག་ལ། །དང་བ་དགའ་བ་ཆགས་པ་ཡིས། །ཁྲོས་པས་སྦྱོར་བ་རབ་ཏུ་བརྩམ། །རང་དང་རྗེས་སུ་མཐུན་པའི་ཕྱིར། །ལས་བརྒྱད་གླུ་གར་ལྡན་<milestone unit="line" n="91.5"/>བསྐུལ་བས། །རྗེས་མཐུན་པ་ཡི་ལས་འགྲུབ་ཅིང་། །བསྒྲུབ་བྱའི་ལས་དང་དངོས་གྲུབ་དག །ཐོགས་པ་མེད་པར་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །གསང་བ་ལས་བྱུང་གསང་ཆེན་པོ། །རང་བྱུང་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ལྡན། །དེ་<milestone unit="line" n="91.6"/>ཉིད་སྒྱུ་འཕྲུལ་རྒྱ་མཚོ་སྟེ། །འགྲོ་བའི་དོན་དུ་རྣམ་པར་འཕྲུལ། །ཐབས་ལས་ཐབས་བྱུང་ཐབས་ཀྱི་མཆོག །ཀུན་ལ་ཐུགས་ཆུད་སྙིང་པོའི་དོན། །རང་སྣང་ཐབས་ཀྱིས་མངོན་སྣང་གིས། །གཞན་ལས་མི་འབྱུང་ངོ་བོར་<milestone unit="page" n="92"/><milestone unit="line" n="92.1"/>གནས། །ཐབས་ཆེན་གསང་བའི་ཐེག་པ་འདི། །ལས་དང་སྐལ་ལྡན་སྤྱོད་ཡུལ་ཏེ། །དམན་དང་རིགས་ཆད་ལ་སོགས་ལ། །ཁྱབ་པར་གནས་ཀྱང་སྤྱོད་ཡུལ་མིན། །ཞེས་ཉིད་ལ་ཉིད་བཤད་དོ། །སྒྱུ་འཕྲུལ་རྒྱ་མཚོའི་<milestone unit="line" n="92.2"/>རྒྱུད་ལས། ལས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཀུན་མཁྱེན་སྲས་ཆེན་པོ། །མ་ལུས་དགྱེས་པས་ཁྱབ་གྱུར་ནས། །སྐུ་གསུང་ཡོན་ཏན་ཕྲིན་ལས་ཐུགས། །ཆེ་བའི་ཚུལ་གྱིས་གླུ་འདི་<milestone unit="line" n="92.3"/>བླངས། །རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱི་སྐུ་ཆེ་བ། །འབར་བ་འཇིགས་ཤིང་མཛེས་པ་ཆེ། །བྱིན་རླབས་ལྷུན་གྲུབ་སྐུ་དང་ལྡན། །རྡོ་རྗེ་ལེགས་པ་བརྗིད་པ་ཆེ། །ཧུ༷་དང་ཕཊ་དང་ཚངས་པའི་གསུང་། །ཞིང་ཁམས་ཀུན་ཏུ་ཁྱབ་མཛད་<milestone unit="line" n="92.4"/>ནས། །གདུལ་བྱ་དགའ་དང་འཇིགས་མཛད་པ། །གསུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་སྒྲ་མཐའ་ཡས། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་འོད་གསལ་བ། །མཛེས་དང་ཁྱབ་དང་གསལ་བ་ཡིས། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་རུ་གསལ་མཛད་པ། །རྒྱལ་བ་ཀུན་<milestone unit="line" n="92.5"/>གྱི་ཐུགས་ཀྱི་མཆོག །མ་བཅོས་རང་བཞིན་གསལ་བ་ལས། །སྣ་ཚོགས་སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་གསལ། །བདག་གཞན་བྱ་བ་ཀུན་རྫོགས་པ། །ཡོན་ཏན་རིན་ཆེན་ནོར་བུ་འཆང་ མ་ལུས་ཐབས་ཀྱི་ཆོ་འཕྲུལ་གྱིས། །མ་<milestone unit="line" n="92.6"/>རུངས་གདུག་པ་ཀུན་འདུལ་བ། །རང་བྱུང་ཐབས་ཀྱི་ཕྲིན་ལས་ཀྱིས། །བདུད་བཞི་མ་ལུས་འདུལ་བར་མཛད། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱིརངབཞིནཁྱོད། །སྒྱུའཕྲུལ་དྲ་བ་མངོན་རྫོགས་པའི། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་<milestone unit="page" n="93"/><milestone unit="line" n="93.1"/>༄༅། །བདག་ཉིད་ཆེ། །ཡོན་ཏན་ཕྲིན་ལས་སྣ་ཚོགས་སྤྲུལ། །འདི་ནི་ཆེད་དུ་བརྗོད་པ་ཡིས། །རྒྱལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཇི་སྙེད་ཀུན། །གཉིས་མེད་དགྱེས་པས་ཁྱབ་པར་འགྱུར། །ལྷ་དང་ལྷ་མོར་བཅས་པ་<milestone unit="line" n="93.2"/>དག །མཛེས་དང་དགའ་དང་ཆགས་པ་དང་། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་མདངས་ལྡན་པས། །བལྟ་དང་རྒོད་དང་འོ་བྱེད་ཅིང་། །འཁྱུད་དང་སྟེགས་དང་འཚིར་བ་དང་། །འཇིབ་དང་འབུད་པ་བཅས་པ་ཡིས། །བྱ་བ་སྣ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="93.3"/>ལས་བཏང་ནས། །བདེ་གཤེགས་མཆོག་ལ་འཇུག་པར་མཛད། །དཀྱིལ་འཁོར་རྡུལ་སྙེད་བཅས་པ་དག །གསང་བའི་ཐིག་ལེར་གནས་པ་ནི། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་རོ་དང་ལྡན། །དངས་མའི་སྙིང་པོར་བློ་ཞུགས་<milestone unit="line" n="93.4"/>པས། །ཡུལ་དང་བག་ཆགས་མ་ལུས་པ། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་སྙིང་པོར་གསལ། །ལས་དང་སྦྱོད་པའི་ཁྱད་པར་དག །པདྨ་ལ་ནི་འདམ་བཞིན་ནོ། །སྒྱུ་འཕྲུལ་ཐེག་པའི་སྙིང་པོ་འདི། །མ་ལུས་དངོས་གྲུབ་རྣམས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="93.5"/>གཙོ། །ཐུགས་མཆོག་ཕྱག་རྒྱས་རྒྱས་བཏབ་པས། །ནམ་ཡང་འདའ་བར་མི་མཛད་དོ། །ཞེས་ཉིད་ལ་ཉིད་བཤད་དོ། །སྒྱུ་འཕྲུལ་རྒྱ་མཚོའི་རྒྱུད་ལས། དགྱེས་པ་ཆེན་པོའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་<milestone unit="line" n="93.6"/>བཅོམ་ལྡན་དགྱེས་ཆེནཔོ། །མལུས་གསུང་ཅིག་འདུས་པ་ཡི། །སྣོད་ལྡན་གང་ཟག་རྒྱལ་སྲས་ལ། གསང་བའི་སྙིང་པོ་གདམས་པར་མཛད། །འདས་དང་ད་ལྟར་མ་བྱོན་པ། །ཕྱོགས་བཅུ་དུས་བཞི་མ་ལུས་པའི། །དེ་<milestone unit="page" n="94"/><milestone unit="line" n="94.1"/>བཞིན་གཤེགས་པའི་ངོ་བོ་ཉིད། །ཀུན་ཀྱང་གསང་བའི་སྙིང་པོ་ཉིད། །ཐབས་བྲལ་ཞེན་པ་གཉིས་ཀྱིས་བཅིངས། །བདག་འཛིན་ཞེན་པས་དོན་ལ་བསྒྲིབས། །མ་ལུས་སྒྲོ་བྲལ་ངོ་བོ་ལ། །བཏགས་པའི་ཞེན་པས་<milestone unit="line" n="94.2"/>འཁོར་བར་འ་ས། །ཇི་སྙེད་ཐེག་པ་གང་བཤད་པ། །ཐབས་ཆེན་ཐེག་པར་བརྒྱུད་པའི་ལམ། །ཐེག་པ་བསམ་ཡས་བསྟན་པ་ཡང་། །གདུལ་བྱའི་དོན་ལ་བསམ་སྦྱར་ནས། །དོན་དུ་མི་འགྱུར་གཅིག་མ་<milestone unit="line" n="94.3"/>གསུངས། །རྡོ་རྗེའི་གསུང་ལ་སྤྲོས་མེད་ཀྱང་། །ཐུགས་རྗེ་ཐབས་མཁས་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །ཇི་ལྟར་མོས་པ་སོ་སོར་སྣང་། །ཆོས་ཀྱི་ཕུང་པོ་བསམ་མི་ཁྱབ། །མ་ལུས་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་འདི། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་<milestone unit="line" n="94.4"/>གསང་བ་སྟེ། །ཀུན་འབྱུང་སྒྱུ་འཕྲུལ་རྒྱ་མཚོའི་རྒྱུད། །དབང་བསྐུར་བྱིན་བརླབས་གསང་བའི་མཛོད། །ཐོག་མར་མཐའ་མ་བར་མེད་དགེ །སྒྲོ་སྐུར་མེད་པ་ཐབས་ཀྱི་ལམ། །རྟོགས་དང་འཛིན་པ་གང་བྱེད་པ། །དུས་<milestone unit="line" n="94.5"/>གསུམ་རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱི་སྲས། །དམ་ཚིག་དབང་དང་ལྡན་པ་དང་། །ལས་དང་སྨོན་ལམ་དབང་གིས་ནི། །སྣོད་དང་བབ་དུ་འབྲེལ་པ་ཡིས། །གསང་མཛོད་འཛིན་ཅིང་འཆང་བ་དང་། །ཐབས་མཁས་སྙིང་རྗེ་གཏོང་<milestone unit="line" n="94.6"/>ཕོད་ཅན། །སྡུག་བསྔལ་གཉེར་ཞིང་ཕོངས་པ་མེད། །ལུས་དང་ལོངས་སྤྱོད་མ་ཆགས་པ། །དམ་པ་འདི་ལ་གསང་བ་གཏད། །ཅེས་ཉིད་ལ་ཉིད་བཤད་དོ། །སྒྱུ་འཕྲུལ་རྒྱ་མཚོའི་རྒྱུད་ལས། གསང་བ་གཏད་པའི་ལེའུ་<milestone unit="page" n="95"/><milestone unit="line" n="95.1"/>༄༅། །སྟེ་ཉེར་གཉིས་པའོ།། །།སྒྱུ་འཕྲུལ་རྒྱ་མཚོ་རྒྱུད་ཆེན་པོ་རྫོགས་སོ།། །།རྒྱ་གར་གྱི་མཁན་པོ་བི་མ་ལ་མི་ཏྲ་དང་གཉགས་ཙྭ་ན་ཀུ་བཱ་རས་བསྒྱུར་བའོ། །བི་མ་ལ་ཉིད་ལ་ཟེ་མ་དགེ་སློང་མས་ཞུས་<milestone unit="line" n="95.2"/>པའོ།། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། དེ་བྲི་ཛུ་ལི་མ་ཧྭ་མུ་ཡུ་ཏནྟྲ་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། ལྷ་མོ་སྒྱུ་འཕྲུལ་དྲུ་བ་ཆེན་མོ་ཞེས་བྱ་བའེ་རྒྱུད། །བཅོམ་ལྡན་འདས་གསང་བ་ཆེན་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ འདི་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>