<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0281-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--dpal pad+ma dbang chen dregs pa dbang sdud kyi rgyud ces bya ba/-->དཔལ་པདྨ་དབང་ཆེན་དྲེགས་པ་དབང་སྡུད་ཀྱི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0281-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=651.1; end=694.6--><milestone unit="page" n="651"/><milestone unit="line" n="651.1"/>༄༅། །བསྒྱུར་བའོ།། །།རྒྱུད་འདི་དཔེ་གཅིག་ལས་བསྡུར་ས་མ་འབྱོར། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཤི་པདྨ་མ་ཧྭ་བ་ཤ་ས༷་བྷ་ཏ་ཏནྟྲ་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། དཔལ་པདྨ་དབང་ཆེན་<milestone unit="line" n="651.2"/>དྲེགས་པ་དབང་སྡུད་ཀྱི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ། ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་སངས་རྒྱས་རྣམས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་དེ་ནི།<milestone unit="line" n="651.3"/>པདྨ་ཅན་ནམ་བདེ་བ་ཅན་ཞེས་བྱ་བའི་གནས་བཙུན་མོའི་བྷ་ག་ལས་བཞེངས་ཏེ། འདི་ལྟར་འཁོར་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ་གཟིགས་པ་ནི། ས་བཅུའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་རྣམས་ལ་གཟིགས་ནས་<milestone unit="line" n="651.4"/>ཤེས་བྱའི་སྒྲིབ་པ་ཆ་ཕྲ་བ་རྣམས་སྦྱངས་པར་མཛད་དོ། །རང་སངས་རྒྱས་རྣམས་ལ་གཟིགས་ནས་རྟེན་ཅིང་འབྲེལ་བར་འབྱུང་བ་རྣམས་རྣམ་པར་དག་པར་སྟོན་པར་མཛད་དོ། །ཉན་ཐོས་རྣམས་ལ་གཟིགས་ནས་<milestone unit="line" n="651.5"/>འགོག་པ་ལས་བསླངས་ཤིང་སྦྱངས་པར་མཛད་དོ། །བྱ་བ་ལས་ཀྱི་རྒྱུད་ཀྲི་ཡ་བ་ལ་གཟིགས་ནས་རིགས་གསུམ་གྱི་དོན་རྣམ་པར་དག་པར་མཛད་དོ། །ཆ་མཐུན་སྤྱོད་པའི་རྒྱུད་ཨུ་པ་ཡ་ལ་གཟིགས་ནས་རིགས་<milestone unit="line" n="651.6"/>བཞིའི་གདུང་རྣམ་པར་དག་པར་མཛད་དོ། །རྣམ་གྲོལ་རིག་པའི་རྒྱུད་རྣལ་འབྱོར་ཐེག་པ་ལ་གཟིགས་ནས་སུམ་ཅུ་རྩ་གཉིས་རྣམ་པར་དག་པ་མཛད་དོ། །རྣལ་འབྱོར་བླ་ན་མེད་པའི་རྒྱུད་བསྐྱེད་རྫོགས་རྣམ་པ་གསུམ་<milestone unit="page" rend="page" n="652"/><milestone unit="line" n="652.1"/>གྱི་བལྷ་སྤྱོད་ཀྱིས་དྲེགས་པ་ཐམས་ཅད་དབང་དུ་སྡུད་པར་མཛད་པར་ཡང་གཟིགས་སོ། །དེ་ནས་འགྲོ་བའི་རིགས་བསམ་ཡས་པ་ལ་གཟིགས་ནས། སེམས་ཉིད་སངས་རྒྱས་པ་ཡིན་པ་ལས། སྣང་བ་སྣོད་དང་བཅུད་<milestone unit="line" n="652.2"/>དུ་སྣང་བ་འདི་ཐམས་ཅད་ནི། སེམས་ཉིད་ཆོས་སྐུ་ལས་སྣང་བ་ཆོས་སྐུའི་འོད་གསལ་དུ་གཏན་ལ་འབེབས་པའི་ཕྱིར། ཉིད་སྐུ་ཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་པར་བསྟན་པ་ནི་དེ་ལྟ་སྟེ། དབུས་ཀྱི་སྐུ་མདོག་དཀར་དམར་པདྨ་<milestone unit="line" n="652.3"/>རྭ་གའི་མདངས་སུ་གནས། གཡས་ཐུགས་ཀྱི་ཞལ་སྔོ་བ། གཡོན་ཡོན་ཏན་གྱི་ཞལ་སེར་བ། གཡས་དང་པོ་ལ་པདྨའི་སྡོང་བུ། བར་མ་ན་རྡོ་རྗེ་རྩེ་གསུམ། ཐ་མ་ན་མདའ་འཛིན་པ། གཡོན་དང་པོ་ན་བུམ་པ། བར་པ་<milestone unit="line" n="652.4"/>ན་དཔལ་བེལྭ ཐ་མ་ན་གཞུ་འཛིན་པ། རྒྱན་རིན་ཆེན་སྣ་ཚོགས་པའི་ན་བཟས་མཛེས་པ། ཡུམ་ཕྱག་རྒྱ་མ་དང་བཅས་པ། དམར་པོ་རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུས་འཁྱུད་པ། རིན་ཆེན་སེང་གེ་ཉི་ཟླ་པདྨའི་ཁྲི་ལ། ཡེ་ཤེསའོད་<milestone unit="line" n="652.5"/>འཁྱིལ་གོང་བུའི་ནང་ན་བཞུགས་པ། ཞལ་ནས་གསང་བའི་སྔགས་བརྗོད་པ་ནི། །ཨོ་ཨུ་རོ་ལི་ཀ །བཱ༷་རྭ་གར་ཏི་སྟུ༷་སྭ་ཧྭ། ཞེས་བརྗོད་པས་འཁོར་གྱི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱིས་མཐོང་བར་གྱུར་ཏེ། དེ་ནས་<milestone unit="line" n="652.6"/>འཁོར་རྣམས་ཀྱིས་བསྟོད་པ་འདི་མཛད་ནས་བསྟོད་དོ། །ཧུ༷་དྲི་མེད་རྣམ་དག་ཞི་བ་ལས། །སྤྲོས་པ་ཐམས་ཅད་རབ་ཞི་བའི། །ཡེ་ཤེས་ཚོགས་མཆོག་མངའ་བརྙེས་པ། །རང་བཞིན་དག་པ་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །ཐུགས་རྗེས་<milestone unit="page" n="653"/><milestone unit="line" n="653.1"/>༄༅། །སྡུག་བསྔལ་སེལ་མཛད་པ། །བསོད་ནམས་ཚོགས་རྫོགས་གཟུགས་ཀྱི་སྐུ། །ལས་དང་ཉོན་མོངས་ཤེས་བྱ་ཡི། །དྲི་མ་སྤངས་པའི་སྐུར་གྲུབ་པ། །གསུང་མཆོག་སྐུ་གསུང་དང་པ་ དང་། །ལུས་ངག་<milestone unit="line" n="653.2"/>སེམས་ཀྱིས་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོས་གཟུང་བ་དང་། །ཡེ་ཤེས་སྣང་བ་གསལ་བར་མཛོད། །དུས་ཀྱིས་མནར་བའི་སྐྱེ་བོ་རྣམས། །འདུལ་ཕྱིར་ཁྲོ་བོ་བཞེངས་སུ་གསོལ། །རྟག་ཆད་མཐའ་ལ་ཞེན་པ་<milestone unit="line" n="653.3"/>ཡི། །གདུག་པ་ཅན་རྣམས་དབང་དུ་སྡུས། །ཞེས་བསྟོད་དོ། །དེ་ནས་གར་དབང་བདེ་བ་ཆེན་པོའི་སྐུ་དེས། ཧུ༷་དྲུག་རོལ་པའི་ཆོ་འཕྲུལ་བསྟན་ནས། །ཨོ་མ་ཧྭ་པདྨ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ་པདྨ་ཀྲོ་ཏི་ཤྭ་རྡི་ཧུ༷། མ་ཧྭ་ཙནྟྲ་སརྦ་དུ་་ན་<milestone unit="line" n="653.4"/>ཧུ༷་ཕཊ། ཅེས་བརྗོད་པས། ཉིད་ཀྱི་སྐུ་ཁྲོ་བོར་ཆེན་པོ་དབུ་ལྔ་ཕྱག་བཅུ་དྲུག་པར་གྱུར་ཏེ། སྐུ་མདོག་དམར་པོ་དབུ་ལྔ་པ། དབུ་ལྔའི་ནང་ན་རྡོ་རྗེ་དབྱིངས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ་གསལ་བ། ལྟག་པ་ན་རྟ་མགོ་ལྔའི་རྟ་<milestone unit="line" n="653.5"/>མགྲིན་དབང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ་གསལ་བ། གཤོག་པ་ཁམས་གསུམ་རྣམ་པར་རྒྱལ་བ་དང་། །ཐུགས་ཀ་ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའ་དང་། གཟི་ལྡན་ཡུམ་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དང་། ཕྱག་གཡས་པ་བརྒྱད་ན་རྡོ་རྗེ་དང་། ཁ་<milestone unit="line" n="653.6"/>ཊ༷་དྲིལ་བུར་བཅས་པ་དང་། རྡོ་རྗེ་ལྕགས་ཀྱུ་དང་། སྦྲུལ་གྱི་ཞགས་པ་དང་། འཁོར་ལོ་དང་། རིན་པོ་ཆེ་ཟུར་འཕྱང་བརྒྱད་པ་དང་། རལ་གྲི་དང་། རྡོ་རྗེ་ལུ་གུ་རྒྱུད་ཀྱི་ཕྲེང་བའོ། །ཕྱག་གཡོན་པ་བརྒྱད་ན། པདྨའི་ཡུ་<milestone unit="page" n="654"/><milestone unit="line" n="654.1"/>བ་ནས་འཛིན་པ། ཐོད་ཁྲག་སྣོད་བཀང་བ་དང་། ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོའི་སྙིང་འབྱིན་པོ་དང་། གཤིན་རྗེའི་དབྱུག་པ་ཐོགས་པ་དང་། རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་དང་། རྡོ་རྗེ་བེ་ཅོན་དང་། མེ་འོད་ཀྱི་ཕྲེང་བ་དང་། ཏྲི་ཤཱལ་དང་། ཁྱུང་གི་ཁྲ་<milestone unit="line" n="654.2"/>བསྣམས་པ། ཞབས་ཁྲོ་བོ་བརྒྱད་ཀྱི་གདན་ལ་བཞུགས་པར་གྱུར་ཏེ། ཞལ་ནས་ཉིད་ཀྱི་སྙིང་པོ་ཡི་གེ་བཅུ་བདུན་པ་འཛིན་པ་འདི་བརྗོད་དོ། །ཨོ་པདྨ་སིརྙ་སིརྙོ་ཧ་ཧེ་ཙཀྲ་སྨྱོ། སྨྱོ་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། ཅེས་བརྗོད་ཅིང་གདུག་པ་<milestone unit="line" n="654.3"/>ཅན་འདུལ་བའོ། །དེ་ནས་ཉིད་ཀྱི་འཁོར་ནི། སྐུ་ཡི་ཁམ་རྒྱ་དཀར་མོ་འཁོར་ལོ་དང་། གསུང་གི་ཁམ་རྒྱ་དམར་མོ་པདྨ་དང་། ཐུགས་ཀྱི་ཁམ་རྒྱ་ནག་མོ་རྡོ་རྗེ་དང་། ཡོན་ཏན་ཁམ་རྒྱ་སེར་མོ་དྲིལ་བུ་དང་། ལས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="654.4"/>ཁམ་རྒྱ་ལྗང་གུ་རལ་གྲི་དང་། གསང་བའི་ཁམ་རྒྱ་སྣ་ཚོགས་མདོག་ཅན་ཁུ་ཊ༷་བསྣམས་པ། ཁམ་རྒྱ་མོ་དྲུག་པོ་ཀུན་ཀྱང་གཡོན་ན་བདུན་རྩིའི་ཐོད་པ་བསྣམས་པ། ཞལ་ནས་རང་སྔགས་བརྗོད་པ། བུརྙ་བཛྲ་ཨོ། ས་ཏྭ་<milestone unit="line" n="654.5"/>བཛྲ་ཧུ༷། རཏྣ་བཛྲ་ཉྭ༷། དྷརྨུ་བཛྲ་སྙི༷༷། ཀརྨ་བཛྲ་ཧྭ། གུ་རྒྱ་བཛྲ་ཕཊ། ཅེས་བརྗོད་ཅིང་འཁོར་ལོ་འབར་བའི་རྩེ་མོ་དྲུག་ལ་བཞུགས་སོ། །ལོང་བ་ཆེན་པོ་བརྒྱད་ནི། ཤར་རྡོ་རྗེའི་ལོང་བ་དཀར་པོ་དང་། ལྷོ་རིན་ཆེན་<milestone unit="line" n="654.6"/>ལོང་བ་སེར་པོ་དང་། ནུབ་པདྨའི་ལོང་བ་དམར་པོ་དང་། བྱང་ལས་ཀྱི་ལོང་བ་ལྗང་གུ་དང་། མཚམས་ཀྱི་ལོང་བ་ཕྱེད་གཟུགས་ཀྱི་མདོག་ཅན་དང་། ཕྱག་བཞི་ ན་གཡས་པ་ཟངས་གྲི་དང་ཐོད་པ། གཡོན་རྒྱུ་ཕྲེང་དང་<milestone unit="page" n="655"/><milestone unit="line" n="655.1"/>༄༅། །སྙིང་བསྣམས་པ། རང་གི་ཞལ་ནས་རང་སྔགས་བརྗོད་པ་ནི། །ཨོ་ཤྭ་རི་ཁུ་ཧི་ཧུ༷། ཨོ་ཤྭ་རི་ཁུ་ཧི་ཏྣ༷། ཨོ་ཤྭ་རི་ཁུ་ཧི་ཧྲི༷༷། ཨོ་ཤྭ་རི་ཁུ་ཧི་ཧྭ། ཞེས་བརྗོད་ཅིང་ཐོད་རུས་ཀྱི་བར་ཁྱམས་དང་པོ་ལ། སྐུ་གཅེར་<milestone unit="line" n="655.2"/>བུའི་ཚུལ་གྱིས་གནས་སོ། །དེ་ཉིད་ཀྱི་གནས་ལ་བཞུགས་པའི་དམུས་ལོང་དྲུག་ཅུ་བོ་རྣམས་ནི། །ཕྱོགས་རེ་ན་རིགས་ཀྱི་མདོག་ཅན་བཅོ་ལྔ་བཅོ་ལྔ་བཞུགས་ཏེ། ཕྱག་གཡས་ན་ལྕགས་ཀྱུ་གཡོན་ཕུར་བུ་བསྣམས་<milestone unit="line" n="655.3"/>པའོ། །ཞལ་ནས་རང་སྔགས་བརྗོད་པ་ནི། །ཨོ་ཤི་ར༷་ཁུ་ཧི་ཧུ༷། ཨོ་ཤི་ར༷་ཁུ་ཧི་ཏྭ༷། ཨོ་ཤི་ར༷་ཁུ་ཧི་སྙི༷༷། ཨོ་ཤི་ར༷་ཁུ་ཧི་ཧྭ། ཞེས་བརྗོད་ཅིང་བར་ཁྱམས་དང་པོ་ལ་གནས་སོ། །ཟ་བྱེད་དཔལ་གྱི་ཁྱི་བརྒྱད་ནི། སྐུ་མདོག་<milestone unit="line" n="655.4"/>མཐིང་ནག་སྤྱང་ཀིའི་མགོ་ཅན། གཡས་གྲི་གུག །གཡོན་ཐོད་པ་འཛིན་པ། རང་གི་སྤྲུལ་པ་ཅེ་སྤྱང་བརྒྱད་དང་། ཡེ་ཤེས་ཀྱི་སྤྲུལ་པ་ཁྱི་བཅུ་ཡང་། ཞལ་ནས་རང་སྔགས་བརྗོད་པ་ནི། །ཨོ་དིསྟ་ཙཀྲ་ཤྭ་ན་མུ་ཁ་ཁ་ལོང་<milestone unit="line" n="655.5"/>ཁ་ཧུ༷་ཕཊ། ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་ཡསྒ་ཧུ༷་ཕཊ། ཅེས་བརྗོད་ཅིང་བར་ཁྱམས་གཉིས་པ་མེ་རི་དམར་པོ་ལ་བཞུགས་སོ། །འཁོར་གྱི་སྒོ་བ་བཞི་ནི། མགོ་དགུ་པོ་ལ་རྐང་གཅིག་པོ། མདོག་དཀར་ལག་ན་ལྕགས་ཀྱུ་བསྣམས་པ།<milestone unit="line" n="655.6"/>ཞལ་ནས་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། ཅེས་བརྗོད་ཅིང་ཤར་སྒོར་བཞུགས་སོ། །འོད་གཤོག་མགོ་བརྒྱད་རྐང་བརྒྱད་པོ་སེར་པོ་ལག་ན་ཞགས་པ་ཐོགས་ཤིང་། །ཧུ༷་ཏྭ༷་ཧྭ༷་ཕཊ། ཅེས་བརྗོད་ཅིང་ལྷོ་སྒོར་བཞུགས་སོ། །ཡེ་ཤེས་མགོ་དྲུག་<milestone unit="page" n="656"/><milestone unit="line" n="656.1"/>ལག་དྲུག་རྐང་དྲུག་པོ་དམར་པོ་ཕྱག་ན་ལྕགས་སྒྲོག་བསྣམས་ཤིང་། ཞལ་ནས་ཧི་ཧི༷༷ཧི༷༷ཕཊ། ཞེས་བརྗོད་ཅིང་། ནུབ་སྒོར་བཞུགས་སོ། །གསང་བ་མགོ་གསུམ་ལག་གསུམ་རྐང་གསུམ་པོ་ལྗང་གུ་ནི། ཕྱག་ན་དྲིལ་བུ་<milestone unit="line" n="656.2"/>བསྣམས་ཤིང་། ཞལ་ནས་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧྭ་ཧྭ་ཕཊ། ཅེས་བརྗོད་ཅིང་བྱང་སྒོར་བཞུགས་སོ། །སྒོ་བ་དེ་ཀུན་གྱི་ཕྱག་གཡོན་ན། ཐོད་ཁྲག་ཉིད་ཀྱིས་ལོངས་སྤྱོད་མཛད་པ། །མེ་འབྲུག་དམར་པོ་བྷ༷་ངེ་གི་རི་ཏི་དང་། རླུད་འབྲུག་<milestone unit="line" n="656.3"/>སྔོན་པོ་ཀ་ལ་ཤ་ནི། ཨོ་ཛི་ན་ལ༷་ཏེ་ཙེ་རི། ཡསྒ་ཀུ་བྷརྫི་ཧུ༷་ཕཊ། ཅེས་བརྗོད་ཅིང་སྟེང་འོག་ཕྱོགས་མཚམས་ཀུན་ཏུ་ཁྱབ་བོ། །ཡང་སྤྲུལ་ཕོ་ཉ་ནི། དུར་བྱ་དང་། ཁྲུང་ཁྲུང་དང་། བ་སེའི་བྱན་གླག་དང་། ཁྱི་སྤྱང་མ་<milestone unit="line" n="656.4"/>རྣམས་དང་གདོང་དགུ་གྲངས་མེད་པ་ཡང་། ཨོ་ཧ་ཧ་རུ་ལུ་མ་ཧྭ་ཙསྦྱེ་ཤྭ་རྡི་ན་ཡེ་ཨ་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། ཅེས་བརྗོད་པར་བྱེད་ཅིང་། ཕྱི་རོལ་སྒོ་ནས་ར་བའི་མཚམས་ཀྱི་བར་དུ་གནས་སོ། པདྨ་དབང་ཆེན་དྲེགས་པ་དབང་<milestone unit="line" n="656.5"/>སྡུད་ཀྱི་རྒྱུད་ལས་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་མངོན་པར་བསྟན་པ་རྩ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གསང་སྔགས་ཀྱི་ལས་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པ་འདི་གསུངས་སོ། །གསང་སྔགས་<milestone unit="line" n="656.6"/>ཀུན་གྱི་ངོ་བོ་ནི། །སྤྱི་དང་བྱེ་བྲག་རྣམ་པ་གཉིས། །སྤྱིར་ནི་སྔགས་ཀྱི་ངོ་བོ་ནི། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་རྣམ་པ་གཉིས། །དེ་ལ་ཐབས་ཞེས་བརྗོད་པ་ནི། །ཀུན་རྫོབ་སྒྱུ་མ་ཙམ་དུ་སྣང་། ཁྲེས་རབ་ཞེས་ནི་གང་བརྗོད་<milestone unit="page" n="657"/><milestone unit="line" n="657.1"/>༄༅། །པ། །དོན་དམ་སྐྱེ་བ་མེད་པའོ། །སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱི་རང་བཞིན་ནོ། །ཁྱད་པར་སྔགས་ཀྱི་ངོ་བོ་ནི། །ཁྱེད་ལ་ངས་ནི་རབ་བཤད་ན། །སྔགས་ཀྱི་ངོ་བོ་ལྷ་ཡི་སྐུ། །དྲང་སྲོང་མཐུ་ལས་ཁྱད་པར་<milestone unit="line" n="657.2"/>འཕགས། །ངེས་ཚིག་སྤྱི་དང་ཁྱད་པར་གཉིས། །སྤྱི་ཡི་ངེས་པའི་ཚིག་བཤད་པ། །སྐྱོབས་པའི་ཕྱིར་ན་སྔགས་ཡིན་ཏེ། །ཡིད་བསྐྱབ་པ་ཡི་དོན་ཡིན་ནོ། །ཁྱད་པར་སྔགས་ཀྱི་ངེས་ཚིག་ནི། ཤེས་སྐྱོབ་ཡོན་ཏན་ལྡན་པ་<milestone unit="line" n="657.3"/>ཡིན། །སྔགས་ཀྱི་དབྱེ་བ་རྣམ་པ་གཉིས། །སྤྱི་དང་བྱེ་བྲག་གཉིས་སུ་བཤད། །སྤྱི་ཡི་དབྱེ་བ་རྣམ་གཉིས་ཏེ། །ཀུན་རྫོབ་ཀྱི་ནི་སྔགས་ཞེས་བྱ། །ལྷ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་ཡིད་ལ་བྱེད། །དོན་དམ་པ་ཡིས་སྔགས་ཞེས་<milestone unit="line" n="657.4"/>པས། །གཉིས་སུ་མེད་པའི་རང་བཞིན་ཏེ། །སྟོང་པ་ཆེན་པོ་ཡེ་ཤེས་དང་། །དེ་ཡུལ་བྱེད་པའི་ཡེ་ཤེས་ཏེ། །ཡུལ་དང་ཡུལ་ཅན་ཡེ་ཤེས་ཏེ། །རྟོགས་པ་འཁོར་བ་བདག་ལ་སྐྱོབ། །བྱེ་བྲག་སྔགས་ཀྱི་དབྱེ་བ་<milestone unit="line" n="657.5"/>གསུམ། །གསང་སྔགས་རིགས་སྔགས་གསང་སྔགས་ཡིན། །གསང་སྔགས་དོན་ནི་རྣམ་པ་བཞི། །བཟོད་པ་ཐོབ་པའི་རྒྱུར་འགྱུར་གཟུངས། །གསང་སྔགས་གཟུངས་དང་ཆོས་ཀྱི་གཟུངས། །དོན་གྱི་གཟུངས་ཞེས་བྱ་<milestone unit="line" n="657.6"/>བར་འདོད། །བཟོད་པ་ཐོབ་པའི་རྒྱུར་འགྱུར་པས། །བསྐྱེད་རིམ་མཐར་ཕྱིན་རྣལ་འབྱོར་རམ། །མཚན་བཅས་རྫོགས་རིམ་རྣལ་འབྱོར་རམ། །མཚན་མེད་རྣལ་འབྱོར་ཨ་དང་ཧུ༷། །དེ་དག་བརྗོད་བྱ་ཐོབ་བྱེད་<milestone unit="page" n="658"/><milestone unit="line" n="658.1"/>རྣམས། །རང་བཞིན་མེད་པར་སེམས་པ་ནི། །དེ་ལྟར་ཡུལ་དང་ཡུལ་ཅན་དེ། །རང་བཞིན་མེད་པར་རྟོགས་པ་ནི། །དགའ་བ་མཆོག་ཏུ་དགའ་ཆེན་སྐྱེས། །དེ་ལ་གཟུངས་ཐོབ་ཅེས་བྱའོ། །དྲན་དང་ཤེས་རབ་གཅིག་ཏུ་<milestone unit="line" n="658.2"/>བྱས། །བཟོད་པ་འཛིན་པར་བྱེད་པས་གཟུངས། །གཟུངས་ཐོབ་པ་དེས་དེ་མ་ཐག །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོའི་ཡེ་ཤེས་སྐྱེ། །མཐུན་པའི་བཟོད་པ་ཆེན་པོ་སྟེ། །དོན་དམ་ཆོས་རྣམས་བཟོད་པ་ནི། །དེ་སྐྱེས་རིང་པོ་མི་ཐོགས་<milestone unit="line" n="658.3"/>པར། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོའི་ཡེ་ཤེས་ཐོབ། །གསང་སྔགས་ཀྱི་ནི་གཟུངས་ཤེས་པ། །དེ་ཡང་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་ནི། །ཐོབ་པ་ཡན་ཆད་གང་ཟག་དེས། །རང་གི་ཏིང་ངེ་འཛིན་དང་ནི། །སྔོན་གྱི་སྨོན་ལམ་སྟོབས་བསྐྱེད་<milestone unit="line" n="658.4"/>པས། །གསང་སྔགས་ཚིག་ནི་འདི་དག་གིས། །སེམས་ཅན་རྣམས་ཀྱི་ནད་སོགས་པ། །མེད་པར་གྱུར་ཅིག་ཅེས་བརྗོད་ཅིང་། །ཏིང་འཛིན་དབང་གི་སྟོབས་ཀྱིས་ནི། །སེམས་ཅན་རྣམས་ཀྱི་ཡམས་ནད་སོགས། །མེད་<milestone unit="line" n="658.5"/>ཅིང་བྱིན་བརླབས་ལྷར་འགྲུབ་འགྱུར། །དེས་ན་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་དབང་། །དེ་ལྟར་གྱུར་པས་གསང་སྔགས་རྣམས། །འཛིན་པར་བྱེད་པས་གསང་སྔགས་གཟུངས། །ཆོས་ཀྱི་གཟུངས་ཞེས་བྱ་བ་ཡང་། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་<milestone unit="line" n="658.6"/>པོའི་ཐོབ་པའམ། །སྟོན་པ་མཁའ་འགྲོའམ་བླ་མ་ཡིས། །སྔོན་ཆད་མ་ཐོབ་མ་ཤེས་པའི། །བདག་ཉིད་གསང་བའི་ཆོས་བཤད་པ། །ཐོས་པ་ཙམ་གྱིས་མི་བརྗེད་འཛིན། །དྲན་པ་ཤེས་རབ་ཆོས་ཀྱི་གཟུངས། །དོན་གྱི་<milestone unit="page" n="659"/><milestone unit="line" n="659.1"/>༄༅། །གཟུངས་ནི་དེ་བཞིན་དུ། །གསུངས་པའི་ཆོས་རྣམས་དེ་དག་ནི། །དོན་རྣམས་མི་བརྗེད་འཛིན་པ་ནི། །དྲན་པ་ཤེས་རབ་དོན་གྱི་གཟུངས། །དེ་ལ་རིག་སྔགས་ཞེས་བྱ་བ། །སྟོང་པ་ཆེན་པོའི་ཡེ་ཤེས<milestone unit="line" n="659.2"/>དེ། །ཡེ་ཤེས་ཡུལ་དུ་བྱས་རྟོགས་པས། །མ་རིག་སྤངས་ཤིང་རིག་པ་སྐྱེད། །དེ་ཕྱིར་རིག་སྔགས་ཞེས་བྱ་བའོ། །གསང་སྔགས་མཚན་རྒྱུད་སྔགས་དང་དོན། །འདི་ཞེས་ངེས་པར་ཤེས་པར་བྱ། །མཚན་ནི་གསང་སྔགས་<milestone unit="line" n="659.3"/>ཞེས་བྱ་སྟེ། །སྣོད་མ་ཡིན་ལ་གསང་བ་དང་། །བློ་ཆུང་ཐེག་པ་དམན་ལ་གསང་། །གསང་ཐུབ་དངོས་གྲུབ་མི་ཡལ་ཕྱིར། །སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱིས་གསང་བར་བསྔགས། །དེ་ཕྱིར་གསང་སྔགས་ངེས་པའི་མཚན། །རྒྱུད་<milestone unit="line" n="659.4"/>ནི་འབྲེལ་ཕྱིར་རྒྱུད་ཅེས་བྱ། །གཞི་ཐབས་འབྲས་བུའི་འབྲེལ་བའི་ཕྱིར། །གཞི་ནི་བདེན་གཉིས་རང་བཞིན་གནས། །ཐབས་ནི་བསྒྲུབ་པའི་རང་བཞིན་གནས། །འབྲས་བུ་ཆོས་སྐུ་གཟུགས་སྐུར་གནས། །སྔགས་ནི་<milestone unit="line" n="659.5"/>ནུས་པའི་མཐུ་ཆེན་དེ། །བསྒོམ་པའི་གསང་སྔགས་བསྐྱེད་རྫོགས་གཉིས། །སྦྱོད་པའི་གསང་སྔགས་སྦྱོར་སྒྲོལ་གཉིས། །བཟླས་པའི་གསང་སྔགས་ཡེ་ཤེས་ཉིད། །བཟའ་བའི་གསང་སྔགས་བདུད་རྩི་ལྔ། །དོན་ནི་ཀུན་<milestone unit="line" n="659.6"/>རྫོབ་དོན་དམ་གཉིས། །དོན་དམ་ཡུལ་དང་ཡུལ་ཅན་ཉིད། །ཡུལ་ནི་སྟོང་པའི་ཡེ་ཤེས་ཉིད། །ཡུལ་ཅན་ཞེས་སུ་བྱ་བ་ཡང་། །མི་རྟོག་ཡེ་ཤེས་ཡུལ་བྱས་ཤིང་། །དེ་རྟོགས་གཟུངས་སུ་གྱུར་པ་ཡིས། །གནོད་པའི་འཚེ་<milestone unit="page" n="660"/><milestone unit="line" n="660.1"/>བ་ནུབ་པར་བྱེད། །ཀུན་རྫོབ་སྔགས་དེ་ཐོབ་པའི་ཐབས། །སྔགས་ཀྱི་གཟུངས་དང་སྔགས་ཀྱི་མིང་། །བརྡའ་དང་ཚིག་སོགས་ཐམས་ཅད་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །པདྨ་དབང་ཆེན་དྲེགས་པ་དབང་སྡུད་ཀྱི་རྒྱུད་ལས།<milestone unit="line" n="660.2"/>གསང་སྔགས་ཐམས་ཅད་དབང་དུ་སྡུད་པར། སྔགས་ཀྱི་ངོ་བོ་ངེས་ཚིག་དབྱེ་བ་སྟེ་ལེའུ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གསང་སྔགས་ཀྱི་ལམ་རྣམ་པར་བཀོད་པས་སྔགས་ཐམས་ཅད་དབང་དུ་<milestone unit="line" n="660.3"/>བསྡུ་བ་འདི་གསུངས་སོ། །འབྲས་བུའི་ཐེག་ཆེན་གསང་སྔགས་འདི། །ཁྱད་པར་གྱུར་ཕྱིར་ཁྱད་པར་ཆེ། །ཐབས་མང་དཀའ་བ་མེད་པ་དང་། །དབང་པོ་རྣོན་པོའི་དབང་གྱུར་དང་། །དོན་གཅིག་ཕྱིར་ནའང་མ་སྨོངས་<milestone unit="line" n="660.4"/>པས། །སྔགས་ཀྱི་ཐེག་པ་ཁྱད་པར་འཕགས། །འབྲས་བུ་ཉིད་དུ་ལམ་ཤེས་པས། །ཚེ་ལུས་གཅིག་ལ་རྫོགས་སངས་རྒྱས། །དེ་ལ་གསང་སྔགས་སློབ་མ་ནི། །སྣོད་དང་ལྡན་པ་གཅེས་པ་སྟེ། །དེ་ཕྱིར་དམ་ཚིག་སྲོག་<milestone unit="line" n="660.5"/>ལྡན་གཞུག །དམ་ཚིག་མི་ལྡན་སྤང་བར་བྱ། །དམ་ཚིག་དང་ལྡན་བཟློག་པ་ནི། །མཁའ་འགྲོ་མ་ཡི་འཚེ་བ་དང་། །དུས་མ་ཡིན་པར་འཆི་བ་དང་། ་རྐོ་ནས་དམྱལ་བར་འགྲོ་བའོ། །དམ་ཚིག་མི་ལྡན་བཅུག་པ་<milestone unit="line" n="660.6"/>ཡང་། །ཚུལ་དེ་ཉིད་དུ་ཤེས་པར་ལ། །ཐེག་ཆེན་སྔགས་ཀྱི་སྤྱོད་པ་ལ། །སྐྱོན་འདོགས་སྨོད་པར་བྱེད་པ་ནི། །མཁའ་འགྲོ་མ་ཡིས་མྱུར་དུ་གསོད། །དེ་ནས་དམྱལ་བར་སྐྱེ་བར་འགྱུར། །དེས་ན་ཟབ་མོའི་སྤྱོད་པ་ལ། །<milestone unit="page" n="661"/><milestone unit="line" n="661.1"/>༄༅། །སྐྱོན་འདོགས་སྨོད་པ་སྤང་བྱའོ། །སྐལ་དང་ལྡན་པའི་གང་ཟག་དེ། །བླ་མ་དམ་པར་གྱུར་པ་ནི། །ཐེག་པ་མཐའ་དག་མ་ལུས་པའི། ཁུ།བ་པའི་མཐའ་ལ་མ་རྨོངས་ཤིང་། །རྒྱུད་ཀྱི་དགོངས་པ་ཤེས་པ་<milestone unit="line" n="661.2"/>དང་། །དཀྱིལ་འཁོར་ལ་སོགས་ཀུན་མཁས་ཤིང་། །སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་དང་ལྡན་པ། །བླ་མའི་བཀའ་ནི་ཐོབ་པ་ལ། །ཚོགས་ཀྱི་འཁོར་ལོའི་དགའ་སྟོན་བྱ། །ཡོན་དབུལ་དབང་བསྐུར་གསོལ་བ་བཏབ། །དེ་ལྟར་གསོལ་<milestone unit="line" n="661.3"/>བ་བཏབ་པ་དང་། །བླ་མས་ཀྱང་ནི་བསྙེན་པ་དང་། །ས་ཆོག་ལྷག་གནས་ཆོ་ག་དང་། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆོ་ག་རྒྱས་པ་དང་། །འཇུག་པ་དབང་བསྐུར་ཡོན་བླང་བྱ། །དེ་ལྟར་སློབ་མས་བླ་མ་ལ། །སེམས་བསྐྱེད་སྡོམ་བླང་<milestone unit="line" n="661.4"/>དབང་མནོས་ནས། །དེ་ནས་སློབ་མ་དམ་པ་ཡིས། །དབང་སེམས་དེ་ཉིད་དམ་ཚིག་བསྲུང་། །དེ་བས་བསྲུང་ལ་འབད་པར་བྱ། །དམ་ཚིག་བསྲུངས་པའི་ཡོན་ཏན་ཡང་། །མཆོག་དང་ཐུན་མོང་དངོས་གྲུབ་འགྲུབ། །མ་<milestone unit="line" n="661.5"/>བསྲུངས་པ་ཡི་སྐྱོན་རྣམས་ཀྱང་། །རྡོ་རྗེ་དམྱལ་བར་ངེས་པར་ལྟུང་། །དེ་ཡི་སྡུག་བསྔལ་བཟོད་པར་དཀའ། །མཚན་ཉིད་ཤེས་པར་བྱ་བ་ཡང་། །དེ་ལྟར་སྣོད་དུ་རུང་བ་དང་། །རང་གི་བླ་མ་དམ་པ་ལ། །ཐེག་ཆེན་<milestone unit="line" n="661.6"/>སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་མཉན་ནས། །སྔགས་སོང་མཚན་ཉིད་ཤེས་པར་བྱ། །དེ་ནས་རང་སེམས་སྦྱང་བར་བྱ། །སེམས་སྦྱང་དོན་ནི་རྣམ་པར་དྲུག །སྐྱོན་ཡོན་ཡུལ་དང་རྒྱུད་ལ་བསྐྱེད། །སྤང་བྱ་སྤོང་ཐབས་འབྲས་བུ་<milestone unit="page" n="662"/><milestone unit="line" n="662.1"/>ཡིན། །རྣལ་འབྱོར་རང་སེམས་མ་སྦྱངས་པར། །རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་མི་འགྲུབ་ལ། །དེ་མ་གྲུབ་པར་གྱུར་པས་ནི། །གཞན་གྱི་དོན་རྣམས་མི་འགྲུབ་པས། །དེ་ཕྱིར་སེམས་ནི་སྤྱད་པར་བྱའོ། །སེམས་སྦྱང་ཡོན་ཏན་<milestone unit="line" n="662.2"/>བསམ་མི་ཁྱབ། །དཔག་ཏུ་མེད་པའི་དངོས་གྲུབ་ཐོབ། །ཡུལ་ནི་རྣམ་པ་གཉིས་ཡིན་ཏེ། །འཇུག་པའི་ཡུལ་ནི་སྔོན་བྱུང་གི །སྟོན་པའི་སྤྱོད་པ་བཞིན་དུ་འཇུག །དམིགས་པའི་ཡུལ་ཡང་རྣམ་པ་གཉིས། །མཚན་བཅས་<milestone unit="line" n="662.3"/>མཚན་མ་མེད་པ་སྟེ། །ཡེ་ཤེས་ཐིག་ལེ་ཕྱག་མཚན་སྐུ། །དེ་སོགས་མཚན་མ་ཅན་དུ་འདོད། །སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱི་རང་བཞིན་ལ། །དམིགས་པ་མེད་པའི་ཚུལ་གྱིས་དམིགས། །ལམ་གྱིས་རྒྱུད་ལ་སྐྱེད་པ་ཡང་། །ཉེ་གྲོགས་<milestone unit="line" n="662.4"/>ལམ་དངོས་དེ་གྲོགས་གསུམ། །ཉེ་བའི་གྲོགས་ཀྱང་རྣམ་པ་ལྔ། །བསྒྲུབ་པའི་གནས་དང་ཤིས་པའི་དུས། །མཚན་ལྡན་གྲོགས་དང་མཐུན་པའི་རྫས། ཁྲེས་པའི་སྟོན་པ་ཕུན་སུམ་ཚོགས། །ལམ་དངོས་འདི་ལྟར་<milestone unit="line" n="662.5"/>འཇུག་པར་བྱ། །ཕྱི་ལམ་དངོས་མཆོག་རིམ་པ་རྣམས། །རྣལ་འབྱོར་བསྒོམ་པས་བསླབ་པར་བྱ། །བྱ་སྤྱོད་རྣལ་འབྱོར་རྒྱུད་གསུམ་ནི། །མཚན་མ་དང་བཅས་བསྒྲུབ་ཐབས་ནི། །མཚན་མ་མེད་པའི་བསྒྲུབ་པར་<milestone unit="line" n="662.6"/>འདོད། །རྣལ་འབྱོར་རྒྱུད་ལུང་མན་ངག་གསུམ། །བསྐྱེད་རིམ་རྫོགས་རིམ་རྣམ་པ་གཉིས། །རྫོགསཆེནལམནིརངསེམས་ཉིད། །སངས་རྒྱས་རང་སར་གྲོལ་བའོ། །ལམ་དེ་ཆོ་གའི་རིམ་པ་དང་། །དོན་རིམ་དགོས་<milestone unit="page" n="663"/><milestone unit="line" n="663.1"/>༄༅ པའི་རིམ་པ་བཤད། །ཆོ་གའི་རིམ་པ་བྱ་བ་ནི། །རྒྱས་པ་དཔེ་བྱས་བསྡུས་པ་ཡིན། །རྒྱས་པར་འདོད་པའི་རྣལ་འབྱོར་ནི། །བསྒྲུབ་པ་རྟེན་གྱི་གང་ཟག་གིས། །དང་པོ་བླ་མ་དམ་པ་ལས། །དམ་ཚིག་<milestone unit="line" n="663.2"/>དབང་ཐོབ་བསྲུང་ལ་འབད། །གདམས་ངག་མནོས་ནས་ཉམས་སུ་བླངས། །གནས་གཞི་ཡིད་དུ་འོང་བ་སྲ །གྲོགས་ནི་ཆོས་དང་མཐུན་པའམ། །བདག་ཉིད་གཅིག་པུ་སྒྲུབ་པ་པོས། །དུས་ཚིག་བཟང་པོ་དག་ལ་<milestone unit="line" n="663.3"/>འཇུག །གཏོར་མ་གཏང་ཞིང་སྭསྣྲོ་གདབ། །སྦྱིན་སྲེག་ཡི་དམ་བཟླས་པ་བྱ། །ཁྲུས་བྱས་མཎྜལ་མེ་ཏོག་བཀྲམ། །སྲུང་བའི་འཁོར་ལོ་བསྒོམ་པར་བྱ། །སེམས་ཅན་སྡུག་བསྔལ་བྲལ་བར་འདོད། །དེ་ནས་བྱམས་པ་<milestone unit="line" n="663.4"/>བསྒོམ་པར་བྱ། །སེམས་ཅན་བདེ་དང་ལྡན་པར་འདོད། །དེ་ནས་དགའ་བ་བསྒོམ་པར་བྱ། །བདག་གིས་བྱང་ཆུབ་ཐོབ་པར་བྱ། །སེམས་ཅན་དོན་བྱ་སྤྲོ་བར་བྱ། །དེ་ནས་བཏང་སྙོམས་བསྒོམ་པར་བྱ། །དེ་གསུམ་མི་<milestone unit="line" n="663.5"/>དམིགས་པར་ཡང་བསྒོམ། །དེ་ནས་ལྷ་དང་བླ་མ་སྒྲུལ། །ཕྱག་འཚལ་མཆོད་དང་སྡིག་བཤགས་སོགས། །བདུན་པོ་རྣམ་དག་བསོད་ནམས་ཚོགས། །དེ་ནས་ཏིང་འཛིན་རྣམ་པ་གསུམ། །ཡེ་ཤེས་ཚོགས་ལས་རང་ཉིད་<milestone unit="line" n="663.6"/>ལྷ། །བྱ་སྤྱོད་རྣལ་འབྱོར་རྒྱུད་རྣམས་ནི། །སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱི་སྔགས་བརྗོད་ནས། །བདག་ཉིད་དམ་ཚིག་སེམས་དཔར་བསྐྱེད། །མདུན་དུ་ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔར་སྤྲུལ། །བླ་མེད་རྣལ་འབྱོར་བསྐྱེད་རྫོགས་དང་། །དབང་<milestone unit="page" rend="page" n="664"/><milestone unit="line" n="664.1"/>བསྐུར་སྐུ་གསུང་ཐུགས་བྱིན་བརླབ། །སྤྱན་དྲངས་བཞུགས་མཆོད་བསྟོད་པར་བྱ། །ཡི་གེ་ཕྱག་མཚན་ཐིག་ལེ་སྐུ། །ཕྲ་མོ་སྤྲོ་བསྡུ་འབར་འཛག་ལ། །དམིགས་ནས་རྫོགས་རིམ་བསྒོམ་པར་བྱ། །སྐྱོ་བར་གྱུར་ན་ངག་<milestone unit="line" n="664.2"/>བཟླས་བྱ། ཁེན་ཏུ་སྐྱོ་བར་གྱུར་པ་ན། །མཆོད་བསྟོད་བྱས་ལ་སྤྱན་དྲངས་པ། །རང་བཞིན་གནས་སུ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །སྤྲུལ་པ་རྣམས་ནི་རང་ལ་བསྡུ། །དེ་ཡང་མཚོན་པའི་དཔེ་བཤད་པ། །སྙིང་རྗེ་རྩ་བ་ལྟ་བ་<milestone unit="line" n="664.3"/>ལ། །བྱམས་པ་སྡོང་པོ་ཡིན་པར་འདོད། །དགའ་བ་ཡལ་ག་རྒྱས་པ་སྟེ། །ཚོགས་གཉིས་ལོ་མ་ལྟ་བུ་ལ། །རྣལ་འབྱོར་གཞན་ནི་མེ་ཏོག་འདྲ། །བསྒྲུབ་པའི་རྣལ་འབྱོར་པ་ཡི་རྒྱུད། །ཡོངས་སུ་སྨིན་པ་འབྲས་བུ་<milestone unit="line" n="664.4"/>ཡིན། །བསྡུས་པའི་ཆོ་ག་རིམ་པ་བཞིན། །བྱ་སྤྱོད་རྣལ་འབྱོར་བསྒོམ་པ་ཡང་། །བདག་ཉིད་ལྷ་རུ་བསྐྱེད་བྱས་ནས། །འཁོར་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་མདུན་དུ་སྤྲུལ། །མར་མེ་གྱེས་པའི་ཚུལ་གཉིས་སུ། །གཅིག་ནི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="664.5"/>འཁོར་གཙོ་བོར་སྣང་། །གཅིག་ནི་ལས་ཀྱི་ལྷར་བྱས་ནས། །མཆོད་བསྟོད་དེ་བཞིན་ཐམས་ཅད་བྱ། །དེ་ནི་ཕྱི་ནང་ཐུན་མོང་ཡིན། །ཁྱད་པར་ལམ་དུ་བཤད་པ་ནི། །རྣལ་འབྱོར་བླ་ན་མེད་པ་ནི། །བདག་ཉིད་ལྷ་རུ་<milestone unit="line" n="664.6"/>གསལ་བྱས་ནས། །དབང་བསྐུར་བྱིན་བརླབ་སྤྱན་དྲངས་ནས། །བདག་དང་གཉིས་སུ་མེད་བྱས་ཏེ། །བདག་ཉིད་ལྷ་ཡི་སྙིང་ག་ནས། །ལྷ་མོར་སྤྲུལ་ནས་བྱ་བའམ། །འཁོར་གྱི་ལྷ་མོས་བདག་ཉིད་ལ། །མཆོད་བསྟོད་<milestone unit="page" n="665"/><milestone unit="line" n="665.1"/>༄༅། །ལ་སོགས་བྱས་ནས་ནི། །ཡང་ནི་བདག་གི་སྙིང་གའམ། །སྐུ་ལ་སོགས་པར་བསྡུ་བར་བྱ། །བཟླས་པའི་དུས་ནི་ཐམས་ཅད་དུ། །མགལ་མེ་བསྐོར་བ་ལྟ་བུའམ། །ཐག་མདུང་འཕེན་པའི་ཚུལ་འདྲ་<milestone unit="line" n="665.2"/>དང་། །སྒྲོ་ཡི་ཆུན་པོ་འདྲ་བ་དང་། །ཐིག་གུ་བསྒྲིལ་པ་ལྟ་བུ་དང་། །སྒྲོག་སྤེལ་ལྕགས་སྒྲོག་ལྟ་བུ་ནི། །སྐབས་ཀྱི་སྟོབས་ཀྱིས་ཤེས་པར་བྱ། །དེ་ལྟར་བསྒོམས་ཤིང་བསྒྲུབས་པ་ལས། །མཚན་མ་བརྟན་པོ་འབྱུང་བར་<milestone unit="line" n="665.3"/>འགྱུར། །མཚན་མ་ཐོབ་ནས་མཚན་མེད་བསྒོམ། །མཚན་མ་མེད་པ་མངོན་གྱུར་ནས། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོའི་དངོས་གྲུབ་ཡིན། །དེ་དག་གསང་སྔགས་ཕྱི་ནང་གི །ཐུན་མོང་ལམ་དེ་གཉིས་སུ་དབྱེ། །དེ་ནས་དོན་གྱི་རིམ་<milestone unit="line" n="665.4"/>པ་ནི། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་ཚད་མེད་བསྒོམས། །ཚོགས་ནི་རྣམ་གཉིས་བསགས་པ་དང་། །བདུད་རྣམས་ཐམས་ཅད་བཏུལ་བ་དང་། །ཐམས་ཅད་ལ་ཡང་མ་ཆགས་དང་། །སྔ་ཕྱི་བྱང་ཆུབ་མཆོག་སེམས་<milestone unit="line" n="665.5"/>བསྐྱེད། །ཐོས་པའི་ཤེས་རབ་བྱང་བ་དང་། །བསམ་པའི་ཤེས་རབ་དཔྱད་པ་དང་། །བསྒོམ་པའི་ཤེས་རབ་མཐར་ཕྱིན་བསླབ། །དེ་བཞིན་རྣལ་འབྱོར་སྒྲུབ་པ་པོས། །ཚད་མེད་པ་དང་ཚོགས་གཉིས་དང་། །སྲུང་བའི་<milestone unit="line" n="665.6"/>འཁོར་ལོ་པདྨ་དང་། །ཟླ་བ་དང་ནི་ཡི་གེ་དང་། །ཕྱག་མཚན་སྐུ་རུ་བྱུར་པ་བསྟན། །ཡང་ནི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཡི། །ཚོགས་ཀྱི་ལམ་དང་སྦྱོར་བའི་ལམ། །མཐོང་བའི་ལམ་དང་བསྒོམ་པའི་ལམ། །མི་སློབ་པ་ཡི་<milestone unit="page" n="666"/><milestone unit="line" n="666.1"/>ལམ་དང་ནི། །གཞན་དོན་སྐུ་གཉིས་བྱིན་བརླབས་སོ། །དེ་བཞིན་དུ་ནི་སྒྲུབ་པ་པོས། །བསོད་ནམས་ཚོགས་དང་ཡེ་ཤེས་ཚོགས། །ཡི་གེའམ་ཟླ་བ་ཚེས་པའམ། །ཟླ་རྒྱས་ཡི་གེ་འཕྲོ་འདུ་དང་། །ཟླ་བའམ་ཟླ་བ་<milestone unit="line" n="666.2"/>གཉིས་པའམ། །ཕྱག་མཚན་དང་ནི་སྐུ་དག་བརྟན། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་འཕྲོ་འདུ་ནི། །མཛད་པ་སྤྲོ་དང་བསྡུ་བ་དང་། །བྱིན་གྱིས་བརླབ་པར་བསྟན་པའོ། །དེ་དག་བྱ་སྤྱོད་རྣལ་འབྱོར་འདོད། །ཡང་ནི་བླ་མེད་<milestone unit="line" n="666.3"/>རྣལ་འབྱོར་པས། །བདུད་རྣམས་གདུལ་ཕྱིར་མཚམས་རྣམས་གཅད། །བསོད་ནམས་རྒྱུད་ལྡན་ཕུང་གཏོར་བརླབ། །མ་དག་རྒྱུད་ལ་བརྟེན་ནས་ནི། །ཚོགས་བསག་ཕྱིར་ན་ཚད་མེད་བསྒོམ། །དག་པ་སངས་རྒྱས་ལ་<milestone unit="line" n="666.4"/>བརྟེན་ནས། །ཚོགས་བསག་ཕྱིར་ན་ཡན་ལག་བདུན། །བསོད་ནམས་ཚོགས་བསག་བཤགས་པ་བྱ། །ཡེ་ཤེས་ཚོགས་ནི་བསག་པའི་ཕྱིར། །སྐུ་གསུམ་བྱུང་ཚུལ་ཏིང་འཛིན་གསུམ། །སྣོད་རྣམས་སྦྱང་བས་གཞལ་<milestone unit="line" n="666.5"/>ཡས་གསལ། །བཅུད་རྣམས་སྦྱང་བས་ལྷ་ཚོགས་གསལ། །ལམ་གྱི་དབང་རྣམས་བླང་བའི་ཕྱིར། །ཡེ་ཤེས་རྣམ་ལྔས་དབང་ཡང་བསྐུར། །ཟབ་མོའི་དབང་གསུམ་ལྡན་པས་ན། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་བྱིན་གྱིས་<milestone unit="line" n="666.6"/>བརླབ། །སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་གཉིས་མེད་ཕྱིར། །ཡེ་ཤེས་དམ་ཚིག་གཉིས་མེད་བསྲེ། །གང་ཡང་བདག་ལས་གཉིས་མེད་ཕྱིར། །མཆོད་ཅིང་བསྟོད་དེ་བཟླས་པ་བྱ། །རྟག་པའི་མཐའ་ལ་མི་གནས་ཕྱིར། །སྟོང་<milestone unit="page" n="667"/><milestone unit="line" n="667.1"/>༄༅། །ཉིད་རང་གི་ཡུལ་དུ་ཐིམ། །དགོས་པ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཡིས། །བདེན་གཉིས་ལམ་བཞིར་བསྒོམ་བྱས་ཤིང་། །ཚོགས་བསགས་སྐུ་གསུམ་ཐོབ་པ་བཞིན། །རྣལ་འབྱོར་རྣམས་ཀྱིས་ཐུན་གཅིག་<milestone unit="line" n="667.2"/>ལ། །བསྒོམ་པའི་ཚུལ་ཡང་དེ་བཞིན་སྣང་། །གོམས་པས་ཕྱིས་ཀྱང་དེ་བཞིན་འགྲུབ། །དེ་ཕྱིར་ཁྱད་པར་འབྲས་བུའི་ལམ། །དེ་ཡི་གྲོགས་ནི་རྣམ་པ་ལྔ། །གཏོར་མ་སྦྱིན་སྲེག་རབ་ཏུ་གནས། །ཚ་ཚྭ་བུམ་པས་དབང་<milestone unit="line" n="667.3"/>བསྐུར་རོ། །བདག་གཞན་བར་ཆད་ཉེར་ཞི་ཕྱིར། །གཏོར་མའི་ཆོ་ག་བྱ་བ་ཡང་། །མ་ཆག་གཏོར་བས་གཏོར་མ་སྟེ། །འབྱུང་པོ་སྤྱི་ཡི་གཏོར་མ་དང་། །ལྷ་མགྲོན་སོ་སོང་་གཏོར་མ་ཡིན། །ལྷ་ཚིམ་བར་ཆད་བགེགས་<milestone unit="line" n="667.4"/>ལ་སོགས། །ཞི་ཕྱིར་སྦྱིན་སྲེག་ཆོ་ག་བྱ། །རྟོགས་སྒྲིབ་ཉམས་ཆགས་ལ་སོགས་བསྲེབ། །གང་འདོད་དངོས་གྲུབ་སྦྱིན་པར་བྱེད། །དོན་དམ་སྦྱིན་སྲེག་མི་རྟོག་བསྒོམ། །ཀུན་རྫོབ་སྦྱིན་སྲེག་ཕྱི་དང་ནང་། །ནང་ནི་རང་<milestone unit="line" n="667.5"/>གིས་བཟའ་བ་ཉིད། །ཕྱི་ཡི་སྦྱིན་སྲེག་རྣམ་པ་གཉིས། །ལས་རྣམས་ཐམས་ཅད་སྦྱིན་སྲེག་དང་། །ལས་བཞི་སོ་སོའི་སྦྱིན་སྲེག་གོ །དེ་ཉིད་གང་མོས་རིགས་ལྔ་དང་། །ཕྲིན་ལས་དབང་དུ་བྱ་བ་ཡིན། །དངོས་གྲུབ་ཤིན་<milestone unit="line" n="667.6"/>ཏུ་མྱུར་བ་དང་། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྟེན་ཁྱད་པར་ཕྱིར། །རབ་གནས་བཟང་པོའི་ཆོ་ག་བྱ། །ཁྱད་པར་གྱུར་པས་རབ་ཏུ་གནས། །རབ་ཏུ་གནས་པ་རྣམ་པ་གསུམ། །སྐུ་གཟུགས་གླེགས་བམ་རྡོ་རྗེ་དྲིལ། །བསོད་ནམས་<milestone unit="page" n="668"/><milestone unit="line" n="668.1"/>ཁྱད་པར་ཅན་བསགས་ཕྱིར། །ཚ་ཚྭ་གདབ་པའི་ཆོ་ག་བྱ། །མཆོད་པའི་ཡུལ་གྱུར་ཚ་ཚྭ་བཤད། །དབྱེ་བ་རྣམ་པ་གཉིས་ཡིན་ཏེ། །ཆོ་ག་རྒྱས་བསྡུས་ཕྲལ་དུ་བྱ། །བག་ཆགས་སྦྱངས་དང་དབང་བསྐུར་ཕྱིར། །བུམ་པའི་<milestone unit="line" n="668.2"/>ཆོ་ག་རབ་ཏུ་བྱ། །ཡོན་ཏན་ཐམས་ཅད་འདུ་བ་དང་། །དགོས་པ་བྱེད་ཕྱིར་བུམ་པའོ། །བུམ་པ་རྣམ་པ་གཉིས་ཡིན་ཏེ། །སྐབས་སུ་བྱ་དང་དཀྱིལ་འཁོར་བཞེངས། །གནས་སྐབས་ཕྱི་ནང་གསང་བ་དེ། །ཕྱི་ནི་རྫ་<milestone unit="line" n="668.3"/>པ་རིན་ཆེན་སོགས། །ནང་ནི་ཐོད་པ་མཚན་དང་ལྡན། །གསང་བ་ཡུམ་གྱི་བྷ་ག་ཉིད། །དཀྱིལ་འཁོར་དབང་གི་བུམ་པ་དང་། །ཁྲུས་དང་མཆོད་པ་ཚེ་བུམ་ཡིན། །སྤང་བར་བྱ་བ་རྣམ་པ་གཉིས། །ངན་རྟོག་སེམས་<milestone unit="line" n="668.4"/>བདག་མཚན་འཛིན་དང་། །བཟང་རྟོག་སངས་རྒྱས་བདག་ཏུ་འཛིན། །སྤོང་བའི་ཐབས་ནི་རྣམ་པ་གཉིས། །ངན་རྟོག་བཟང་རྟོག་བདག་གིས་སྤང་།།བཟང་རྟོག་མི་རྟོག་པ་ཡིས་སྤང་། །སྤྱོད་པ་འགྲོ་ཉལ་འདུག་སྡོད་<milestone unit="line" n="668.5"/>ཀུན། །ཉིད་ཀྱི་ལྷ་ཡི་ང་རྒྱལ་ལྡན། །འགྲོ་དུས་ལྷ་ཡི་སྤྱོད་པ་ཡང་། །ལྷག་པའི་ལྷའམ་རིགས་གསུམ་མམ། །ལྷའམ་ལྷ་མོ་གང་འདོད་བྱ། །སྐབས་སུ་ལུས་ཕྱག་བསྐོར་བ་བྱ། །མཎྜལ་དབུལ་དང་ཡི་དམ་<milestone unit="line" n="668.6"/>བཟླས། །བརྟུལ་ཞུགས་སྤྱོད་པ་རབ་ཏུ་བྱ། །ཡངས་པའི་འབྲས་བུ་རྣམ་པ་གཉིས། །ཐུན་མོང་དོན་ཤེསགྲུབཆེནབརྒྱད། །མཆོག་ལ་རིག་འཛིན་རྣམ་བཞི་དང་། །སྐུ་གསུམ་སྐུ་བཞི་སྐུ་ལྔ་སོགས། །ཕྱགརྒྱཆེནཔོ<milestone unit="page" n="669"/><milestone unit="line" n="669.1"/>༄༅། །མཆོག་བསྒྲུབ་བོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །པདྨ་དབང་ཆེན་དྲེགས་པ་དབང་སྡུད་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། གསང་སྔགས་ཀྱི་ལམ་དབང་དུ་བསྡུ་བ་སྟེ་ལེའུ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་འཁོར་གྱི་བྱང་ཆུབ་སེམས་<milestone unit="line" n="669.2"/>དཔའ་ལ་སོགས་པ་རྣམས་ཀྱིས། བཅོམ་ལྡན་འདས་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་ལ་རང་རང་གི་མངོན་པ་དོན་དུ་གཉེར་བར་བྱ་བའི་ཕྱིར། མགྲིན་གཅིག་ཏུ་འདི་སྐད་དུ་ཅེས་ཆེད་དུ་བརྗོད་དོ། །ཧུ༷་མི་གནས་ཡེ་<milestone unit="line" n="669.3"/>ཤེས་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །འབར་བའི་རྒྱལ་པོ་ཁྲོ་བོ་ཀུན་གྱི་རྗེ། །གར་དགུ་འཇིགས་པའི་ཆ་ལུགས་ཧུ༷་སྒྲ་ཅན། །འཁོར་བཅས་ཁྲོ་བོའི་ཚོགས་རྣམས་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷། ཨེ་གྱེ་ཧི་བྷ་ག་བཱན་<milestone unit="line" n="669.4"/>ས་མ་ཡ་སྟུ༷། སྲིད་གསུམ་འདྲེན་མཛད་ཐར་ལམ་འདྲེན་པའི་དཔལ། །རིགས་ལྔ་བདེ་གཤེགས་སེམས་དཔའ་སྲས་བཅས་ཚོགས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གཉིས་མེད་འགྲོ་དོན་མཛད། །རྡོ་རྗེ་བཀོད་པའི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="669.5"/>འཁོར་ཚོགས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དབང་དྲག་ཀླུ་རྒྱལ་འཇོམས་མཛད་གསུང་ཉིད་ལྷ། །ཐུགས་རྗེ་ཐབས་མཁས་ཕྲ་མེན་འདུལ་མཛད་ཅིང་། །ཕྲིན་ལས་སྣ་ཚོགས་རྟ་མགོ་ལྗང་གུ་སྟོན། །འགྲོ་འདུལ་བརྗིད་པའི་སྐུ་ལ་<milestone unit="line" n="669.6"/>ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཐིག་ལེ་ཆོས་སྐུ་གདལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །གཉིས་མེད་སྣ་ཚོགས་མ་བསྒྲིབས་ས་ལེར་གསལ། །ཐུགས་རྗེ་ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའ་སྔགས་ཀྱི་གནས། །ཕྱག་རྒྱའི་རྟེན་གནས་འཕྲོ་འདུ་མཛད་ལ་<milestone unit="page" n="670"/><milestone unit="line" n="670.1"/>ཕྱག་འཚལ་ལོ། །མཁའ་འགྲོ་བཅུ་དྲུག་རབ་ཏུ་རྔམ་ཆེན་སྐུ། །འཇིགས་པའི་ཚོན་ཆས་འགྲོ་བའི་ལས་རྒྱུད་སྟོངས། །གནས་རྣམས་སོ་སོ་སྣ་ཚོགས་སྟོན་པའི་སྐུ། །འགྲོ་བ་འདུལ་བའི་ལྷ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དྲེགས་<milestone unit="line" n="670.2"/>བྱེད་དབང་སྡུད་ཁྲོ་བོ་གནོན་པའི་སྟོབས། །མི་མཐུན་ཚོགས་འཇོམས་གཉེན་པོའི་ཚུལ་དུ་གནས། །བརྗིད་པའི་ཆས་བརྒྱད་ཕྲིན་ལས་བླ་ན་མེད། །བདུད་འདུལ་ཁྲོ་བོའི་ཚོགས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཐུགས་རྗེའི་མཛད་<milestone unit="line" n="670.3"/>པས་ཁམས་གསུམ་ཟིལ་གྱིས་གནོན། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་འདམ་རྫབ་མུན་པ་སེལ། །གསང་བའི་ཕྱག་རྒྱ་དྲུག་པའི་ཏིང་འཛིན་གསལ། །ཁམས་གསུམ་གནོན་པའི་ལྷ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="670.4"/>ཀུན་གྱི་རང་བཞིན་ལས། །དཀྱིལ་འཁོར་ཐམས་ཅད་སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་སྡུད། །གནས་གསུམ་སྟོན་པས་ཆོས་བཤད་རྒྱུད་སྦྱངས་ཤིང་། །བྱིན་རླབས་ནམ་མཁའི་མཛོད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །བདེ་བར་གཤེགས་<milestone unit="line" n="670.5"/>པ་ཐམས་ཅད་བསྐྱེད་པའི་ལམ། །ཡུམ་གྱི་ཚུལ་གྱིས་བདེ་ཆེན་དགྱེས་པར་མཛད། །རང་རིག་མཁའ་འགྲོའི་གཙོ་མོ་དབྱིངས་ཀྱི་ཚུལ། །ཆགས་ཆེན་གཟི་ལྡན་གཙོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཆོས་སྐུ་མཉམ་ཉིད་བདེ་ཆེན་<milestone unit="line" n="670.6"/>བྱང་ཆུབ་སེམས །མ་བསྒྲིབས་ཕྱི་ནང་མེད་པའི་བདེ་གསལ་བའི། །ཟབ་མོའི་ཚུལ་གནས་རང་བཞིན་གཡོ་བ་མེད། །སྣང་སྟོང་བདེ་བའི་སྐུ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཨ་ཏི་པུ་ཏོ༷། །པྲ་ཏིསྣྲོ་ཧོ༷། །པདྨ་བསྡོ་ན༷་ཀ་རོ་མི། ཨ་<milestone unit="page" n="671"/><milestone unit="line" n="671.1"/>༄༅། ༷ །ལ་ལ་ཧོ༷༷། །ཨོ་དགའ་བོ་རོལ་མོ་གླུ་བྲོ་གར་གྱི་ཚོགས། །འདོད་པའི་ཡོན་ཏན་ཁྱད་པར༷་འཕགས་པའི་སྤྲིན། །རྟོང་གསུམ་མཐུན་པར༷་སྣང་བའི་སྤྱོད་ཡུལ་དུ། །༷ལྷ་མོའི་ཚོགས་བཅས་ཟག༷་པ་མེད་པར་<milestone unit="line" n="671.2"/>དབུལ། །ཨཱོཾ་ན་མ༷༷སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏེ་སྨྱོ་བི་ཤྭ་མུ་ཁེ་བྷ༷༷སརྦ་ཏཁྲི༷་ཨུདྷ་ཏེ་སྤ་ར་ཎ་ཨི་མ༷་ག་ག་ན་ཁ༷་སྲུ་ཧྭ། ཨཱོཾ་བཛྲ་དྷ༷་པེ་ཧུ༷་སྲུ་ཧྭ། ཨཱོཾ་བཛྲ་པུརྨྱེ་ཧུ༷་གྲྭ་ཧྭ། ཨཱོཾ་བཛྲ་ཨུ་ལོ་ཀེ་ཧུ༷་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་བཛྲ་ནི་བི་བྱ་ཧུ༷་སྲུ་ཧྭ། ཨཱོཾ་བཛྲ་གརྙེ་ཧུ༷་<milestone unit="line" n="671.3"/>སྲུ་ཧྭ། རང་བྱུང་བདུད་རྩི་ལྔ་དང་སྨན་སྣ་ཚོགས། །མཉམ་པའི་དོན་གྱིས་དབྱེར་མེད་རང་བཞིན་གཅིག༷ །དམ་་རྫས་ལྔ་པོ་ལེགས་སྦྱར་བྱིན་བརླབས་པས། །གཉིས་མེད་དགྱེས་པའི་དམ་ཚིག་བསྐང་གྱུར་ཅིག །མ་ཧྭ་<milestone unit="line" n="671.4"/>པརྩི་ཨ་མྲི་ཏ་ཁ་ཁ་ཁུ་ཧི་ཁུ་ཧི། ཨོ་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ར༷་ཛ་ལ་ཨོ་ཨེ་ཨུ་ར་ལི། ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷། །ཨ་ལ་ལ་ཧོ། །ཨཱོཾ་མ་ཏྲ༷་རྭ་ཏྲ་ཧ་ལ་ཧ་ལ་ཧུ༷་ཕཊ། དུག་གསུམ་དངོས་པོའི་ཚོགས་རྣམས་སྦྱང་བའི་ཕྱིར། །རྔམ་པའི་ཁྲོ་ཚོགས་སྤྲུལ་<milestone unit="line" n="671.5"/>པ་ཕྱོགས་བཅུར༷་སྤྲོས། །ཁྲོ་འཛུམ་ཕྱག་རྒྱའི་ཚོགས་རྣམས་བསྟེན་མཛད༷་ཅིང་། །ཧ་ཧེ་རུ་ལུ་གསང་སྔགས་དྲག་ཏུ་བརྗོད། །ཧ་ལའི་རྡོ་རྗེའི་བཤུག་པའི་གད་རྒྱངས་ཀྱིས། །བདུད་དང་སྲིན་པོའི་ཚོགས་རྣམས་བརྒྱལ་<milestone unit="line" n="671.6"/>བར་མཛད། །ཨཱོཾ་སརྦ་བཱ་པ༷་ཀ་ར་ཧི་ཏ་ས་བི་ཤྭ་མ་ཏང་དུ་ཏྲ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨཱོཾ་བཱ་པ་ཀ་ར་ཧི་ཏ་ས་བི་ཤྭ་ཁ་ཊ༷་ག་རྭ་ཏྲ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨཱོཾ་སརྦ་བཱ་པ་ཀ་རེ་ཧི་ཏ་ས་བི་ཤྭ་ཨ་ཀ་ར་ཡ་དུ་ཏྲ་ཧུ༷་ཕཊ། ཧུ༷་དཔལ་ཆེན་ཐུགས་ཀྱི་ཕོ་ཉའི་<milestone unit="page" n="672"/><milestone unit="line" n="672.1"/>ཚོགས། །དཔལ་ཆེན་རྡོ་རྗེ་ཐོག་ཐོག་སེར་ཆེན་འབེབས། །ཧུ༷་དང་ཕཊ་ཀྱིས་སྲིད་གསུམ་འཁོར་བ་འཇིགས། །ཧུ༷་ཆེན་ཧུ༷་གི་བྱིན་རླབས་བསམ་མི་ཁྱབ། །རྡོ་རྗེ་ཁྲག་འཐུང་ཁྲག་གི་རྒྱ་མཚོ་སྐེམ། །རྡོ་རྗེ་མཚོན་ཆ་གནམ་<milestone unit="line" n="672.2"/>ལྕགས་མཐུ་འ༷དྲ་བས། །གསང་སྔགས་ལོག་པར་ལྟ་བའི་བདུད་རྣམས་འཇོམས། །རྡོ་རྗེའི་སེར་ཆེན་རང་བཞིན་ཐོག་བཅས་ཞབྲུགས། །ཉམས་པའི་སྙིང་སྲོག་ཁྲག་བཅས་ཐང་ལ་ཕྱུང་། །ཡེ་ཤེས་རྔམ་པའི་ཐུགས་རྗེ་<milestone unit="line" n="672.3"/>ཨ་ལ་ལ། །ཨཱོཾ་པདྨ་མ་ཧྭ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ་བྷརྙ་བྷརྙ་གརྫ་གརྫ་ཧ་ལ་ཧ་ལ་ཧུ༷་ཕཊ། ཧུ༷་ཐུགས་རྗེ་རྣམ་དག་པདྨའི་རང་བཞིན་ལས། །ཐུགས་རྗེའི་སྤྲུལ་པ་ཐར་ལམ་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ཕྱོགས་བཞི་དབུས་ལྔར་བརྗིད་པའི་དབུ་<milestone unit="line" n="672.4"/>མཆོག་ནི། ཁུ།བ་པའི་སངས་རྒྱས་མཁྱེན་ལྔ་ཡེ་ཤེས་ལྔ། །དཔའ་ལུས་ཁྱད་པར་འཕགས་པ་ཞལ་གྱི་དབྱིབས། །དབང་མཆོག་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་རྟ་སྐད་ཅན། །ཐུགས་ལས་ཐུགས་རྗེ་ཐབས་མཁས་སྤྲུལ་པ་ནི། །ཡེ་<milestone unit="line" n="672.5"/>ཤེས་བྱིན་རློབས་ཁྲོ་རྒྱལ་འབུམ་དུ་སྟོན། །སྨིན་མཛད་སྨོན་ལམ་ཡུན་རིང་ལས་གྲུབ་པའི། །དམིགས་པའི་མཐའ་བྲལ་པདྨ་ཡུམ་གྱི་ཚུལ། །ཆོས་རྣམས་མ་ལུས་གསལ་བར་གཟིགས་པ་ཡི། །ཆགས་མེད་ཐུགས་རྗེ་<milestone unit="line" n="672.6"/>པདྨ་སྤྱན་གྱི་ཚུལ། །སྒྲ་སྐད་ཐམས་ཅད་མཐའ་ལས་གྲོལ་བ་ཡི། །ཟབ་དང་རྒྱ་ཆེ་ཆོས་ཀྱི་མཚན་ཉིད་གསན། ཁྲངས་ཀྱི་རླུ་་སྒྲོམ་དུག་གསུམ་རྩད་ནས་གཅོད། །ཞལ་གྱི་ཧོམ་ལྔ་གདངས་ལས་རྒྱུད་ལྔ་སྒྲོལ། །རྣོ་<milestone unit="page" n="673"/><milestone unit="line" n="673.1"/>༄༅། །དབལ་མཆེ་བས་སྐྱེ་ཤི་རྩད་ནས་གཅོད། །ལེ་བརྒན་ལྗགས་ཀྱིས་གསུངས་རབ་རྒྱ་མཚོ་འཆད། །རོལ་པའི་ཕྱག་གིས་འགྲོ་བ་འདུལ་ལ་མཁས། །གཤོག་བཞི་བརྐྱངས་པས་ཕྲིན་ལས་རྣམ་བཞི་<milestone unit="line" n="673.2"/>མཛད། །ཞབས་བརྒྱད་རོལ་པས་གཟིར་གནོན་མཛད་པའི་ཚུལ། །སྐུ་ཆེ་ཡན་ལག་རགས་ཏོ་རི་བོ་བཞིན། །ཐུགས་མཆོག་ཡེ་ཤེས་སྟོང་གི་ཉི་མ་བརྡལ། །ལྷ་ཡི་ལྷ་མཆོག་བྱིན་བརླབས་འབྱུང་བའི་གནས། །ངོ་མཚར་<milestone unit="line" n="673.3"/>རོལ་པས་ཁྲོ་བོ་ཀུན་གྱི་རྗེ། །དཔའ་བོ་ཐབས་༷མཆོག་མངའ་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །རྡོ་རྗེས་འཁོར་ལ་དམ་ཚིག་སྦྱིན་མཛད་ཅིང་། །གཏོར་མ་རྒྱ་ཆེན་བྱིན་བརླབ་སྔགས་ཀྱིས་དབུལ། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷་སརྦ་པ྅་ཨ་མྲི་ཏ་ས་<milestone unit="line" n="673.4"/>མ་ཡོ་ག་སིརྙི་ཧུ༷། ས་ཧོ་ཀ་མ་ལ་པུ་ར་ཏ་ཧུ༷། ཨཱོཾ་བཛྲ་ས་མ་ཡ་མ་ཧྭ་ཀྲོ་ཏ་ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷། མ་ཧྭ་ཡོ་ག་ཙིཀྟ་རི། བ་མེ་ལ་རཀྟ་ཁུ་ཧི་ཁུ་ཧི་ཧུ༷། ཨོ་ཁ་ཁ་ལེ་ལེ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧུ༷་སྨྱོ་ཧུ༷། ཨི་དན་ས་མ་ཡ་ཨ་ལ་ལ་ཧོ། །ཐུན་སྐབས་ཐ་<milestone unit="line" n="673.5"/>མའི་གཏོར་མ་ལ། །བསྲེག་སྦྱང་བྱིན་བརླབ་འདོད་ལྔ་བདུད་རྩིའི་ཚོགས། །རང་གི་སྔགས་ཀྱིས་མགྲོན་ཚོགས་ཀུན་བསྡུས་ཏེ། །དེ་དག་སྦྱང་ཞིང་བྱིན་བརླབས་ཕྱག་རྒྱའི་རྒྱུ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་གསལ་རིགས་ཀྱི་ཅོད་<milestone unit="line" n="673.6"/>པཎ་ཅན། །མཉམ་སྙོམས་ལོངས་སྤྱོད་བདུད་རྩིས་ཚིམ་གྱུར་ནས། །རང་ཉིད་ལྷ་དང་གཉིས་མེད་གནས་པ་དང་། །རྒྱལ་བའི་བསྟན་པ་བསྲུང་བའི་ཕྲིན་ལས་བཅོལ། །ཨོ་ལྷ་ཀླུ་གནོད་སྦྱིནསྲིནཔོགཤིན་རྗེ་ཀླུ། །དྲི་ཟ་<milestone unit="page" n="674"/><milestone unit="line" n="674.1"/>གྲུལ་བུམ་མེ་ལྷ་མཁའ་འགྲོའི་ཚོགས། །ལྷ་མིན་འདབ་བཟངས་དབང་ལྡན་སྲུལ་པོ་དང་། །འགྲོ་དྲུག་གནས་པའི་གང་ཟག་རྫུ་འཕྲུལ་ཅན། །སྙིང་རྗེ་ལན་ཆགས་མགྲོན་བཅས་མ་ལུས་ཀུན། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་ཕྱག་<milestone unit="line" n="674.2"/>རྒྱ་སྦྱང་བྱས་ནས། །རང་རིག་ལྷས་བརྒྱན་གཉིས་མེད་གནས་པ་དག །བདུད་རྩི་དགའ་བའི་ལོངས་སྤྱོད་འདི་བཞེས་ལ། །བདག་གི་ཞི་རྒྱས་དབང་དྲག་ལས་བསྒྲུབ་ཅིང་། །རྣལ་འབྱོར་འཁོར་བཅས་བསྲུང་བར་༷མཛད་<milestone unit="line" n="674.3"/>པ་དང་། །འགྲོ་བ་བདེ་ལེགས་ཕུན་སུམ་ཚོགས་མཛད་ཅིང་། །ནད་རྐྱེན་བར་ཆད་མ་ལུས་བསལ་བ་དང་། །རྒྱལ་བའི་བསྟན་པ་རྗེས་སུ་བསྲུང་མཛོད་ལ། །རང་གི་གནས་སུ་བདེ་བར་གཤེགས་པར་མཛོད། །ཨཱོཾ་ཧྲི་ཧ་<milestone unit="line" n="674.4"/>ཧ་ཡ་ཤོ་ཏ་མ་བི་ན་ས་མ་ཡ་བ་ལི་ཏ་ཁུ་ཧི། ཨསྙེ༷་མྱ༷་ས་ཁུ་ཧི། ཞེས་གསུངས་སོ། །པདྨ་དབང་ཆེན་དྲེགས་པ་དབང་སྡུད་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། ཡེ་ཤེས་དཀྱིལ་འཁོར་དབང་སྡུད་མཉེས་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་<milestone unit="line" n="674.5"/>ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་པདྨ་དབང་ཆེན་ཧེ་རུ་ཀས་རྗེ་བཙུན་འཕགས་པ་གནོད་མཛེས་ཆུ་དབང་གི་སྒྲུབ་པའི་ཐབས་འདི་དག་གསུངས་སོ། །འདི་བསྒྲུབ་པ་ཡི་གང་ཟག་ནི། །བྱང་ཆུབ་མཆོག་ཏུ་སེམས་བསྐྱེད་<milestone unit="line" n="674.6"/>པ། །སྡོམ་པ་དང་ནི་དམ་ཚིག་ལྡན། །དབང་བ ར་ཐོབ་ཅིང་བརྩོན་ ས་ཅན། །བླ་མ་མཆེད་གྲོགས་དག་ལ་གུས། །དེ་ ་བུ་ཡི་སྔགས་པས་བསྒྲུབ། །གནས་ནི་ཡིད་དུ་འོང་བ་དང་། ཁེན་ཏུ་དབེན་པར་བྱ་<milestone unit="page" n="675"/><milestone unit="line" n="675.1"/>༄༅ །བའམ། །རང་ཉིད་གང་དུ་གནས་ཀྱང་རུང་། ་།ན་དུ་གང་དུ་འདུགས་པར་བསྒྲུབ། །གཉིས་པ་བྱ་ཐབས་རྟེན་བཤད་པ། །གསེར་དངུལ་ཟངས་ཀྱི་ཤོག་བུ་ལ། །པདྨ་འདབ་བརྒྱད་གཉིས་བྱས་<milestone unit="line" n="675.2"/>ལ། །གཅིག་ལ་གནོད་སྦྱིན་ཕོ་དགུ་བྲི། །གཅིག་ལ་གནོད་སྦྱིན་མོ་དགུ་བྲི། །དེ་ལ་རབ་གནས་ལེགས་བྱས་ནས། །དེ་གཉིས་ཁ་སྦྱར་མཉེས་བསམ་ལ། །མར་དང་སྦྲང་རྩི་ཀ་རས་གྲིལ། །ཟ་མ་ཏོག་གི་ནང་དུ་ནི། །མེ་<milestone unit="line" n="675.3"/>ཏོག་སེར་པོས་བཀང་བ་ཡི། །དབུས་སུ་གའུ་སྩལ་བྱས་ནས། །མཎྜལ་གྲུ་བཞི་ཁྲུ་བརྒྱད་པ། །བྱི་དོར་ལེགས་བྱས་རྣམ་ལྔས་བྱུག །མེ་ཏོག་སེར་པོ་བཀྲམ་པའི་དབུས། །ཟ་མ་ཏོག་ནི་བཞག་ནས་ཀྱང་། །དུས་གསུམ་<milestone unit="line" n="675.4"/>མཆོད་བསྟོད་བསྐོར་དང་བཟླས། །དེ་ལྟར་བྱེད་པའི་སྔགས་པ་ལ། །གྲུབ་༷ཆེན་བརྒྱད་ཀྱང་སྟེར་བྱེད་ན། །དངོས་གྲུབ་ཕལ་ཆེར་ལྟ་ཅི་དགོས། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ལྷ་དང་གསང་སྔ༷གས་བཤད་པ་<milestone unit="line" n="675.5"/>འདིའོ། །ཨཱོཾ་ཛ༷་བྷ་ལ་ཛ་ལེསྡུ་ཡ་སྲུ་ཧྭ། ༷དབུས་གནོད་འཛིན་གྱི་སྔགས་སོ། །ཨཱོཾ་མ་ཁི་བྷ་དྲུ་ཡ་སྣ་ཧྭ། ཤ༷ར་ནོར་བུ་བཟང་པོའི་སྔགས་སོ། །ཨོ་པྲཎྜ་བྷ་དྲུ་ཡ་གྲྭ་ཧྭ། ལྷོར་གང་བ་བཟང་པོའི་སྔགས་སོ། །ཨཱོཾ་དྷ་ན་པ་ཏ་ཡེ་<milestone unit="line" n="675.6"/>གྲྭ་ཧྭ། ནུབ་ནོར་སྦྱིན་གྱི་སྔགས་སོ། །ཨཱོཾ་བི་ཤཱ་མ་ཎའ་ཡ་སྲུ་ཧྭ། བྱང་ནོར་སྤྱིན་ཆེན་པོའི་སྔགས་སོ། །ཨཱོཾ་ཀེ་ལི་སྨྱུ་ལི་ནེ་གྲྭ་ཧྭ། ཤར་ལྷོ་རོལ་པའི་ཕྲེང་བའི་སྔགས་སོ། །ཨོ་མུ་ཁེན་དྲུ་ཡ་གྲྭ་ཧྭ། ལྷོ་ནུབ་སྒོའི་དབང་པོའི་<milestone unit="page" n="676"/><milestone unit="line" n="676.1"/>སྔགས་སོ། །ཨཱོཾ༷་ཙ་རིནྟྲ་ཡ་གྲྭ་ཧྭ། ནུབ་བྱང་སྤྱོད་པའི་དབང་པོའི་སྔགས་སོ། །ཨཱོཾ༷་ཙི་བི་ཀུཎྜ་ལི་ནེ་གྲྭ་ཧྭ། བྱང་ཤར་རྒྱལ་བ་འཁྱིལ་པའི་སྔགས་སོ། ཨཱོཾ༷་བ་སུ་དྷ་རི་རྩིགྲྭ་ཧྭ། དབུས་ནོར་སྤྱིན་མའི་སྔགས་སོ། །ཨཱོཾ་ཙནྟྲ་སྐྲུ<milestone unit="line" n="676.2"/>རྟ་ཡི་གྲྭ་ཧྭ། ཤར་དུ་ཟླ་འོད་མའི་སྔགས་སོ༷ ། །ཨོ་ཨུརུ་ཡི་གྲྭ་ཧྭ། ལྷོར་འཕགས་མའི་སྔག༷ ས་སོ། །ཨོ་སུ་ད་སྟུ་ཡི་གྲྭ་ཧྭ། ནུབ་རབ་སྦྱིན་མའི་སྔགས་སོ། །ཨོ་དསྟུ་ཡི་གྲྭ་ཧྭ། བྱང་སྦྱིན་མའི་སྔགས་སོ། །ཨོ་ས་ར་སྭ་སྐྱི་གྲྭ་ཧྭ།<milestone unit="line" n="676.3"/>ཤར་ལྷོ་དབྱངས་ཅན་མའི་སྔགས་སོ། །ཨཱོཾ་དེ་བྱི་གྲྭ་ཧྭ། ལྷོ་ནུབ་ལྷ་མོའི་སྔགས་སོ། །ཨཱོཾ་གུ་སྟ་ཡི་གྲྭ་ཧྭ། ནུབ་བྱང་སྦས་མའི་སྔགས་སོ། །ཨོ་སུ་བྷ་དྲུ་ཡི་སྲུ་ཧྭ། བྱང་ཤར་བཟང་མོའི་སྔགས་སོ། །ཨོ་ཛ༷་རྫ་བྷ་ལ་སྲུ་ཧྭ།<milestone unit="line" n="676.4"/>བཟླས་པའི་སྔགས་སོ། །ཨོ་ཛི་རྫ་བྷ་ལ་ཛ་ལེནྟྲ་དྷ་ན་མེ་དྷི་ཧིཿགྲྭ་ཧྭ། བསྒྲུབ་པའི་སྔགས་སོ། །ཨོ་རྫལུ་གྲྭ་ཧྭ། ལས་སྦྱོར་ཆུ་འབུལ་བའི་སྔགས་སོ། །གནོད་སྦྱིན་ཆེན་པོ་འདི་བརྒྱད་ཡང་། །སྐུ་མདོག་ཕྱོགས་མཐུན་<milestone unit="line" n="676.5"/>དབུས་མ་སེར། །གཡས་པའི་ཕྱག་ན་ཨ་རུ་ར། །གཡོན་པ་ནེའུ་ལེའི་རྐྱལ་བུ་འཛིན། །དེ་ཡི་ཆུང་མ་དགྲ་བོ་ཡང་། །དབུས་མ་གསེར་མདོག་ཕྱོགས་མཐུན་འཁོར། །གཡས་པ་མཆོག་སྦྱིན་ཕྱག་རྒྱ་ལ། །གཡོན་པ་འབྲས་<milestone unit="line" n="676.6"/>ཀྱི་སྙེ་མ་འཛིན། །ཡང་ན་ཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་སྟེ། །སྐུ་མདོག་རིགས་མཐུན་ཕྱོགས་ཀྱི་མདོག །གཡས་ན་ལྕགས་ཀྱུ་ཞགས་པ་དང་། །ནེའུ་ལེའི་རྐྱལ་བ་འཛིན་པའོ། །གཡོན་ན་ཟི་ཛ་བྱུ་ར་དང་། །རྡོ་རྗེ་ལྕགས་ཀྱུ་<milestone unit="page" n="677"/><milestone unit="line" n="677.1"/>༄༅། །འཛིན་པ་དང་། །ནེའུ་ལེའི་རྐྱལ་བ་བསྣམས་པ་ནི། །བློ་མཆོག་རྣམས་ཀྱིས་བསྒོམ་པར་བྱ། །དེ་ནས་ཡི་གེ་དགོད་པ་ནི། །སྤྱི་བོར་ཨཱོཾ་སྟེ་ཁ་ལ་རྫ། །དཔུང་གཡས་བྷ་སྟེ་དཔུང་གཡོན་ལ། །སྙིང་ཁར་ཛ་སྟེ་<milestone unit="line" n="677.2"/>བརླ་གཡས་ལེན། །བརླ་གཡོན་དྲ་ལ་གསང་བར་ཡ། །བྱིན་པར་སྲུ་སྟེ་རྐང་མཐིལ་ཧྭ། །དེ༷་ནས་ཕྱག་རྒྱས་དགུག་པ་ཡང་། །ལག་གཉིས་སྙིང་གར་ཁུ་ཚུར་བཅང་། །གུང་མོའི་ཚིགས་ནི་དབུས་མ་དང་། །གསུམ་པོ་<milestone unit="line" n="677.3"/>བཀུག་ལ་ཕྱག་རྒྱའོ། །དེ་ལ་ཆུ་འབུལ་མན་ངག་ནི། །ཟླ་བ་དང་ནི་རྡོ་རྗེ་བསམ། །ཡི་གེ་ཨཱོཾ་ལས་གདུ་བུ་ནི། །སོ་སོར་མཁྲིག་མར་བསམ་པར་བྱ། །བ༷་ནི་ཟླ་བའི་མདོག་ཅན་དེ། །དེ་ལ་བདུད་རྩི་རབ་འབར་བ། །དྲི་<milestone unit="line" n="677.4"/>མེད་སོ་སོར་མངོན་ཕྱོགས་པས། །མཁས་པས་བུམ་པ་བཞིན་དུ་བལྟ། །མཛུབ་མོ་ལ་ནི་ནོར་བུ་བཟང་། །གང་བ་བཟང་ཞེས་གུང་མོ་ལ། །སྲིན་ལག་ལ་ནི་ནོར་སྤྱིན་ཏེ། །ནོར་སྦྱིན་ཆེན་པོ་མཐེའུ་ཆུང་ལ། །མཐེ་བོར་ཙི་<milestone unit="line" n="677.5"/>པི་ཀུཎྜལི། །ཀི་ལི་མི་ལི་མཁྲིག་མར་ཏེ། །སྒོ་དབང་སྤྱོད་པའི་དབང་པོ་དག །ལག་པའི་ངོས་ལ་རྣམ་པར་བསམ། །སྔགས་པས་ནོར་འཛིན་ཆུ་དབང་ནི། །ལག་པའི་དབུས་སུ་རྣམ་བཞག་སྟེ། །རང་རང་སྔགས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="677.6"/>རིམ་བཞིན་བསམ། །དང་པོར་ཡི་གེ་ཨོ་དང་ནི། །རཏྣ་བཛྲ་རང་མིང་ལྡན། །བཞི་ཡི་མཐའ་དངདེབཞིནདུ། །གྲྭ ཧྭར་བཅས་པ་སྔགས་སུ་དྲངས། །རྡོ་རྗེ་བདུད་རྩི་ལག་པར་བསམ། །འདི་ལྟར་སྤྱི་བོར་ཆོ་ག་<milestone unit="page" n="678"/><milestone unit="line" n="678.1"/>བཞིན། །མཁས་པ་ཆུ་ཡི་སྦྱིན་བླུགས་བརྒྱ། །ཉིན་རེ་བཞིན་ནི་ལེགས་པར་དབུལ། །དེ་ནས་གལ་ཏེ་འགྱངས་པ་ན། །ནན་ཏུར་བྱ་བར་རིགས་པ་ཡིས། །བདག་ཉིད་པདྨ་དབང་ཆེན་གྱིས། །ཐུགས་ལས་ཡི་གེ་མཐིང་<milestone unit="line" n="678.2"/>ནག་ཧུ༷། །དེ་ལས་རྡོ་རྗེ་ཧུ༷་མཛད་སྤྲུལ། །ཞལ་གཅིག་སྤྱན་གསུམ་ཕྱག་བཞི་པ། །གཡས་གཡོན་དང་པོ་ཕྱག་གཉིས་ན། །རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུ་བསྣོལ་མར་འཛིན། །འོག་མ་ལྕགས་ཀྱུ་ཞགས་པ་ཐོགས། །སྟག་གི་ཤམ་ཐབས་<milestone unit="line" n="678.3"/>མཛེས་པར་བསམ། །སྦྲ་ཚིལ་སྐུ་གཟུགས་ཆུ་བདག་འདྲ། །དུག་དང་ཚ་བ་གསུམ་དང་ནི། །སྐྱེ་ཚེ་ཚ་བའི་མར་ཁུ་དང་། །ཁྲག་གིས་གཟུགས་ལ་བྱུག་ནས་ནི། །དེ་སྔགས་བཟླས་ཤིང་དུར་ཁྲོད་ཀྱི། །མེ་ལ་བདུག་ན་<milestone unit="line" n="678.4"/>ཞག་བདུན་གྱིས། །མངོན་སུམ་འདོད་པ་སྟེར་བར་བྱེད། །དེ་ནས་བཟོད་པར་གསོལ་བྱས་ནས། །རྫས་དང་བྲལ་བར་བྱས་པ་ཡི། །མཚན་མ་དབེན་པར་བཞག་ལ་མཆོད། །དེ་ནི་ནན་ཏུར་བསྒྲུབ་པའོ། །དེ་ནས་<milestone unit="line" n="678.5"/>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འཕགས་པ་རྫ་བྷ་ལྷ་ལ་བསྟོད་པ་འདི་གསུངས་སོ། །ནོར་གྱི་དབང་ཕྱུག་རིན་ཆེན་གཏེར་མངའ་བ། །གནོད་སྦྱིན་མང་པོའི་ནོར་འཆང་ཀུན་གྱི་རྗེ། །བྱང་ཕྱོགས་སྐྱོང་བའི་མགོན་པོ་རྫ་བྷ་<milestone unit="line" n="678.6"/>ལ། །བཅོམ་ལྡན་གྲུབ་མཆོག་སྩོལ་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །གང་གི་ཐུགས་ནི་སྟོན་ཀའི་ཟླ་བ་ལྟར་དཀར་བ། །ཡོན་ཏན་འོད་ཟེར་ཐམས་ཅད་རབ་རྫོགས་ཤིང་། །ཉེས་པའི་མུན་པ་མ་ལུས་རབ་སེལ་བ། །བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="page" n="679"/><milestone unit="line" n="679.1"/>༄༅། །ནོར་ལྷའི་པདྨར་རབ་ཏུ་འདུད། །ཐུགས་རྗེའི་དབང་བྱས་བཀྲ་ཤིས་སྐུ་མངའ་བ། །གསེར་གྱི་པདྨ་ལྟ་བུར་ཡིད་འོང་ཞིང་། །དམན་པ་རྣམས་ཀྱིས་མཐོང་དཀའ་དམ་པ་ཡི། །གཙུག་གི་ནོར་བུ་ཁྱོད་ལ་<milestone unit="line" n="679.2"/>ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །གསུང་གི་ཆུ་འཛིན་ཤིན་ཏུ་སྡུག་པོ་ལས། །ཆོས་དབྱིངས་བདུད་རྩིའི་ཆུ་རྒྱུན་རབ་འབེབས་པས། །དད་པའི་ལྟོ་བ་རབ་རྒྱས་དགེ་བ་ཡི། །པདྨ་སྐྱེད་མཛད་ཁྱེད་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །བྱམས་དང་<milestone unit="line" n="679.3"/>སྙིང་རྗེའི་རང་བཞིན་མི་གཡོ་ཡང་། །ནོར་བུ་རིན་ཆེན་དཔག་བསམ་ཤིང་ལྟ་བུར། །ས་གསུམ་པོ་ཡི་དགོས་པ་དུས་གཅིག་ཏུ། །རྩལ་བར་མཛད་པ་ཁྱེད་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །ཡུལ་རྣམས་སྒྱུ་མ་ལྟ་བུར་རབ་མཁྱེན་<milestone unit="line" n="679.4"/>ཀྱང་། །སྔོན་གྱི་སྨོན་ལམ་ལྗགས་ཀྱི་སོ་བརྡར་བས། །གཏེར་གྱི་དབང་པོ་མ་ལུས་རབ་བསྣམས་པ། །གནོད་སྦྱིན་གཟུགས་འཛིན་ཁྱོད་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །མ་རིག་མུན་པས་ཐར་པའི་ལམ་དང་བྲལ། །སྲིད་པའི་<milestone unit="line" n="679.5"/>གཡང་ས་སྡུག་བསྔལ་མེ་ནང་དུ །བརྩེ་མེད་སྟོབས་ལྡན་ལས་ཀྱིས་འཕངས་པས་ན། །མགོན་པོ་ཉིད་ཀྱིས་བདག་ལ་མྱུར་དུ་སྐྱོབས། །ཞེས་ནི་རྣལ་འབྱོར་སྒྲུབ་པ་པོ། །གང་གིས་བསྟོད་པ་འདིས་བསྟོད་ན། །ནོར་གྱི་<milestone unit="line" n="679.6"/>ཆར་པ་མྱུར་དུ་འབེབས། །འབྲུ་ཡི་བང་མཛོད་རྒྱས་པར་འགྱུར། །པདྨ་དབང་ཆེན་དྲེགས་པ་དབང་སྡུད་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། །མགོན་པོ་གནོད་སྦྱིན་ཤིང་རྟའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་<milestone unit="page" n="680"/><milestone unit="line" n="680.1"/>བགེགས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཚོགས་ཀྱི་བདག་པོ་རྣམས་སྒྲུབ་པའི་ཐབས་རྣམས་གསུངས་སོ། །གང་ཞིག་རྣལ་འབྱོར་སྒྲུབ་པ་པོས། །སྐུ་ཡི་ཚོགས་བདག་དཀར་པོ་བསྒྲུབ། །དབྱི་མོང་ཤིང་ངམ་ཙསྡོན་ཤིང་། །མཐེ་བོང་ཙམ་<milestone unit="line" n="680.2"/>པའི་ཚོགས་བདག་སྐུ། །དཀར་པོ་གླང་ཆེན༷་གཞོན་ནུའི་གདོང་། །གཡས་ན་ལ་ཕུག་བགྲང་ཕྲེང་དང་། །གཡོན་གཉིས་ལ་དུ་དགྲ་སྟུ་བསྣམས། །བྱི་བ་སྔོན་པོའི་ཁྲི་ལ་བཞུགས། །དེ་ཡི་གསང་སྔགས་རབ་བཤད་<milestone unit="line" n="680.3"/>ཀྱིས། །ནོར་གྱི་བདག་པོ་དབང་དུ་བྱེད། །ཨཱོཾ་གུ་མ་ག་ཎ་པ་ཏི་གྲྭ་ཧྭ། བསྙེན་པའི་སྔགས་སོ། སྔགསརྣམསམཕྱིསོརབཞགས། །ཨོ་ཧྲི་ཧ་སྟི་མུ་ཁ་ལ་ལ་མ་སྨྱོ་དྷ་ར་ཡ། ཨུ་ཙིརྟི་མ་ལ་ཡ་མ་ཧྭ་ར་མ་ནེ། ཀྲ༷་བྲུམ་ཧྲི་ཧུ༷་ཏྲ༷། ཨུ་ཙིསྟ་<milestone unit="line" n="680.4"/>ཡ་སྲུ་ཧྭ། སྙིང་པོའོ། །ཨོ་བར་ཏ་ཀ་ཨུ་ཅིསྟི་གྲྭ་ཧྭ། བསྒྲུབ་པའི་སྔགས་སོ། །ཨོ་བཛྲ་ཨ་རུ་ཤ་གུ་ཏེ་ས་ཏེ་ཨུ་ཀ་ར་ཤ་མ་ཧུ༷་ཛ༷༷། དངོས་གྲུབ་བླང་བའི་སྔགས་སོ། །ཡང་ངོའི་ཚེས་བརྒྱད་གནམ་སྟོང་པར། །དུས་གསུམ་<milestone unit="line" n="680.5"/>བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་བཟླས་ན། །ཡུལ་ཁམས་དབང་དུ་འདུ་བར་འགྱུར། །མཆན་ཁུང་གཡོན་དུ་ཚོགས་བདག་སྐུ། །སྦས་ནས་སྔགས་བཟླས་གང་འདོད་པ། །རང་གི་དབང་དུ་བྱེད་པར་འགྱུར། །རྣལ་འབྱོར་གང་ཞིག་སྒྲུབ་<milestone unit="line" n="680.6"/>པ་པོས། །གསུང་གི་ཚོགས་བདག་དམར་པོར་བསྒྲུབ། །ཟངས་ལ་ཚོགས་བདག་དམར་པོའི་སྐུ། །གླང་ཆེན་གདོང་ཅན་ཕྱག་བཞི་པ། །གཡས་ན་ལ་ཕུག་ནོར་བུ་དང་། །གཡོན་པ་དགྲ་སྟུ་ཁ་ཊ༷་ག །གསུམ་པོ་ཆེ་ལ་<milestone unit="page" n="681"/><milestone unit="line" n="681.1"/>༄༅། །རྒྱན་གྱིས་བརྒྱན། །ཟླ་བའི་གདན་བཞུག་སྔགས་འདིས་བསྒྲུབ། །ཨོ་བྱུ༷་ག་ཎ་པ་ཏི་ས་ར་ཀ་རཏྣ་སིརྙི་ཧུ༷། འབོད་པའི་སྔགས་སོ། །ཨཱོཾ༷་བྷ་ག་ཏྲེ་ཀ་དང་གི་བི་དྷ་ཧུ༷་ཕཊ། བསྒྲུབ་པའི་སྔགས་སོ། །ཙསྡོན་<milestone unit="line" n="681.2"/>དམར་པོ་བྱུག་པའི་མཎྜལ་སྟེང་དུ་ཚོགས་བདག་བཞུགས། མེ་ཏོག་དམར་པོས་མཆོད་པ་བྱ། །ལྷ་ཀླུ་མི་ཡི་བུ་མོ་ཡིས། །བདག་ལ་བཀུར་སྟི་བྱེད་པར་འགྱུར། །བུད་མེད་ཐམས་ཅད་དབང་དུ་སྡུད། །གང་གི་བསྒྲུབ་<milestone unit="line" n="681.3"/>པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །ཐུགས་ཀྱི་ཚོགས་བདག་ནག་པོ་བསྒྲུབ། །དུར་ཁྲོད་རས་ལ་སྐུ་བྲིས་ཏེ། །མདུན་དུ་མཎྜལ་སྟེང་དུ་གཞག །མི་ཤ་མར༷་ཁུ་འབྲས་ལ་སོགས། །གཏོར་མ་ཐོད་པར་བཤམས་ལ་འདུལ། །རང་ཉིད་<milestone unit="line" n="681.4"/>པདྨ་དབང་ཆེན་བསྒོམ། །མདུན་དུ་ཚོགས་བདག་གླང་གདོང་ནག །རལ་གྲི་གཡས་ལ་ཐོད་པ་གཡོན། །རྩངས་པ་ཞོན་པ་བསམ་པར་བྱ། །ཨཱོཾ་ཧྲི་རྫ་བེ་མོ་ཧྲི་སྟམ་སྟི་ཨ་ན་དྷི་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷། ཧ་ཧ་ཧ། བི་ནཱ་ཡ་ཀ་ཧ་ཏི་སྟི་ཤ་ཙི་<milestone unit="line" n="681.5"/>བ་ལི་སྒྲོཎྜ་གྲོཎྜ་ཧུ༷་ཕཊ། འབུམ་ཚོ་གསུམ་བཟླས་གཏོར་མ་འབུལ། །མི་ཤ་གླང་ཁྲག་མར་ཁུ་ཡིས། །སྦྱིན་སྲེག་ཁྲི་འབུམ་དངོས་སུ་ཡང་། །དེ་ལ་གང་འདོད་དངོས་གྲུབ་བླངས། །གསད་པར་འདོད་ན་བཙན་དུ་<milestone unit="line" n="681.6"/>གདང་། །གུ་གུལ་ཚ་དང་དགྲ་ཡི་མིང་། །མར་ངོའི་བཅུ་བཞིའི་ནུབ་མོ་ལ། །ཚེར་མའི་ཧོམ་དུ་ཁྲི་ཚོ་གཅིག །བསྲེག་ན་ཞག་བདུན་དག་ན་གསོད། །དེ་ཡི་གསང་སྔགས་འདི་བཟླས་སོ། །ཨཱོཾ་ཧྲི་པི་ནཱ་ཡ་ཀ་ཆེ་གེ་མོ་ཤ་ཏུ༷་<milestone unit="page" n="682"/><milestone unit="line" n="682.1"/>ན་ཤ་ཡ་སྟུ༷་བྷ་སྨྱུ་ར་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། རྣལ་འབྱོར་གང་ཞིག་གྲུབ་པ་པོས། །ཡོན་ཏན་ཚོགས་བདག་སེར་པོ་བསྒྲུབ། །རིན་ཆེན་གསེར་སོགས་རྫ་ས་ལ། །ཚོགས་བདག་སེར་པོ་སྤྲེལ་མགོ་ཅན། །ཕྱག་གཉིས་ཐལ་མོ་སྦྱར་<milestone unit="line" n="682.2"/>བར་བྱ། །ཁོང་དུ་རིན་ཆེན་འབྲུ་སྤོས་དང་། །དར་༷ཟབ་སྔགས་དང་བཅས་པ་གཞུག །མཎྜལ་གྲུ་བཞི་སེར་པོ་ཡི། །སྟེང་དུ་བཞག་ནས་མཆོད་པར་བྱ། །སྔགས་འདི་བཟླས་ན་འཛམ་གླིང་གི །ལོངས་སྤྱོད་ནོར་གྱི་ཆར་<milestone unit="line" n="682.3"/>བ་འབེ༷བས། །གུ་གུལ་དུད་པས་རྟག་ཏུ་བདུག །ཨཱོཾ་རཏྣ་རཏྣ་རཏྣ་རཏྣ་ག་ཎ་པ་ཏི་ག་ག་ག་ག་ག་ག་ག་ག་ག་ཎ་པ་ཏི་ཙུ་རུ་ཙུ་རུ་མ་ནུ་པ་ཏྲ་རུ་རུ་རུ་རུ་ག་ཎ་པ་ཏ་ཡེ་ག་ཎ་པ་ཏ་ཡེ་གྲྭ་ཧྭ། བསྙེན་པ་གོ་བརྒྱད་པའི་སྔགས་<milestone unit="line" n="682.4"/>སོ། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཨ་རུ་རུ་ཤ་མ་ཧྭ་གུ་ར་བེ། མ་མ་བྲེརྙུ་ཀུ་མྲ ཨུ་ཀསྐོ་ཡ་ཧུ༷་ཛ༷༷། སྒྲུབ་པའི་སྔགས་སོ། །འདོད་པའི་ལོངས་སྤྱོད་མ་ལུས་དང་། །གཏེར་ཆེན་པོ་ཡང་རྙེད་པར་འགྱུར། །གང་ཞིག་རྣལ་འབྱོར་སྒྲུབ་པ་<milestone unit="line" n="682.5"/>པོས། །ཕྲིན་ལས་ཚོགས་བདག་ནག་པོ་བསྒྲུབ། །ཚོགས་བདག་ནག་པོ༷ ་གླང་ཆེན་མགོ། །ཕྱག་བཞི་ཞབས་ནི་བརྐྱང་བསྐུམ་བཞུགས། །གཡས་པ་མཆེ་བ་ཞགས་པ་འཛིན། །གཡོན་པ་དགྲ་སྟུ་ཁ་ཊ༷་བསྣམས། །ཡུམ<milestone unit="line" n="682.6"/>ནི་ཕག་གདོང་དགྲ་སྟུ་ཁ་ཊ༷་དང་། །བྷརྙ་ཁྲག་བཀང་ཞལ་དུ་སྟོབ། །ཨཱོཾ་ན་མོ་ག་ཎ་བ་དྷི་ཛ༷༷ ཡ་བ་ར་ནེ་རྟོ་བ་ཏྲི་ཡ་གྲྭ་ཧྭ། འབོད་པའོ། །དུ་པ་བཀྟ་བི་ནཱ་ཡ་ཀ་མེ་ར་ཧུ༷། ཏྲི་ན་ག་སྙེ་ཐེ་སུ་རུ་བྷ་ཧུ༷་ཕཊ། ཡསྒ་ཀ་ལ་མ་<milestone unit="page" n="683"/><milestone unit="line" n="683.1"/>༄༅། །ཧྭ་སྙེ་ར་བེ་ཏྲི་བྲ་ཙ་ཤ་ཏྲུ༷་དྲི་ཛ་དྲི་ཛ། རྦད་པའི་སྔགས་སོ། །ཡསྒ་ཀ་ལ། མ་ཧྭ་སྙེ་ར་བེ་དེ་བ་ཡསྒ་མ། ནཱ་ག་ཆེ་གེ་མོ་ཐུམ་རིལ་ཡ། རྦད་པའི་སྔགས་གཉིས་༷པའོ། །ནཱ་ཤ་ཡ་ནཱ་ཤ་ཡ། སེ་ག་ཡ་ས་ཤ་ཡ།<milestone unit="line" n="683.2"/>ཙུ་ར་ཎ་ཙུ་ར་ཎ། ཏྲ་ས་ཡ། ན་ག་ཡ་ཀ་ཏྲ་ཤ་མྱ་ར་ཡ། ཧ་ན་ཙཀྲ། ཧ་ན་ཙཀྲ། བི་ནཱ་ཡ་ཀ་ཛི་བི་ཏྭརྙ་ཏ་ཀ་རྭ་ཡ། ཆེ་གེ་མོ་མུ་ར་ཡ་ཧུ༷་ཧཱུཾ་ཕཊ་ཕཊ། གསད་པའི་སྔགས་སོ། །ཨཱོཾ་དྷི་ཀྟ་སྟི་བ་སྤྱི་སརྦ་བིརྨྱུ་བི་ཤ་ཡ། ཧྲི་ད་ཡུ་<milestone unit="line" n="683.3"/>ཧྲེ་ད་ཡུ། ཙི་ཏུ་བ་ཏུ། སྲ་མ་དུ་ཏ་ཡ། ཧ་ན་ཧ་ན་གྲོ་ཎྜ་གྲོ་ཎྜ། པ་ཙ་པ་ཙ། བྷ་མ་བྷ་མ། བྷ་མ་ཡ་བྷ་ཡ་མ། ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ་ཕཊ། གསང་བའི་སྔགས་གཉིས་པའོ། །རྦད་སྔགས་གཉིས་ནི་ཉིན་དང་མཚན། །དང་པོ་དགྲ་བོ་<milestone unit="line" n="683.4"/>སྲོག་ནས་འདྲེན། །གཉིས་པ་དགྲ་ལ་རྦད་པར་བྱ། །གསད་སྔགས་གཉིས་ནི་ཉིད་དང་མཚན། །དང་པོ་གསད་པའི་གསང་སྔགས་ཡིན། །གཉིས་པ་ཐུན་གྱིས་གསད་པའི་སྔགས། །དཀྱིལ་འཁོར་གྲུ་གསུམ་ནག་པོ་<milestone unit="line" n="683.5"/>མྲ །དགྲ་གཟུགས་སྤྲ་ཚིལ་རས་བྱས་ཏེ། །དེ་ཡི་སྙིང་གར་མིང་རུས་གཞུག །དགྲ་རྫས་རྙེད་ཚད་དེ་ལ་བྱུག །ལ་དུ་ལ་ཕུག་ཉ་ཤ་དང་། །སྒོག་བཙོང་འབྲས་ཆེན་དཀར་གསུམ་དང་། །མངར་གསུམ་སྦྱར་བའི་གཏོར་མ་<milestone unit="line" n="683.6"/>དང་། །ཅེ་སྤྱང་ཐོད་པར་སྤྱེ་ཚེ་དང་། ་་་དཀར་ཉུང་ནག་ཟི་ར་ཡིས། །ཐུན་བྱ་ལིདྷར་བྲབ་པར་བྱ། །ཐ་མར་བཀའ་རྟེན་འོག་ཏུ་གནན། །དགྲ་བགེགས་འབྱུང་པོ་དབང་དུ་བྱེད། །ཚོགས་ཀྱི་བདག་པོས་འདུལ་བར་<milestone unit="page" n="684"/><milestone unit="line" n="684.1"/>འགྱུར། །ཞེས་གསུངས་སོ། །པདྨ་དབང་ཆེན་དྲེགས་པ་དབང་སྡུད་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། །ཚོགས་ཀྱི་བདག་པོས་དབང་དུ་སྡུད་པ་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཡོན་ཏན་ཕྲིན་ལས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="line" n="684.2"/>འདས་ཀྱིས་སྤྲེའུའི་རྒྱལ་པོ་ཧ་ལུ་མསྟོའི་སྒྲུབ་པ་འདི་གསུངས་སོ། ་༑ས་རབ་སྙིང་རྗེ་ལྡན་པ་ཡིས། །དབང་དང་དམ་ཚིག་ཐོབ་ནས་ནི། །སེམས་ཅན་ཀུན་ལ་སྙིང་རྗེར་ལྡན། །དེ་ལྟ་བུ་ཡི་གང་ཟག་གིས། །རྒྱལ་གྱི་ཉིན་<milestone unit="line" n="684.3"/>པར་སྐུ་གཟུགས་འཆའ། །དེ་ཡང་སྔ་དྲོའི་དུས་སུ་ཤིས། །རབ་ནི་གསེར་དངུལ་ཟངས་དང་ལྕགས། །འབྲིང་ནི་སྤྲེའུ་ཤིང་ཞེས་བྱ་དང་། །བྲ་མ་ཙ་རའི་ཤིང་ལ་བྱ། །ཐ་མ་རྫ་ས་དག་ལ་བྱས། །དབང་དང་དམ་ཚིག་ལྡན་<milestone unit="line" n="684.4"/>པ་ཡི། །བཟོ་བོ་མཁས་པས་བྱ་བ་ཡང་། །ཚད་ནི་རྩེ་སོར་བརྒྱད་པ་ལ། །དབྱིབས་ནི་ཞལ་གསུམ་ཕྱག་བཞི་པ། །རྩ་ཞལ་དབུས་མ་སྤྲེའུ་གདོང་དམར། །གཡས་པ་ཁྱུང་གི་མགོ་ནི་སེར། །གཡོན་པ་སེང་གེའི་དབུ་ཡང་<milestone unit="line" n="684.5"/>དཀར། །ཕྱག་གཡས་དང་པོ་རིན་པོ་ཆེ། །གཡོན་པ་འབྲས་བུ་ཅན་གྱི་ཤིང་། །འོག་མ་གཉིས་ནི་ཐུགས་ཀར་ནི། །ཐལ་མོ་ཁོང་སྟོང་སྦྱར་བ་ལ། །སྤྲེའུའི་ཞབས་གཉིས་ཙོག་བུར་བཞུགས། །སྐུ་མདོག་སེར་པོ་མཇུག་མ་<milestone unit="line" n="684.6"/>ཅན། །ལེགས་པར་བྱས་ནས་དབང་པོ་ཚང་། །གདན་ནི་བུམ་པ་པདྨ་དང་། །བྲག་གི་སྟེང་ན་བཞུགས་པར་བྱ། །སྐུ་གཟུགས་ཁོང་སྟོང་ནང་དུ་ནི། །སྤྲེའུའི་སྙིང་དང་རིན་ཆེན་ལྔ། །བྱི་བའི་ཕོ་མཚན་འབྲུ་སྣ་ལྔ། །སྙིང་པོ་<milestone unit="page" n="685"/><milestone unit="line" n="685.1"/>༄༅། །ལྔ་དང་སྨན་ལྔ་དང་། །དྲི་སྣ་ལྔ་དང་ཙསྡོན་དམར། །དར་ཟབ་གུ་གུལ་དཀར་པོ་རྣམས། །ནང་དུ་བཅུག་ལ་ཞབས་སྡོམ་བྱ། །དེ་ལ་བྷ་ལས་སྐུ་བསྐྱེད་ནས། །སྦྱན་དྲང་རང་རྒྱུད་བསྟིམ་མཆོད་དེ། །རྟེན་<milestone unit="line" n="685.2"/>འབྲེལ་སྙིང་པོ་བཟླས་ནས་ནི། །དབེན་པའི་གནས་སམ་མཆོད་པའི་གྲལ། །མཎྜལ་སྟེང་དུ་བཞུགས་སུ་གསོལ། །ཡི་གེ་ཀྟ་ལས་སྐུ་ཡང་བསྐྱེད། །རང་ཉིད་ཡི་དམ་རྟ་མགྲིན་སྐུ། །ཐུགས་ཀའི་ཉི་མའི་དབུས་ཉིད་<milestone unit="line" n="685.3"/>ནས། །སྙི༷༷ལས་འོད་ཟེར་འཕྲོས་ནས་ནི། །རང་རྒྱུད་གནས་ནས་འགུགས་པར་བྱའོ། །ཡི་གེ་རྙི༷༷དམར་འོད་དཔུང་སྟེ། །ནུབ་ཕྱོགས་སྣང་མཛད་ཞིང་ཁམས་ནས། །ཁ་སར་པ་ཁེའི་ནུས་མཐུ་རྣམས། །མདུན་གྱི༷ ་སྤྲེའུ་<milestone unit="line" n="685.4"/>ལ་ཐིམ་པས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །དེ་དུས་ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷་ཞེས་བརྗོད། །ཁ་སར་བཱ་ཁི་ཐུགས་རྗེ་ཆེ། །དེ་ཡི་བྱིན་རླབས་སྤྲུལ་པ་ཡི། །སྤྲེའུ་ཧ་ལུ་མ་དྷ་ཡི། །སྲོག་ནས་དྲོང་པའི་སྔགས་འདི་ཡིན། །ཨཱོཾ་བ་ར་<milestone unit="line" n="685.5"/>ཏ་ཀ་ཧ་ཡ་རྒི་བ་ཧ་ལུ་མན་དྷ་གྲྭ་ཧྭ། བཞི་གསུམ་བཅུ་གཉིས་ངོ་བོ་ལས། །མགོ་མཇུག་འབྲུ་བཞི་ལྡན་པ་ནི། །བསྙེན་པའི་སྔགས་ཞེས་བྱ་བ་སྟེ། །གསང་སྔགས་ཆེན་པོ་རང་སྲོག་ཡིན། །བསྙེན་པ་འབུམ་དུ་བཟླས་<milestone unit="line" n="685.6"/>པས་ན། །བུད་མེད་ཐམས་ཅད་དབང་དུ་འདུ། །བསྙེན་པ་ཉིས་འབུམ་བཟླས་གྱུར་ན། །སྐྱེས་པ་ཕོ་རྣམས་དབང་དུ་སྡུད། །བསྙེན་པ་སུམ་འབུམ་བཟླས་གྱུར་ན། །འཇིག་རྟེན་ནོར་རྫས་དབང་དུ་སྡུད། །འདི་དུས་ཐལ་<milestone unit="page" n="686"/><milestone unit="line" n="686.1"/>སྦྱར་ཕྱག་གི་ནང་། །སྤྲེའུ་ལ་སྤོས་ཀྱི་རེངས་བུ་དབུལ། །བསྙེན་པ་ཐེམ་པར་གྱུར་ནས་ནི། །སྐར་མ་རྒྱལ་གྱི་དུས་སུའམ། །ཡང་ན་ཟླ་སྟོད་བཅོ་ལྔ་ལ། །མཆོད་པ་གཏོར་མ་རྒྱ་ཆེན་འབུལ། །ཁམ་བུའི་གཏོར་རྒྱན་ལ་<milestone unit="line" n="686.2"/>ཕུག་དང་། །འབྲས་ཆེན་གཏོར་མ་དབུལ་བྱ་ཞིང་། །རྩ་སྔགས་བསྙེན་པའི་མཇུག་ཏུ་ཡང་། །དངོས་གྲུབ་བླང་བའི་སྔགས་འདི་གདགས། །རཏྣ་རཏྣ་སིརྙི་སིརྙི། ཕ་ལ་ཕ་ལ། བ་ཤང་ཀུ་སྲ བ་སུ་དྷ་ར། བྲེརྫི་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ།<milestone unit="line" n="686.3"/>ཞེས་གསུངས་སོ། །པདྨ་དབང་ཆེན་དྲེགས་པ་དབང་སྡུད་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སྤྲེའུའི་རྒྱལ་པོ་ཧ་ལུམ་དྷ་དབང་སྡུད་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་<milestone unit="line" n="686.4"/>ཀྱི་མཁའ་འགྲོ་མས་དབང་དུ་སྡུ་བ་འདི་དག་བསྒྲུབ་པར་གསུངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་རིན་ཆེན་པདྨ་ཡི། །མཁའ་འགྲོ་རྣམ་གསུམ་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །སྐུ་ཡི་རིན་ཆེན་མཁའ་འགྲོ་སེར། །གསུང་གི་པ༷དྨ་མཁའ་འགྲོ་<milestone unit="line" n="686.5"/>དམར། །ཐུགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་མཁའ་འགྲོ་ནག །ཀུན་ཀྱང་ཞལ༷་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་ཏེ། །གཡས་པ་ཡིད་བཞིན་ནོར་བུ་ལ། །གཡོན༷་པ་གཏེར་གྱི་བུམ་པ་བསྣམས། །དེ་ཡི་གསང་བའི་ཐུགས་ཀྱི་སྔགས། །ཨཱོཾ་ན་མ་སུ་ཏྲི་མུ་<milestone unit="line" n="686.6"/>ཁྲི་མ་ཧྭ་བི་ཤ་ཙིརྣ་ཡེ་གྲྭ་ཧྭ། ནོར་འདུ་བའི་སྔགས་སོ། །ཨཱོཾ་གྲོ་ན་བ་ན་མ་ཧྭ་བི་ཤ་ཙི་ནེ་ཡེ་སྲུ་ཧྭ། ཟས་འདུ་བའི་སྔགས་སོ། །ཨཱོཾ་མི་ལི་ཀི་ལི་སེ་ལི་ཀི་གྲྭ་ཧྭ། གོས་འདུ་བའི་སྔགས་སོ། །དེ་ནས་གཏོར་མ་བྱ་བ་ནི། ཆང་<milestone unit="page" n="687"/><milestone unit="line" n="687.1"/>༄༅། །གི་ཆང་བུ་གསུམ་བྱས་ནས། །ཨོ་དང་ཨུ༷༷དང་ཧུ༷་ཞེས་པ། །བྱིན་བརླབ་བདུད་རྩི་གསོལ་དགྱེས་བསམ། །སྒྲུབ་པོས་འདི་སྐད་བརྗོད་ལ་དབུལ། །མཁའ་འགྲོ་མ་ཁྱེད་གསུམ་གཏོར་མས་མཆོད་པས།<milestone unit="line" n="687.2"/>ནོར་དང་ཟས་དང་གོས་ཀྱིས་མི་ཕོངས་པའི་དངོས་གྲུབ་དང་། དེ་ཉིད་ཆོས་དང་མཐུན་པའི་གྲོགས་སུ་མཛད་དུ་གསོལ། །ཞེས་བརྗོད་གཙང་སར་གཏོར་བ་ཡིས སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་ཅི་འདོད་པ། །གཏོར་མ་དེ་<milestone unit="line" n="687.3"/>ལས་འབྱུང་བར་བསམ། །ཧྲུ༷་ལས་རིན་ཆེན་ཕུང་པོར་བསམ། །པདྨ་དབང་ཆེན་དྲེགས་པ་དབང་སྡུད་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། མཁའ་འགྲོ་མ་རྣམ་པ་གསུམ་གྱི་དབང་དུ་སྡུད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་<milestone unit="line" n="687.4"/>ལྡན་འདས་ཀྱིས་གནོད་སྦྱིན་གཞན་གྱིས་མི་ཐུབ་པའི་སྒྲུབ་པ་འདི་གསུངས་སོ། །དང་པོ་སྒྲུབ་པར་འདོད་པ་ཡིས། །བྱང་ཕྱོགས་གནས་སུ་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །གྲུ་བཞི་པ་ཡི་རྣམ་ལྔས་བྱུག །དེ་དབུས་དམར་ལ་ཟླུམ་པ་<milestone unit="line" n="687.5"/>བྱ། །བཤོས་བུ་དག་ལ་རི་བོང་སྙིང་། །ལེའུ་བརྒན་དར་ཡང་གདགས་པར་བྱ། །སྙི༷༷ལས་གྲི་གུག་འོད་ཞུ་བས། །གནོད་སྦྱིན་གཞན་གྱིས་མི་༷ཐུབ་དམར། །གྲི་གུག་གཡས་ལ༷་ཐོད་པ་གཡོན། །ནེའུ་ལེའི་རྐྱལ་པ་མཆན་<milestone unit="line" n="687.6"/>ཁུང་བཀལ། །ཡབ་ཡུམ་ནོར་སྦྱིན་སྐུ་མདོག་ལྗང་། །རིན་ཆེན་གཡས་ལ་རྐྱལ་བུ་གཡོན། །སྤྱན་དྲང་བཞུགས་མཆོད་སྔགས་འདི་བཟླས། །ཨཱོཾ་ཧྲི་ཨ་པ་ར་ཛི་ཏ་ཡག་ཤ་ཧུ༷། ཨཱོཾ་ཨུ་མ་རི་ཧྲིང་ཧྲིང་ཛ་ཛ༷༷ འབུམ་ཚོ་གསུམ་<milestone unit="page" rend="page" n="688"/><milestone unit="line" n="688.1"/>དུ་བཟླས་པར་བྱའོ། །རྫ་ཡི་གའུ་ལ་སྦྱོར་དུ། །ཕོ་མོའི་འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་བྲི། །གསེར་དངུལ་༷བྱེ་རུ་མུ་ཏིག་ཤེལ། །དཀར་གསུམ་མངར་གསུམ་བླུག་ལ་བཞག །ཉ་ནས་གཟུག་ལ་ཉ་ལ་གདོན། །གྲངས་ཐེམ་<milestone unit="line" n="688.2"/>དཀར་གསུམ་མངར་གསུམ་ཟ། །གའུ་དབེན་པར་སྦ་བར་བྱ། །མ་དྷལ་ཙསྡོ་ཆུ་ཡིས་བསིལ། །ཨོ་ལྷི༷༷ཨཱོཾ་ཧུ༷། ཨ་བ་ར་ཛི་ཏ་ཧི༷༷། ཧུ༷་ཨུ་མ་རི་ཧྲིང་ཧྲིང་། ཛོ་བ་རི་ཛོ་བ་རི་ཧྲིང་ཧྲིང་ཧུ༷་ཧུ༷། ཨ་ཀ་ཤ་ཡ་ཛ༷༷ཛ༷༷། ཤིརྙ༷་ཀུ་རུ་བྲེརྨྱི་<milestone unit="line" n="688.3"/>ཀུ་རུ་སྲུ་ཧྭ། བུད་མེད་འདུ་དང་ནོར་འཕེལ་དང་། །དགྲ་ཡི་གནོད་པ་མི་འབྱུང་དང་། །ལྷ་མིན་རྣམས་ཀྱིས་གཏེར་ཆར་འབེབས། །དཀར་གསུམ་འབྲས་ཆན་ཁུ་བ་ཤ ཁྲེང་ཐོག་བཟང་དྲུག་གཏོར་མ་ཆང་ འབྲུ་<milestone unit="line" n="688.4"/>གསུམ་སྔགས་ཀྱི་བྱིན་བརླབས་ནས། །རྡོ་རྗེ་གསུམ་གྱི་ཕྱག་རྒྱ་བྱས། །ཨཱོཾ༷་ཨ་པར་ཛི་ཏ་ཡག་ཤ་ཧྲི་ཨུ་མ་རི་ཧྲི་ཧྲི་ཧུ༷་ཧུ༷། བ་ལི་ཏ་ཨ་མྲི་ཏ་ཁ་ཁ་ཁུ་ཧི་ཁུ་ཧི། བཱ་ར་ཡ་མུ་ར་ཡ། པ་ཙ་པ་ཙ། ཧ་ན་ཧ་ན། ཤ་ཏྲུ༷་པ་ཙ་ཡ<milestone unit="line" n="688.5"/>ཧིརྙ༷་པྲིརྙུ་ཀུ་རུ་སྲུ་ཧྭ། སྔགས་བདུན་བརྗོད་ལ་གཏོར་མ་དབུལ། ཨཱོཾ༷་འདོད་པ་ལྔ་ལ་ལོངས་སྤྱོད་ཅིང་། །ཁམས་གསུམ་དབང་དུ་སྡུད་བྱེད་པའི། །ཅི་བསམ་ལྷུན་གྱིས་འགྲུབ་པ་ཡི། །དངོས་གྲུབ་ཆེན་པོ་བདག་ལ་<milestone unit="line" n="688.6"/>སྩོལ། །ཚིག་འདི་ཟངས་ཀྱིས་བྲིས་ནས་ནི། །གུང་མོ་བར་དུ་བཅུག་བྱས་ན། །ཉ་ཡི་ནུབ་མོ་ཁོ་འོང་བས། །རྣལ་འབྱོར་མི་སྨྲ་བརྟན་པར་བྱ། །སྨྲས་ན་བར་ཆད་ཆེན་པོ་འབྱུང་། །བླ་མ་མཆེད་ལ་གནོད་པ་དང་། །སངས་<milestone unit="page" n="689"/><milestone unit="line" n="689.1"/>༄༅། །རྒྱས་བསྟན༷་པ་བསྲུང་བ་ལ། །དཀྱིལ་འཁོར་གྲུ་གསུམ་ནང་དུ་ནི། །རི་བོང་ཐོད་པ་བཞག་བྱས་ལ། །ལྟག་པར་ཕ་དང་མེས་པོ་བྲི། །རྣ་བ་གཡས་པ་ཕ་སྐྲུན་ལ། །གཡོན་པ་ལ་ནི་བུ་སྲིང་བྲི། །ཁ་རུ་མིང་<milestone unit="line" n="689.2"/>རུས་གང་ཡིན་གཞུག །ཨཱོཾ་ཡ་ཤ་ཨ་པ་ར་ཛི་ཏ་ཆེ་གེ་མོ་ཨུ་ཀརྙ་ཡ་ཛ་ཛ༷༷། དགུག་པའི་སྔགས་སོ། །ཨ་པ་ར་ཛི་ཏ་ལུབ་ཏྲེ་ཡ་ཡུ། གཟུགས་ལ་དབབ་པའོ། །རྦད་བུ་ནི་རྦད་བུ་ནི་ཙིཏི་ལ་ཛ་ཛ༷༷། ཡག་ཤ་ཆེ་གེ་མོ་ཐུམ་<milestone unit="line" n="689.3"/>ལ༷་ཐུས་རིལ་རྦད་ཛ་ཛ༷༷། ཡག་ཤ་ཚལ་པ་ཚལ་བ་ཡུ་ཡུ། ཆེ་གེ་མོ་མ་ར་ཡ་ཨ་བ་ར་ཛི་ཏས་སོད་སོད། །ཉུང་དཀར་ཉུང་ནག་དུག་ཁྲག་དང་། །སྐྱེ་ཚེས་བརྡེག་ཅིང་ཟླ་གཅིག་བསྒྲུབ། །དམག་དཔོན་བྱེད་དང་སྲོག་<milestone unit="line" n="689.4"/>ཆགས་བཤས། །ཨ་ཙར་བསྐོར་བ་བྱེད་པ་ན། །ལིདྷ་མེ་ལ་བསྲེག་པར་བྱ། །ཐལ་བ་ཆུ་ལ་བསྐུར་བར་བྱ། །དགྲ་བོ་མྱུར་དུ་འཆི་བར་འགྱུར། །པདྨ་དབང་ཆེན་དྲེགས་པ་དབང་སྡུད་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། གནོད་སྤྱིན་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="689.5"/>ཨ་པ་ར་ཛི་ཏ་སྒྲུབ་པའི་ཐབས་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་༷ཀྱིས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སྤྲེའུ་སྒྲུབ་པ་འདི་གསུངས་སོ། །ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོའི་སྤྲུལ་པ་ནི། །བྱང་ཆུབ་སེམས་<milestone unit="line" n="689.6"/>དཔའ་སྤྲེའུ་རུ་བསྟན། །དང་པོ་བྱང་ཆུབ་སེམས་བསྐྱེད་ནས། །སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱི་རང་བཞིན་ལས། །ཨཱོཾ་ལས་བྱང་ཆུབ་སེམས་སྤྲེལྭ །གཡས་ན་རི་བོང་འཛིན་པ་ལ། །གཡོན་ན་ཤིང་ལོ་འདབ་མས་འཛིན། །སྔགས་<milestone unit="page" rend="page" n="690"/><milestone unit="line" n="690.1"/>འདིས་དེ་ཉིད་བསྐྱེད་པར་བྱ། །ཨོ་སིརྙི་ཝ་རྣ་མུ་ཁ་མ། །རང་འདྲ་སྤྱན་དྲང་བསྟིམ་མཆོད་འབུལ། །ཨོ་སྙོ་ཏྲེ་སྙོ་ཏྲེ། མ་སྟི་ཤ་མ་སྟི་ཤ། མ་ཛ་ར་མ་ཛ་ར་ཧུ༷་ཕཊ་སྲུ་ཧྭ། ལག་མཐིལ་མཆིལ་མ་བླུགས་ནས་ནི། །རང་གི་<milestone unit="line" n="690.2"/>སྲིན་ལག་གཡས་པ་ཡིས། །སྨིན་ཕྲག་དག་ཏུ་ཐིག་ལེ་ནི། །ལན་གྲངས་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་བྱ། །གནོད་པ་ཀུན་ལས་བསྲུང་བར་འགྱུར། །གལ་ཏེ་ཐིག་ལེ་འཆོར་བ་ན། །ལུས་ཀྱི་གཟུགས་ཀྱིས་བསྲུང་བ་ལ། ཁེང་ལ་ཕོ་<milestone unit="line" n="690.3"/>མཚན་གཟུགས་བྱ་ལ། །སྔགས་བྲིས་གུར་གུམ་ཆུས་བྱུགས་ལ། །རང་གི་སྐེད་པར་གདགས་པར་བྱ། །ཁྱེའུ་བུ་མོ་གཙང་མ་ནི། །ཆགས་པ་མ་སྤྱད་གཤོན་པ་ཡིས། །བཀལ་བའི་སྐུད་པ་གསུམ་སྒྲིལ་ལ། །མདུད་པ་<milestone unit="line" n="690.4"/>བདུན་ནམ་གསུམ་བྱས་ནས། །བརྒྱའམ་སྟོང་བཏབ་སྐེ་ལ་གདགས། །ཡང་ན་ཁྱི་ཡི་རྔ་མ་དང་། །ར་དག་གི་ནི་ཨོག་ཞོལ་དང་། །ར་ཕོའི་རྨང་ཁའི་སྐྲུ་གསུམ་ལ། །སྐུད་པ་བྱས་ནས་སྔགས་བཟླས་ཏེ། །སྐེད་པ་དག་ལ་<milestone unit="line" n="690.5"/>གདགས་པར་བྱ། །ང་ཡི་སྔགས་འདི་བཟླས་པ་བྱ། །ཨོ་ཧ་ར་ཧ་ར། བྷརྙ་ནི། ཤུ་ཀྲ་དྷ་ར་ནི། སི་ར་ཐེ་གྲྭ་ཧྭ། ཡང་ནི་ས་བོན་འཛག་པ་ལ། །སེང་གེ་དཀར་མོའི་ཐག་པ་གཅད། །རང་གི་བུ་སྲིང་འདོམ་ཀྱི་སྐྲུ། །ཁྱི་<milestone unit="line" n="690.6"/>མོའི་མཇུག་སྐྲུའི་སྐུད་པ་ཡིས། །གང་འཛག་གསང་བའི་རྡོ་རྗེ་བཅིང་། །སེང་གེ་དཀར་མོའི་ལྕགས་ཐག་གཅད། །གསང་བ་རྡོ་རྗེའི་གཟུགས་བྲིས་ནས། །སྔགས་བྲིས་བུ་མོ་གཙང་མ་ཡིས། །སྐུད་པ་བཀལ་ནས་འཁོར་<milestone unit="page" n="691"/><milestone unit="line" n="691.1"/>༄༅། །ལོ་དེ། །བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་བཟླས་རང་སྐེད་གདགས། །ཨཱོཾ་ཤུཀྲ་དྷ་ར་དྷ་ར་གྲྭ་ཧྭ། གཡོན་དུ་བྲིས་པའོ། །ཨཱོཾ་ཤུ་ཀྲ་དྷ་ར་དྷ་ར་ཧུ༷་ཧྭ༷་སྲུ་ཧྭ། གཡས་སུ་བྲི་བའོ། །འཆང་བ་པོ་ཀ་པྱ་རཀྟ་རཀྟ་གྲྭ་ཧྭ། དབུས་སུ་བྲི་<milestone unit="line" n="691.2"/>བའོ། །ཨོ་ཨ་ན་ལྷ་འཚུག་འཚུག་གྲྭ་ཧྭ། རྩེ་མོར་འཁོར་ལོ་བྲི་བའོ། །རྡོ་རྗེ་ཆེ་བའི་མན་ངག་ལ། །ཐར་ནུ་རེའུ་ལྕགས་ལན་ཚྭ་དང་། །བོང་བུའི་གསང་ཚེར་ཟོ་འཇོར་དང་། །ཁྱི་ཡི་གསང་ཚིལ་སྦྲང་རྩི་སྦྱར། །བྱུགས་ཤིང་<milestone unit="line" n="691.3"/>མཉེས་ནས་བསྐམ་པར་བྱ། །རྡོ་རྗེ་མི་ལྡང་བསྲུང་བ་ནི། །རྡོ་རྗེའི་གཟུགས་ནི་བྲིས་ནས་ཀྱང་། །སྔགས་བཀོད་ངོར་རྟར་གདགས་པར་བྱ། །དེས་ནི་ལྡང་བར་འགྱུར་བ་ཡིན། །ཏ་ར་སོ་ཕུལ། འབྲས་བུ་གཡོན་པའི་རྩ་<milestone unit="line" n="691.4"/>བར་བྲི་བའོ། །རྒྱ་ཐེན་ཐེན་ཐེན། འབྲས་བུའི་དབུས་སུ་བཀོད་པའོ། །མོ་རི། ཕོ་ཕུལ། འབྲས་བུ་གཡས་པའི་རྩ་བར་བྲི་བའོ། །ཐས་ཧས་ཁྱི་སིང་ལང་ལང་། འབྲས་བུ་གཉིས་ཀྱི་བར་དུ་བཀོད་པར་བྱའོ། །སྟི་མོ་ཁྱི་<milestone unit="line" n="691.5"/>གང་ལེ་ལང་ལ། གཡོན་དུ་བྲིའོ། །ཁྱི་ཁ་ལ་ནི་ལང་ལང་། གཡས་སུ་བྲི་བའོ། །མ་ཧེ་སོ་ནི་པར་ལང་ལང་། དབུས་སུ་བྲིའོ། །བ་བ༷ད་བ༷ད་རྦད། འཁོར་ལོ་ལ་བྲིའོ། །པི་ས་ར་ཐ་ཁ་ལ་བྲིའོ། །པདྨ༷ ་དབང་ཆེན་དྲེགས་པ་<milestone unit="line" n="691.6"/>དབང་སྡུད་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། ལུས་ཟུངས་དབང་དུ་བྱ་བ་རྩ་བ་རང་གསང་གི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་རྡོ་རྗེ་ཕུབ་ཁུར་ཞེས་བྱ་བ་འདི་གསུངས་སོ། །དབུས་སུ་ཨཱོཾ་གྱི་ཁོག་པ་ན། །ལུས་<milestone unit="page" n="692"/><milestone unit="line" n="692.1"/>ངག་ཡིད་ཀྱི་སྲུང་སྔགས་བྲི། །གྲུ་བཞི་ལོགས་ལ་སྔགས་ཀྱིས་བརྒྱན། །ཨཱོཾ་གྱི་མགོ་མཇུག་ངོས་སུ་ནི། །བརྣག་པའི་ལིདྨ་གནན་པར་བྱ། །ལོགས་གཉིས་རྡོ་རྗེ་མཚན་པར་བྱ། །ཟུར་བཞིར་སྡེ་བརྒྱད་བདུད༷་དང་ནི། །ཀླུ་<milestone unit="line" n="692.2"/>དང་ས་བདག་བསྲུང་བར་བྱ། །དེ་ཡི་སྔགས་ནི་འདི་ཡིན་ནོ། །བཛྲ་ཧུ༷་སང་ཧ་ཁ་མ། བཛྲ་ཀྭ་ཡ། བཛྲ་བཱ་ཀ ཙིསྟ་བཛྲ་ཧ་རི་སང་སང་། རྡོ་རྗེའི་རྒྱལ་པོའི་ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་ལ་ཀ་པྱ་ཡེ་རཀྟ་རཀྟ། ཨཱོཾ་གྱི་ཁོག་པར་<milestone unit="line" n="692.3"/>བྲི་བའོ། །སང་སང་ཧེར་ཧེར་བྷ་ཛོ། ནེ་ལོ་ཁི་ཁི། ཀ་ལ་སད་མོ་ནི་ན་ཏི། རྙོ་བ་ཀྱི། གྲུ་བཞིའི་ལྕགས་རིའི་ནང་དུ་བྲི་བའོ། །ཙཀྲ་བཛྲ་ཧེ་རུ་ཀ་རཀྟ། ཧེ་བཛྲ་མུ་སེང་ཁ་རཀྟ། ཏ་ལོ་ལེ་ས་ར་རཀྟ་རཀྟ། མ་ས་རྙོ་རཀྟ་<milestone unit="line" n="692.4"/>རཀྟ། ཟུར་བཞིར་ཤར་དུ་བྲི་བའོ། །ལམ་ལམ་བདུད། ལིམ་ལིམ་ཀླུ། ཕེམ་ཕེམ་ས་བདག ས་མ་ཡ་སྡེ་བརྒྱད། ཟུར་བཞི་བྲི་བའོ། །པ་ར་ཡ། སེ་བ་ར་ནི། ཀང་ཁ་མོ་ནི། བ་ར་ཡ། འོག་ཏུ་བྲི་བའོ། །འཁོར་ལོ་ནམ་<milestone unit="line" n="692.5"/>མཁའ་བསྐོར་བྱས་ན། །ལྷ་སྲིན་གནོད་པ་དབང་དུ་བྱེད། །ས་ལ་བརྡུང་ན་ཀླུ་རྣམས་བརྒྱལ། ་༑ག་དྲིལ་མགུལ་དུ་བཏགས་པ་ན། །རྡོ་རྗེའི་ཕུབ་ཁུར་ལྟ་བུ་སྟེ། །ཅིས་ཀྱང་ཚུགས་པར་མི་འགྱུར་རོ། །ཐམས་ཅད་དབང་<milestone unit="line" n="692.6"/>དུ་སྡུད་པར་བྱེད། །དྲེགས་པ་དབང་སྡུད་ཆེན་པོ་ཡིན། །སྤྲེའུ་ཐལ་སྦྱར་བྱང་ཆུབ་སེམས། །སྤྱན་རས་གཟིགས་སྤྲུལ་ཆེན་པོ་སྟེ། །གཡས་ན་ཁམ་ཤིང་འཛིན་པ་ལ། །གཡོན་ན་འཁོར་ལོ་འཕྱར་བར་<milestone unit="page" n="693"/><milestone unit="line" n="693.1"/>༄༅། །བསྒོམ། །པདྨ་དབང་ཆེན་དྲེགས་པ་དབང་སྡུད་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། རྡོ་རྗེ་གུར་ཕུབ་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འཁོར་འདས་ཀྱི་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཉིད་ཀྱི་ངང་དུ་<milestone unit="line" n="693.2"/>རྫོགས་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར། གསང་བའི་མན་ངག་འདི་དག་གསུངས་སོ། །རྣམ་པར་ཤེས་དང་བེམ་རིག་ལས། །མགལ་མ་མ་ཐག་བདེ་བ་སྤྲོ། །སྒོ་ང་དག་ལ་བརྟེན་པ་ཡི། །དམིགས་པ་དེ་ལ་གསལ་བ་ན། །མི་རྟ་ཆུ་དང་<milestone unit="line" n="693.3"/>འོ་མ་བཞིན། །ཡུལ་ལ་འབྲེལ་ནས་བྱུང་བ་སྟེ། །སྣང་དང་མཆེད་གྲོགས་ཉེར་ཐོབ་པས། །གསུམ་གསུམ་དག་ཏུ་གསལ་བ་སྟོང། །སྣང་སྟོང་གཉིས་མེད་ཕྱོགས་དག་པ། །གསེར་གྱི་བ་ཐག་འདྲ་བར་བྱ། །གཡས་པ་མེ་<milestone unit="line" n="693.4"/>ལ་གཡོན་རླུང་དང་། །གཉིས་པ་བརྡལ་ཆུ་ཁམས་ཀུན་སྟོང་། །གཙོ་དང་འཁོར་དུ་གང་བྱུང་བ། །ལོ་ཟླ་ཞག་དང་ཉི་མ་ལས། །སྲོག་དང་རྩོལ་བ་བསྒོམ་པར་བྱ། །གསང་སྟོང་རྟོགས་པར་གྱུར་པ་ན། །སྤྱི་མགྲིན་སྙིང་ལྟེ་<milestone unit="line" n="693.5"/>གསང་བ་སྲ །དགའ་བཞི་བརྒྱད་གཉིས་ཡབ་ཡུམ་ལས། །ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པས་བདེ་ཆེན་བཟླས། །རིག་པ་ཀུན་ཁྱབ་སྲོག་ལ་བྱུང་། །མི་རྟོགས་ཐབས་ཀྱི་གནས་སུ་ཚུད། །བདེ་བ་ཡེ་ཤེས་འཆར་བའོ། །རང་བྱུང་ཡེ་<milestone unit="line" n="693.6"/>ཤེས་ཆེན་པོ་ཡིན། །ཕོ་མོ་མ་ནིང་ཐོད་རྒལ་གཟུང་། །ཚ་གྲངས་རུས་པ་ཡོན་ཏན་ཟིན། །དུ་བ་སྨིག་རྒྱུ་སྲིན་མེ་དང་། །མར་མེ་ཉི་མ་ལུས་སེམས་མཐོང་། །རྡོ་རྗེའི་བཟླས་པ་དེ་ལྟར་བྱ། །གྲུ་གསུམ་ལས་ནི་གཞན་<milestone unit="page" n="694"/><milestone unit="line" n="694.1"/>བཟླས་པ། །ཡིད་བཞིན་ནོར་བུ་ལྟ་བུའི་ཨོ། །ལྔ་པའི་དང་པོར་བཞི་གསུམ་སྦྱར། །ལྔ་པའི་ཐ་མ་ལྔ་དང་པོ། །སྟེང་དུ་ཨི་ཞེས་བྱ་བ་དང་། །བཞི་ཡི་དང་པོ་བདུན་པའི་གསུམ། །དེ་ལ་ཨི་ཡིས་སྤྲས་པ་ནི། །བཞི་པའི་<milestone unit="line" n="694.2"/>དང་པོ་ཨིས་སྤྲས་ཏེ། །བདུན་པ༷འི་ཐ་མ་གཉིས་བླངས་པའི། །ཐ་མ་ཨི་ཡིས་བརྒྱན་པར་བྱ། །གཉིས་པའི་དང་པོ་དང་པོའི་གསུམ། །དེ་སྦྱར་དང་པོ་དྲུག་གཉིས་སྤྲས། །ལྔ་པའི་བཞི་པ་ལན་གཉིས་བླངས། །དེ་ལ་དྲུག་<milestone unit="line" n="694.3"/>པའི་དང་པོ་ནི། །གཉིས་སྦྱར་ཨོ་གཉིས་བརྒྱན་བར་བྱ། །བདུན་པའི་བཞི་པ་ལན་གསུམ་ལ། །ཨུ་གསུམ་སྦྱར་ནས་ཐིག་ལེ་གསུམ། །ལྔ་པའི་གཉིས་ལ་བཞིའི་དང་པོ། །དེ་གཉིས་སྤྲས་པས་བཅུ་བདུན་པའོ། །བཟླས་<milestone unit="line" n="694.4"/>པའི་སྔགས་རྣམས་འདི་ལས་བྱུང་། །ཀ་ཁ་ག་སྙ་ང་། ཙ་ཚ་ཛ་རྟོ་ཉ། ཊ་ཋ་ཌ་རྟེ་ཎ། ཏ་ཐ་ད་དྷ་ན། པ་ཕ་བ་བྷ་མ། ཡ་ར་ལ་ཝ། ཤ་ཥ་ས་ཧ་ཀྟ། ཨ་ཨུ། ཨི་སྙི། ཨུ་སྐྲུ། ཨེ་ཨེ། ཨོ་ཨོ། ཨ༷་ཨ༷༷། ཞེས་གསུངས་<milestone unit="line" n="694.5"/>སོ། །པདྨ་དབང་ཆེན་དྲེགས་པ་དབང་སྡུད་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། རླུད་རྡོ་རྗེ་བཟླས་པ་གསང་སྔགས་བསྡུ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཐུགས་ལས་ཧི༷༷ཞེས་བརྗོད་པས། པདྨ་ཧེ་<milestone unit="line" n="694.6"/>རུ་ཀ་དོན་ཡོད་པས། །གཡས་དཀར་གཡོན་སྔོ་དབུས་དམར་ཞལ། །རྟ་མགོ་ལྗང་གུ་སྙི༷༷བརྗོད་པ། །གཡས་ན་རྡོ་རྗེ་ཁ་ཊ༷་ག་དང་ཅང་ཏེལྭ །གཡོན་ན་མེ་དཔུང་ཞགས་པ་ཐོད་ཁྲག་བསྣམས། ཡུམ་གཟི་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>