<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0453-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--byang chub kyi sems bsgom pa'i rgyud/-->བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་བསྒོམ་པའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0453-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=50.1; end=58.1--><milestone unit="page" n="50"/><milestone unit="line" n="50.1"/>བཞིན་ཚིག་གི་ཚད་མ་མ་ཡིན་དོན་གྱི་ཚད་མ་འདི། །སེམས་དང་བག་ཆགས་དབྱེར་མེད་ཐ་དད་མིན་པ་བཞིན། །སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱི་སྙིང་ཕྱུང་ཁུང་དུ་འཇུག་བྱེད་པའི། །རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་ཚད་མ་དབྱེར་མེད་<milestone unit="line" n="50.2"/>གཟུང་། །བྱང་ཆུབ་སེམས་བསྒོམ་པའི་རྒྱུད་ལས། རྒྱུད་ཀྱི་འགྲེལ་བ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཡིན་པར་བསྟན་པ་དང་། རྒྱུད་ལ་བསྟོད་པ་དང་། སློབ་དཔོན་དབྱེར་མེད་པར་བསྟན་པའི་སྐབས་བཅོ་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="50.3"/>པའོ།། །།གསང་བའི་རྒྱུད་ས་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་རིགས་ཅན། དད་པ་དང་སྐྲུར་ལྡན་པ་ལ་སྦྱིན་པ་ལས། གཞན་དུ་མ་གསུངས་སོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་རིགས་ལ་སྤྱིན་ནོ། །འདི་འདོད་དུས་སུ་<milestone unit="line" n="50.4"/>རྒྱུད་གཉིས་སྦྱིན་མི་བྱ། །འདི་སྟེར་བ་ཡི་མཚན་ལྡན་སྐྱེས་བུ་ལ། །ནང་རྒྱུད་འགའ་ཟུང་རྨད་འབྱུང་རྒྱས་པ་དང་། །བྱང་ཆུབ་སེམས་སྒོམས་གཤིན་རྗེ་གནམ་རྒྱུད་རྣམས། །སྐྱེས་ཆེན་རྣམས་ཀྱི་ཐོབ་སྐལ་ཡིན་པས་<milestone unit="line" n="50.5"/>སྦྱིན། །མི་འགལ་ཚུལ་དུ་སྦྱིན་ལུགས་མན་ངག་བསྟན། །སློབ་དཔོན་སློབ་བུས་འདི་གཞུང་མ་སྙེགས་ན། །འབྲས་བུ་མི་ཐོབ་དམྱལ་རྒྱུ་སོགས་པ་མང་། །འདི་གཞུང་སྙེགས་ན་འདི་གཞུད་ཁོ་ནས་འགྲུབ། །འཕགས་པ་<milestone unit="line" n="50.6"/>འཇམ་དཔལ་རྫུན་མེད་ཉིད་ཀྱིས་གསུངས། །དུས་མེད་རྟག་ཏུ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སྤྱད། །རྫོགས་སོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་རྡོ་རྗེ་དེ་བཞིན་<milestone unit="page" n="51"/><milestone unit="line" n="51.1"/>༄༅། །གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེའི་བཙུན་མོའི་བྷ་ག་ལ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མི་བསྐྱོད་པ་དང་། རྣམ་པར་སྣང་མཛད་དང་། རིན་ཆེན་འབྱུང་བ་དང་། སྣང་བ་མཐའ་ཡས་དང་།<milestone unit="line" n="51.2"/>གདོན་མི་ཟ་བར་གྲུབ་པ་དང་། ས་རྡོ་རྗེ་ཞེས་བྱ་བའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་དང་། ཆུ་རྡོ་རྗེ་ཞེས་བྱ་བའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་དང་། མེ་རྡོ་རྗེ་ཞེས་བྱ་བའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་<milestone unit="line" n="51.3"/>དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་དང་། རླུད་རྡོ་རྗེ་ཞེས་བྱ་བའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་དང་། དམ་ཚིག་རྡོ་རྗེ་ཞེས་བྱ་བའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ལ་སོགས་པ་བརྗོད་ཀྱིས་མི་<milestone unit="line" n="51.4"/>ལང་བ་དང་ཐབས་ཅིག་ཏུ་བཞུགས་སོ། །གླེང་གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་མི་བསྐྱོད་པ་ལ་སོགས་པའི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམས་ཀྱིས། བཅོམ་ལྡན་འདས་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་རྡོ་རྗེ་དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="51.5"/>གཤེགས་པ་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་རྡོ་རྗེ་རང་གི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་ཇི་ལྟར་བསྒོམ་པ་ལགས། ཞེས་གསོལ་བ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་བྱང་ཆུབ་<milestone unit="line" n="51.6"/>ཀྱི་སེམས་རྡོ་རྗེ་བཀའ་སྩལ་པ། བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་བསྒོམ་པ་ནི། ཕྱིའི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་དང་། ནང་གི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་དང་། གསང་བའི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་བསྒོམ་པའོ། །ཞེས་བཀའ་སྩལ་པ་དང་། རྡོ་རྗེ་མི་<milestone unit="page" n="52"/><milestone unit="line" n="52.1"/>བསྐྱོད་པ་ལ་སོགས་པས་ཡང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་རྡོ་རྗེ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་རྡོ་རྗེ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ། བྱང་ཆུབ་ཀྱི་<milestone unit="line" n="52.2"/>སེམས་རྣམ་གསུམ་བཀའ་སྩལ་པ། དོན་གང་ལས་དགོངས་ནས་བཀའ་སྩལ་པ་ལགས། ཞེས་གསོལ་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་རྡོ་རྗེ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་འདི་སྐད་ཅེས་དཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཡི་<milestone unit="line" n="52.3"/>གེ་ཨེའི་དབྱིབས་བཟང་པོ་ལ། །དབུས་སུ་བ༷་གྱིས་བརྒྱན་པ་དེར། །ཕྱག་རྒྱའི་དཀྱིལ་འཁོར་གང་གསལ་བ། །རང་གི་བྱང་ཆུབ་སེམས་བསྒོམ་པའོ། །ནང་གི་བྱང་ཆུབ་སེམས་བསྒོམ་པ། །ཕྱག་རྒྱར་གྱུར་པའི་ལུས་ཉིད་<milestone unit="line" n="52.4"/>ལ། །འབྱུང་བ་བཞི་དང་འཁོར་ལོ་བཞི། །ཡུམ་བཞི་དང་ནི་འཁོར་ལོ་བཞི། །ཡི་གེའི་ཚོགས་དག་བཀོད་པ་ཉིད། །ཞུ་བ་གོང་བུ་གཅིག་གྱུར་པ། །ནང་གི་བྱང་ཆུབ་སེམས་བསྒོམ་པའོ། །གསང་བའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་<milestone unit="line" n="52.5"/>བསྒོམ་པ། །དེ་ལས་སྐད་ཅིག་ནམ་གྲོལ་བ། །མི་རྟོག་ཏིང་འཛིན་བརྗོད་དུ་མེད། །དངོས་མིན་དངོས་དང་བྲལ་བ་མིན། །དབུ་མར་ཡང་ནི་མི་དམིགས་སོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་རྡོ་རྗེ་དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="52.6"/>གཤེགས་པས་དེ་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་བསྒོམ་པ་ལས། གླེང་སླང་བའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་རྡོ་རྗེ་ལ་འཁོར་རྣམས་ཀྱིས་མགྲིན་གཅིག་<milestone unit="page" n="53"/><milestone unit="line" n="53.1"/>༄༅། །ཏུ་ཞུས་པ། ཐུགས་ཉིད་རྡོ་རྗེ་བདག་པོ་མཆོག །ཇི་ལྟར་སེམས་ཉིད་བལྟ་བར་འཚལ། །གཟུ་བོ་ཆེན་པོས་བཤད་དུ་གསོལ། །ཡང་དག་དོན་ཉིད་བཤད་དུ་གསོལ། །བྱང་ཆུབ་ནམ་མཁའི་མཚན་ཉིད་<milestone unit="line" n="53.2"/>ནི། །སྐུ་ཉིད་དོན་རྣམས་བཤད་དུ་གསོལ། །དེ་བཞིན་གསུང་གི་དོན་རྣམས་གསུངས། །དེ་ནས་བདག་པོ་མཆོག་སྟེ་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་རྡོ་རྗེའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལས་བཞེངས་ནས། འཁོར་རྣམས་ལ་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་<milestone unit="line" n="53.3"/>རྡོ་རྗེ་བསྟན་པར་བཞེད་ནས། ཉིད་ཀྱི་ཆེ་བ་དབྱུང་བའི་ཕྱིར། འཁོར་རྣམས་ལ་རིགས་ཀྱི་བུ་ཞེས་བཀའ་སྩལ་པ། ཁྱེད་ཅག་ལེགས་པར་ཉན་འདོད་ན། །ལེགས་སོ་ལེགས་སོ་ཉོན་ཅིག་ཁྱེད། །ལེགས་སོ་ལེགས་སོ་<milestone unit="line" n="53.4"/>བྱང་ཆུབ་ཆེ། །དད་དང་གུས་པར་མཉན་པར་གྱིས། །ཨེ་མཧོ་རྒྱུད་འདི་བརྟག་པར་དཀའ། །ཨེ་མཧོ་རྒྱུད་འདི་ཐུན་མོང་མིན། །བྱང་ཆུབ་ནམ་མཁའི་མཚན་ཉིད་དེ། །བཙལ་བས་རྙེད་པའི་གནས་མེད་དེ། །མ་བཙལ་<milestone unit="line" n="53.5"/>བས་ཀྱང་སྟོར་བྲལ་མེད། །བྱང་ཆུབ་མཆོག་ཉིད་ཡེ་ནས་གསང་། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཉིད་རྡོ་རྗེ་དེ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་གཙོ་མཆོག་རྒྱལ། །དེ་ཡང་མ་མཐོང་ཚུལ་གྱིས་མཐོང་། །དེ་བཞིན་གསུང་གི་དོན་<milestone unit="line" n="53.6"/>རྣམས་ནི། །རླུད་གི་དེ་ཉིད་ཞི་གྱུར་ནས། །སྔགས་ཀྱི་དེ་ཉིད་གང་ཡིན་པ། །ཡེ་ཤེས་གཤེགས་ཤིང་བཞུགས་པའོ། །དེབཞིནཐུགསཀྱིརྡོརྗེ་ཡང་། །ཡེ་ཤེས་གཤེགས་ཤིང་བཞུགས་པའོ། །ནམ་མཁའི་དབྱིངས་སུ་<milestone unit="page" n="54"/><milestone unit="line" n="54.1"/>གྱུར་ནས་ནི། །རང་བཞིན་གྱིས་ནི་འོད་གསལ་པའོ། །བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་བསྒོམ་པ་ལས། བདག་པོ་མཉེས་ནས་བཀའ་སྩལ་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་བདག་པོའི་གཙོ་མཆོག་ལ། འཁོར་རྣམས་<milestone unit="line" n="54.2"/>ཀྱིས་ཡང་གསོལ་བ། །བདེ་བར་གཤེག་པ་དོན་དམ་གཙོ། །དམིགས་མེད་བྱང་ཆུབ་དེ་བཞིན་གཤེགས། ཁུ་ཉིད་མ་སྐྱེས་འདུས་མ་བྱས། །དབྱིངས་ཉིད་ཟག་མེད་བཤད་དུ་གསོལ། །ཐབས་རྣམས་མ་ནོར་བཤད་དུ་<milestone unit="line" n="54.3"/>གསོལ། །མི་དམིགས་དོན་དམ་བཤད་དུ་གསོལ། །དེ་ནས་སྟོན་པ་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་རྡོ་རྗེ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པས། ཉིད་ལས་མི་གཞན་པའི་འཁོར་ལ་ངོ་མཚར་སྐྱེས་པར་གསུངས་བ། ཨེ་མཧོ་ཨེ་མཧོ་ཞེས་<milestone unit="line" n="54.4"/>གསུངས་པ་དང་། དེ་ནས་འཁོར་གྱིས་ངོ་མཚར་དུ་བྱུང་བའི་ཚིག་དེ་ཐོས་ནས། ངོ་མཚར་ཆེན་པོར་གྱུར་ཏེ་སླར་གསོལ་པ། བདག་ཅག་མོས་པ་རྒྱ་ཆུང་ལ། །བྱང་ཆུབ་ནམ་མཁའི་ངང་ལས་གསུངས། །སྨྲ་རུ་མ་ཆིས་<milestone unit="line" n="54.5"/>དོན་ཉིད་ལས། །སྔོན་མ་ཐོས་པའི་རྨད་བྱུང་དཀའ། །ཚིག་ལས་འདས་པའི་དོན་ཉིད་གསུངས། །གླེང་བྲལ་དོན་ཉིད་རྨད་བྱུང་དཀའ། །བདག་པོ་དོན་ཉིད་བཀའ་སྩལ་འཚལ། །བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་བསྒོམ་པ་<milestone unit="line" n="54.6"/>ལས། །བདག་པོས་ངོ་མཚར་དུ་བྱུང་བ་གསུངས་པ་དང་། འཁོར་ཡང་ངོ་མཚར་བར་གྱུར་པ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་སྟོན་པ་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་རྡོ་རྗེ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཉིད་སྟོང་པ་མི་<milestone unit="page" n="55"/><milestone unit="line" n="55.1"/>༄༅། །དམིགས་པའི་ཏིང་འཛིན་ལས་བཞེངས་ནས། འཁོར་གྱི་བསམ་པ་ཐུགས་སུ་ཆུད་ནས་བཀའ་སྩལ་པ། བསྟན་དུ་མེད་པ་རྡོ་རྗེའི་སྐུ། །མངོན་པར་བྱང་ཆུབ་མི་རྟོག་འདུས་མ་བྱས། །རྒྱུ་ལས་མ་བསྐྱེད་<milestone unit="line" n="55.2"/>རྐྱེན་གྱིས་གྲོགས་མ་བྱས། །དེ་ཉིད་བྱང་ཆུབ་ནམ་མཁའ་འོ། །དེ་ལས་སྐུ་རྣམས་རིམ་གྱིས་བྱུང་། །འདི་དང་འདི་ཞེས་བསྟན་དུ་མེད། །བསམ་གཏན་དུས་དག་རྣམ་གྲོལ་མཐོང་། །དག་པའི་སེམས་ཉིད་སྒྲིབ་པ་མེད།<milestone unit="line" n="55.3"/>རང་བཞིན་གྱིས་ནི་འོད་གསལ་བ། །འདི་ཉིད་དོན་དམ་ངོ་བོ་སྟེ། །རྟོགས་པའི་དུས་ན་ངོ་བོ་སྟེ། །འབྲས་བུའི་ཡེ་ཤེས་ཐབས་ཀྱི་སྒོ། །རྣམ་གྲངས་ཐ་དད་དངོས་པོ་གཅིག །དངོས་པོའི་དུས་ན་དེ་ལྟའོ། །དོན་དམ་<milestone unit="line" n="55.4"/>དམིགས་མེད་བརྗོད་དུ་མེད། །ཐ་སྙད་ཡི་གེ་ལས་འདས་པ། །བསྲུང་དུ་མེད་པའི་དམ་ཚིག་མཐོང་། །ཐབས་ཀྱི་རིམ་པ་དམ་ཚིག་མཐོང་། །མ་རྟོགས་དུས་ན་བསྲུང་བར་བྱ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་<milestone unit="line" n="55.5"/>དང་། གསུང་དང་། ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལས། བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་བསྒོམ་པ་སྟེ་བསྲུང་དུ་མེད་པའི་དམ་ཚིག་བསྲུང་བ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་རྡོ་རྗེ་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="55.6"/>གཤེགས་པ་ཉིད་རྣམ་པར་རོལ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལས་གཞེངས་ནས། དོན་དམ་པའི་མན་ངག་གི་སྒོ་འདི་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཆོས་སྐུ་ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱིས་དག །རང་བཞིན་གྱིས་ནི་འོད་གསལ་བ། །དེ་ཉིད་གཉིས་མེད་ཆོས་<milestone unit="page" n="56"/><milestone unit="line" n="56.1"/>ཀྱི་སྐུ། །ཚིག་ལས་འདས་ཏེ་བརྗོད་དུ་མེད། །དུས་གསུམ་མཉམ་པ་ཉིད་རྟོགས་ན། །དེ་ཉིད་ཤེས་རབ་ཕ་རོལ་ཕྱིན། །དོན་དམ་གཙོ་མཆོག་རྒྱལ་བའི་བཀའ། །སྨྲ་རུ་མེད་པ་རྣམ་དག་ལས། །སྒྲ་ཡིག་རྣམ་པར་སྤང་་་<milestone unit="line" n="56.2"/>པའོ། །དང་པོ་དགའ་བའི་བག་ཆགས་བཟློག །བར་དུ་ཨུ་ལི་ཀྭ་ལི་དང་། །འཁོར་ལོ་བཞི་དང་འབྱུང་བ་བཞི། །ཞུ་བས་ཕྲ་མོ་ཐིག་ལེ་དང་། །ཡེ་ཤེས་གཤེགས་ཤིང་བཞུགས་པ་ལས། །ཀླུ་ནི་བྲུག་གུ་ལྟ་བུ་གྱུར། །དེ་<milestone unit="line" n="56.3"/>ལས་སྣང་མེད་བརྗོད་དུ་མེད། །རང་བཞིན་གྱིས་ནི་འོད་གསལ་བ། །དེ་ལྟའི་རིམ་པ་ཐམས་མཆོག་བཙལ། །ཐ་མར་དྲན་མེད་རྒྱུ་བ་བཅད། །དེ་ནི་རིམ་པར་འཇུག་པ་སྟེ། །བསྐྱེད་དང་ཕྲ་མོ་ཐིག་ལེ་དང་། །ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="56.4"/>གཤེགས་ཤིང་བཞུགས་པ་ལས། །ཕྲུག་གུ་ལྟ་བུའི་སེམས་ལ་དམིགས། །དེ་ལས་རྟགས་ལྔ་བྱུང་བ་ལས། །རང་བཞིན་གྱིས་ནི་འོད་གསལ་འགྲུབ། །དེ་ནི་རིམ་པར་འཇུག་པའི་ཐབས། །རྣམ་དག་དོན་ནི་ཆོས་དབྱིངས་<milestone unit="line" n="56.5"/>ཏེ། །ཆོས་དབྱིངས་ཟད་མ་ཡེ་ཤེས་ཏེ། །དང་པོར་རྟོགས་པས་གཉིས་སུ་མེད། །དེ་ལས་རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་ནི། ཁུ་དང་རྐྱེན་གྱིས་མ་བསྐྱེད་འབྱུང་། །བག་ཆགས་རྒྱུ་བ་བཟློག་པའི་ཐབས། །སྔར་གྱི་རིམ་པར་འཇུག་པ་<milestone unit="line" n="56.6"/>སྟེ། །རང་བཞིན་གྱིས་ནི་འོད་གསལ་བ། །སྐད་ཅིག་མས་ནི་མཐའ་རུ་འཛིན། །དབང་པོ་ཡུལ་ལ་ཡིན་པ་སྟེ། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ལ་ཡིན་པའོ། །ལུས་ངག་སེམས་ཀྱང་སྟེངཆུབཞིན། །གཞནདུ་གཡོ་བ་མེད་པར་<milestone unit="page" n="57"/><milestone unit="line" n="57.1"/>༄༅། །གནས། །བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་བསྒོམ་པ་ལས། རྣལ་འབྱོར་གྱི་དོན་ཐབས་ཀྱི་རིམ་པ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་སྟོན་པ་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་རྡོ་རྗེ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་<milestone unit="line" n="57.2"/>ལ། །འཁོར་གྱི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམས་ཀྱིས་གསོལ་བ། བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་རྡོ་རྗེ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣལ་འབྱོར་གྱི་དོན་ལ་ཅིག་ཅར་འཇུག་པ་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་རྡོ་<milestone unit="line" n="57.3"/>རྗེ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་བཀའ་སྩལ་པ། ཆོས་ཀྱི་རང་བཞིན་ཡེ་ནས་རྣམ་དག་ལ། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་རང་གི་དེ་བཞིན་གཤེགས། །དེ་ལས་མ་ཡེངས་རྣལ་འབྱོར་ཅིག་ཆར་འཇུག །ཅེས་གསུངས་སོ། །བྱང་ཆུབ་ཀྱི་<milestone unit="line" n="57.4"/>སེམས་བསྒོམ་པ་ལས། རྣལ་འབྱོར་ཅིག་ཆར་འཇུག་པའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་རྡོ་རྗེ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པས། འཁོར་རྣམས་ལ་གསང་བའི་དོན་གཏད་པ། ཁྱེད་ལ་དོན་མཆོག་<milestone unit="line" n="57.5"/>གསང་བ་འདི། ཁྱད་པར་གསུངས་ཏེ་ངས་གཏད་དོ། །གསང་ཞེས་བསྟན་དུ་མེད་པའི་དོན། །ཟབ་མོ་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་མ་གཟིགས། །དོན་དམ་ཁྱད་པར་ཐ་མི་དད། །འདུས་མ་བྱས་པ་སྐད་ཅིག་དོན། །རང་རིག་<milestone unit="line" n="57.6"/>སྒྲིབས་པ་སྤངས་དག་པ། །ངེས་བསྒོམ་མཆོག་སྟེ་རྩལ་དང་བྲལ། །ཡང་དག་ཉིད་དེ་དམིགས་སུ་མེད། ཁྱེད་ལ་ངས་གཏད་ཐབས་ཀྱི་སྒོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་། གསུང་དང་། ཐུགས་ཀྱི་རང་<milestone unit="page" n="58"/><milestone unit="line" n="58.1"/>བཞིན་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་བསྒོམ་པ་ལས། འཁོར་ལ་གསང་བ་གཏད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་བསྒོམ་པའི་རྒྱུད་རྫོགས་སོ།། །།བོད་སྐད་དུ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>