<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0282-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--dbang chen 'dus pa'i rgyud chen po zhes bya ba/-->དབང་ཆེན་འདུས་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱ་བ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0282-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=696.1; end=806.6--><milestone unit="page" n="696"/><milestone unit="line" n="696.1"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། མ་ཧེ་ཤ་ས་མྱུ་དྭ་ཡ་མ་ཧྭ་ཏནྟྲ་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། དབང་ཆེན་འདུས་པའི་རྒྱུ་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱ་བ་དཔལ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན།<milestone unit="line" n="696.2"/>རྣལ་འབྱོར་གྱི་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་ཇི་ལྟར་དངོས་གྲུབ་དམ་པ་ཐོབ་པར་འདོད་ན། ཆོས་ཐམས་ཅད་རང་བཞིན་གྱིས་རྣམ་པར་དག་པའི་སྟོང་པ་ཉིད་ལས་ལངས་ཏེ། ཡི་གེ་ཧུ༷་དུ་བསྒོམ་ལ། ཡིད་ཀྱིས་བར་སྣང་གི་<milestone unit="line" n="696.3"/>ཁམས་ཐམས་ཅད་གསེར་གྱི་སེང་གེ་སྤྱན་གསུམ་པ་ལ་འོད་ཟེར་འབར་བ་འཁྲིགས་པ་དྲུག་གི་སྟེང་དུ་རིན་པོ་ཆེའི་ཁྲི་ཕྱོགས་བཅུར་འོད་འབར་བའི་སྟེང་དུ་པདྨ་ལེ་བརྒན་འོད་ཕྱོགས་བཅུར་འབར་བ། དེ་བས་ཞབས་<milestone unit="line" n="696.4"/>གང་ཙམ་གྱིས་མཐོ་བའི་སྟེང་དུ། མ་ལས་ཉི་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་གཅིག་ཏུ་གྱུར་པ་དམིགས་ལ། དེའི་སྟེང་དུ་སྦྱོར་བའི་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ། རྒྱན་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་བརྒྱན་པ། རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་ཕྱག་རྒྱ་བཛྲ་ཧུ༷་ཞེས་པ་<milestone unit="line" n="696.5"/>འདིས་བཅིངས་ནས། མངོན་སུམ་དུ་བསྒྲུབ་པའོ། །ཧུ༷་ཞེས་བཟླས་པ་ཙམ་གྱིས་ཕྱོགས་བཞི་མཚམས་བཞིར་རིན་པོ་ཆེའི་ཀ་བ་འཕང་དུ་དཔགས་ཚད་བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་བས་ཀྱང་དཔགས་པ། ཀ་བ་གཅིག་ལ་ཡང་<milestone unit="line" n="696.6"/>སྤྲིན་མེད་པའི་ཉི་མ་བདུན་བདུན་གྱིས་བརྒྱན་པ། འོད་ཟེར་སྟོང་གསུམ་གྱི་སྟོང་ཆེན་པོ་བས་ཀྱང་དཔག་པར་དམིགས་པ། སྟོང་གསུམ་གྱི་སྟོང་ཆེན་པོའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་ན། སྐྱེ་གནས་བཞི་ལས་སྐྱེས་<milestone unit="page" n="697"/><milestone unit="line" n="697.1"/>༄༅ པའི་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་དང་ཉན་ཐོས་དང་རང་སངས་རྒྱས་དང་། རིགས་ངན་ཐམས་ཅད་དང་རིགས་མེད་པའི་རྣམ་པར་རྟོག་པའི་བག་ཆགས་ཧུ༷་ཞེས་ཟེར་བ་ལས། བསྐལ་པའི་མེ་འབར་བ་མང་<milestone unit="line" n="697.2"/>པོས་བརྒྱན་པའོ། །གཡས་ཀྱི་གཤོག་པ་གཉིས་ནི། སྟེང་མ་རིན་པོ་ཆེའི་རྒྱུ་ལས་བྱུང་བར་ང་རྒྱལ་བསྐྱེད་དོ། །འོག་མ་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་འདུལ་བའི་ཐབས་ལ་མཁས་པ་ཡིན་པས། རྒྱུན་མི་ཆད་པར་རྡོ་རྗེ་འབར་<milestone unit="line" n="697.3"/>བས་འཇོམས་པའོ། །ཐེའུ་གཤོག་རྣམས་ནི་གང་གི་སྙིང་ལ་འདྲེན་པ་ཡིན་པས་རྡོ་རྗེ་ལྕགས་ཀྱུ་རྣོན་པོའི་མཆོག་ཀྱང་ཡིན་ལ། སྒྲོལ་བའི་ཐབས་མ་བརྩོན་པ་ཡིན་པས་གྲོལ་བ་དམ་པའོ། །ཕྱག་གཡོན་གྱི་དང་པོ་ནི་<milestone unit="line" n="697.4"/>སྡིགས་པའི་མཛུབ་མོ་ལ་བསྐལ་པའི་མེ་ཆེན་པོ་འབར་བའོ། །གཅིག་གིས་ནི་ལུ་གུ་རྒྱུད་ཀྱི་ཞགས་པའོ། །གཅིག་གིས་ནི་ཐོད་པ་ཁྲག་གིས་བཀང་བའོ། །བདག་ཉིད་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་འབུལ་ལོ། །གཅིག་གིས་ནི་ཁྲ་<milestone unit="line" n="697.5"/>བོ་ཆེན་པོ་བརྒྱད་ཀྱི་སྙིང་དང་རྒྱུ་མ་ཀུན་ལྷན་ཅིག་དུ་ཚང་བར་བཅུག་ནས་ཟའོ། །གཅིག་གིས་ནི་རྡོ་རྗེ་ཁ་ཊ༷་ག་དང་། རྔེའུ་ཆུང་དང་། ལྕགས་ཀྱུ་ལྷན་ཅིག་ཏུ་བཟུང་སྟེ་གང་གི་སྙིང་ནས་འདྲེན་པའོ། །ཕྱག་གཡས་དང་<milestone unit="line" n="697.6"/>གཡོན་པ་བརྒྱད་ཆར་ཡང་སྦྲུལ་ནག་པོ་དང་སྔོ་བཀྲ་དག་གིས་བརྒྱན་པའོ། །ཁ་ནས་བྱང་ཧུ༷་གིས་སྒྲ་གྲགས་པར་ཤ་སྟག་གོ །དེ་དག་གིས་སྙིང་པོ་འདི་བརྗོད་པར་བྱའོ། །ཨོ་ཧ་ཧ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཕཊ་ཛ༷༷ཞེས་བརྗོད་པས།<milestone unit="page" n="698"/><milestone unit="line" n="698.1"/>སྔ་ཕྱིའིབརྒྱ་བྱིན་དང་། ཚངས་པ་དང་། ཕྲ་མེན་མའིའཁོར་མངཔོ་དབང་དུ་བསྡུས་ནས། གཞན་ཡང་ཚོགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་མང་པོ་སྤྲིན་ཕུང་བཞིན་དུ་དབང་དུ་འདུས་ནས། དེའི་སྟེང་དུ་བདག་ཉིད་ཆེན་པོས་<milestone unit="line" n="698.2"/>ཧུ༷་ཐང་གཅིག་བཟླས་པས་ཞབས་དམར་པོ་བརྒྱད་དུསགཅིག་ལ་བྱུང་བར་བསམ་མོ། །དེ་ནས་ཤར་ཕྱོགས་ཀྱི་ཁམས་འདུལ་བའི་ཞབས་ནི། དྲག་ཤུལ་དཔལ་འབར་ལྡན་པས་སྟག་གི་གདོང་གིས་དཀྲིས་ཏེ། ཤར་<milestone unit="line" n="698.3"/>ཕྱོགས་ཀྱི་ཧུ༷་ཀྭ་རའི་སྙིང་གར་རྡོག་པས་བརྫིས་ཏེ་ཉམ་ཐག་པའི་འབོད་སྒྲོག་ཆེན་པོ་འདོན་པའོ། ཁྲར་ལྷོ་མཚམས་སུ་ཨུརུ་ཨ་ཙ་ལེ་མདོག་སྔོ་སྐྱ་གན་རྐྱལ་དུ་མནན་པའི་སྙིངགར་ཞབས་ཀྱི་བོལ་མན་ཆོདནུབ་པར་<milestone unit="line" n="698.4"/>དམིགས་ཏེ། ཞབས་ཐེཌརུ་སྔོནཔོ་ཞུ་བས་གཡོགས་པའོ། །ཞབས་གཅིག་ནི་ལྷོ་ཕྱོགས་གྱི་ཁམས་འདུལ་བ་ཡིན་པས་རྡོ་རྗེ་རྩེ་ལྔཔའི་ན་བཟས་བཀླུབས་ཏེ་ཡ་བཱརྙ་ཀའི་སྙིང་གར་རྡོག་པས་མནན་པས་ཞབས་ཀྱི་བོལ་<milestone unit="line" n="698.5"/>མན་ཆད་ནུབ་པའོ། །ཞབས་གཅིག་གིསལྷོནུབ་ཀྱི་ནི་ལ་དཎྜའི་སྙིང་གར་རྡོག་པས་མནན་ཏེ་འབོད་སྒྲོག་གི་སྒྲརའབྱིན་པར་དམིགས་ལ་ཞབས་པས་ཁྲབ་སྨུག་པོས་སྒྲིབ་པའོ། །ཞབས་གཅིག་ནི་རྡོ་རྗེ་ཕུར་པར་<milestone unit="line" n="698.6"/>དམིགས་པས་སྐྲུལ་ནག་པོས་དཀྲིས་པས་པདྨ་ཀུཎྜ་ལི་མདོག་ནག་པོའི་སྙིང་གར་བཙུགས་ནས་འཁོར་མང་པོ་དབང་དུ་འདུས་པའོ། །ནུབ་བྱང་མཚམས་ཀྱི་འདོད་པའི་ཁམས་དབང་དུ་བསྡུ་བའི་ཕྱིར་ཞབས་དམར་<milestone unit="page" n="699"/><milestone unit="line" n="699.1"/>༄༅ པོའི་མཐིལ་གཉིས་ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོའི་ཁར་དམིགས་ལ། རྐང་པའི་ནང་གཞལ་ཡས་ཁང་དུ་དམིགས་ལ། ཞབས་ཀྱི་མཐིལ་ནས་ཁ་དོག་དམར་པོ་ལས་འོད་འཕྲོ་བས་འདོད་པའི་རྒྱལ་པོའི་མགོ་རྐང་གི་ནང་<milestone unit="line" n="699.2"/>དུ་སོང་བ་དམིགས་ལ། རྡོ་རྗེ་མཆེ་བས་བཅོམ་པར་བལྟས་ནས་འཁོར་མང་པོ་འཕྲོག་པར་བྱེད་དོ། །ཞབས་གཅིག་ནི་ཆུ་སྲིན་གྱི་སྨད་གཡོགས་ཅན་བྱང་ཕྱོགས་སུ་བརྐྱངས་པས་ཨ་མྲི་ཏ་ཀུཎྜལི་ཁ་བུབ་ཏུ་མནན་ནས།<milestone unit="line" n="699.3"/>རྡོག་པས་འགེལ་བ་ཐམས་ཅད་བཅོམ་ནས། བོལ་མན་ཆད་རློན་པའི་ནང་དུ་ནུབ་པར་དམིགས་ལ། སྡུག་བསྔལ་ཐམས་ཅད་མྱོང་བར་བྱས་ཏེ། ཕྱི་མའི་དུས་ན་རྣལ་འབྱོར་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་ཐོབ་པར་གྱུར་ཅིག་པར་<milestone unit="line" n="699.4"/>སྨོན་ལམ་འདེབས་སོ། །ཞབས་གཅིག་ནི་འདོད་པའི་ལྷ་མོས་ཕྱག་བྱས་ལ་གཟིག་གི་མགོ་ཡིས་དཀྲིས་ཏེ། བྱང་ཤར་མཚམས་སུ་མ་ཧྭ་བ་ལའི་ལྡན་པར་མནན་པས་དུང་ཆེན་པོ་བཅོམ་སྟེ། འཁོར་གྱི་ལྷ་མོའི་ཚོགས་<milestone unit="line" n="699.5"/>དང་། མ་སྲིང་མོ་དང་ཆུང་མ་དང་བུ་མོ་དང་ཚ་བོ་ཚ་མོ་རྣམས་འཕྲོག་གོ །གཤོག་པ་གཡས་དང་གཡོན་པའི་སྟེང་མ་ནི། རིན་པོ་ཆེའི་རྒྱུ་ལས་བྱུང་བ་འདོད་ཆགས་ཆེན་པོ་ཡིན་ནོ། །གཤོག་པ་འོག་མ་ཁྲོ་བོའི་རྒྱུ་ལས་<milestone unit="line" n="699.6"/>བྱུང་བས་རྡོ་རྗེ་དྲག་པོའི་ཚོགས་ཡིན་ནོ། །ཐེའུ་གཤོག་རྣམས་ནི་འདོད་པའི་གཙོ་བོ་ཡིན་པས་ཤེས་རབ་ཀྱི་མཆོག་དང་སྦྱོར་བའོ། །སྤྱིའི་གཤོག་པ་བཞི་ཆར་གྱི་བར་བར་ནི་སྦྲུལ་ནག་པོའི་རྒྱུ་ལས་བྱུང་བའོ། །བར་བར་<milestone unit="page" n="700"/><milestone unit="line" n="700.1"/>ནི་རྡོ་རྗེ་རྩེ་ལྔ་པ་ལས་བྱས་པའོ། །བར་བར་ནི་རིན་པོ་ཆེའི་རྒྱུ་ལས་བྱས་པའི་ཉི་མ་སྟོང་གིས་བཀླུབས་པའོ། །འདི་དག་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བཟླས་པ་ནི༷། ཨོ་ཛ་ལ་ཛ་ལ་བཛྲ་ཧུ༷། ཨོ་བཛྲ་ཨ་མོ་བྷ་ཧུ༷། ཞེས་བརྗོད་ཅིང་<milestone unit="line" n="700.2"/>ལས་ཐམས་ཅད་བཅོལ་ལོ། །གོང་མའི་རྡོ་རྗེའི་གྲྭ་ལ་འོག་མིན་ལྷ་མོ་གློག་འགྱུ་མ། དེ་ལ་ཧེ་རུ་ཀ་ཁྲོ་བོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བཟླས་པ་ནི་འདི་ཡིན་ནོ། །ཨཱོཾ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨེ་མ་ར་ལི་སྒྲུ་ཧུ༷་ཛ། ཉེ་བའི་སྙིང་པོ་བཞི་<milestone unit="line" n="700.3"/>འབུམ་བྱས་ན་ལས་ནུས་སོ། །དེ་ལྟ་བས་ན་དཔལ་ཆེན་ཧེ་རུ་ཀ ཁྲོ་བོ་མཐའ་དག་གི་མཆོག །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཡིན་པས། འདོད་ཆགས་ཆེན་པོ་སྦྱོར་བ། ཞེ་སྡང་མཆོག་ལ་བརྩོན་པ། ང་རྒྱལ་གྱི་དབང་དུ་འདུས་པ།<milestone unit="line" n="700.4"/>ཕྲག་དོག་གི་འདོད་པའི་དབང་པོ་ཚུར་བཅས་ནས། དཔལ་དབང་ཆེན་པདྨ་ཧེ་རུ་ཀ་ཉིད་སྒྲུབ་པར་དམ་བཅས་ཏེ། དཔལ་ཆེན་པོའི་སྒྲུབ་པ་ལ་བརྩོན་པ་ལ་སྡང་བ་དང་གནོད་པའི་བགེགས་རྣམས་ཚར་གཅོད་པ་ནི།<milestone unit="line" n="700.5"/>དཔལ་ཆེན་པོ་ཉིད་བྱུང་བས་དྲག་པོའི་བགེགས་རྣམས་ཀྱི་དབང་དུ་འདུས་པར་མི་འགྱུར་རོ། །དེས་ན་དཔལ་པདྨ་ཧེ་རུ་ཀ་ལ་བརྩོན་ཞིང་སྒྲུབ་པར་བྱེད་པའི་རྒྱལ་སྲས་ཀྱི་མཐུ་བོ་ཆེ་ཞིག་བྱུང་ནས། དེས་དངོས་གྲུབ་ཀྱི་<milestone unit="line" n="700.6"/>ཁྱད་པར་གཅིག་སྦྱིན་པར་གྱིས། མ་འཇིགས་ཤིག་དང་འདོད་པའི་དབང་པོ་ཐོབ་པར་བྱའོ། །ཞེས་གསུངས་པ་ནི། སྔོན་མཁན་པོ་མཁས་པ་ཞིག་གིས་སྔོན་པདྨ་ཧེ་རུ་ཀ་བསྒྲུབས་ཏེ་ཧེ་རུ་ཀའི་དངོས་གྲུབ་ཀྱི་<milestone unit="page" n="701"/><milestone unit="line" n="701.1"/>༄༅། །མཆོག་ཐོབ་པོ། །མན་ངག་གི་གཞུང་ནི་འདི་ཡིན་ནོ། །དེ་ལ་འདི་ལྷ་བུ་དག་འབྱུང་སྟེ། བུད་མེད་ཀྱི་ཚོགས་མང་པོ་དག རྒྱན་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས་བརྒྱན་ཏེ། རབ་ཏུ་མཛེས་པ་མང་པོ་དག་རྒྱན་མཛེས་<milestone unit="line" n="701.2"/>པར་བརྒྱན་ནས། འོང་སྲིད་ཀྱིས་དེས་ཆགས་པའི་སེམས་བསྐྱེད་ཅིང་། བར་བར་དུ་ཕྲ་མེན་མའི་ཚོགས་མང་པོ་དག་མིའི་ཐོད་པ་མང་པོས་བརྒྱན་ཏེ། ལག་ན་ཐོད་ཁྲག་དང་མིའི་ཐོད་པ་མང་པོ་ཐོགས། མིག་གདུགས་<milestone unit="line" n="701.3"/>པའི་འབྲུ་ཚུགས་སུ་བལྟ་ཞིང་། མི་སྙན་པའི་ཚུལ་གྱིས་བདག་ལ་གསད་དོ། །བཟའོ་བརྡེག་གོ །ཚིགརདམ། ཐམས་ཅད་འོད་ཟེར་དེས་བཅོམ་བཏགས་ནས་བླ་ན་མེད་པའི་བྱང་ཆུབ་ལས་བཀོད་པའི་ཐབས་འདིས་<milestone unit="line" n="701.4"/>བྱའོ། །ཉི་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་སྟེང་དུ་བདག་ཉིད་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་རང་བཞིན་ཡང་དག་ཡིན་ལ་ཁམས་གསུམ་གྱི་བདག་པོ་ཆེན་པོ་ཡང་དག་ཀྱང་ཡིན་ཞིང་། ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་ཡང་དག་ཡིན་ནོ་ཞེས་དམིགས་ལ། ཉི་<milestone unit="line" n="701.5"/>མའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་སྟེང་དུ་སྔ་མའི་རྒྱན་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་བརྒྱན་པ། རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་རང་བཞིན་ལས། སྐུ་མདོག་དམར་པོ་དབུ་ལྔ་ཕྱག་བཅུ་དྲུག་ཏུ་དམིགས་ལ་རིན་པོ་ཆེ་དང་། རྡོ་རྗེའི་རྒྱུ་ལས་བྱུང་བའི་གཤོག་<milestone unit="line" n="701.6"/>པ་བཞི་ཡང་བསྐྱེད་པར་བྱ་སྟེ། དབུ་ལྔ་པོའི་བཞི་ནི་ཕྱོགས་བཞིར་འབར་བའི་གཟུགས་ཀྱིས་བལྟའོ། དབུས་མའི་ཀླད་པར། རིན་པོ་ཆེའི་གཞལ་ཡས་ཁང་དུ་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ནས། དཔལ་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་<milestone unit="page" rend="page" n="702"/><milestone unit="line" n="702.1"/>བཞུགས་པར་དམིགས་ལ། ཐོད་པའི་ངོས་བཞི་རྒྱན་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་བརྒྱན་པའི། རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་སྐུ་མདོག་དམར་པོ་ཕྱག་རྒྱ་ཚུལ་བཞིན་དུ་བཅས་ནས་བསྒོམ་མོ། །གཡས་གཡོན་གྱི་དབུ་ནི་སྐུ་མདོག་དམར་<milestone unit="line" n="702.2"/>པོ། སྤྱན་གསུམ་དུ་དམིགས་ལ། རལ་པ་དམར་པོའི་དབུས་ནས། རྟ་མགོ་ལྗང་གུ་རེ་རེ་བྱུང་བར་བསམ་མོ། །ལྷག་པར་རྟ་མགྲིན་དངོས་སུ་བྱུང་བར་བསམས་ཏེ། ཧུ༷་རྡོ་རྗེ་ཧུ༷་ཞེས་བྱ་བའི་སྒྲ་གྲགས་པ་ཙམ་གྱིས། ནུབ་<milestone unit="line" n="702.3"/>ཕྱོགས་ཀྱི་ཕྲ་མེན་མ་རྣམས་ཀྱིས། འཁོར་མང་པོའི་ཀླུ་ཐམས་ཅད་དྲག་པོའི་བརྟུལ་ཞུགས་ཀྱིས་དབང་དུ་འདུ་བར་བྱའོ། །ལྷོ་དང་བྱང་དུ་བལྟ་བའི་མགོ་ཡང་ཧུ༷་ཧུ༷་ཞེས་བྱ་བའི་སྒྲ་འབྱིན་པས། གནོད་སྦྱིན་གྱི་<milestone unit="line" n="702.4"/>འཁོར་ཐམས་ཅད་དང་གྲུལ་བུམ་གྱི་འཁོར་ཐམས་ཅད་དང་། ཕྲ་མེན་གྱི་འཁོར་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། ཧུ༷་ཧུ༷་ཞེས་བསྒྲགས་པ་ཙམ་གྱིས་ཞབས་འོག་ཏུ་སོང་བར་དམིགས་ལ་གནས་ལ་བསྟབ་པར་བྱའོ། ཁྲར་ཕྱོགས་སུ་<milestone unit="line" n="702.5"/>བལྟ་བའི་མཆོག་དམར་པོ་སྤྱན་གསུམ་པའི་ཞལ་ནས་ཀྱང་། ཧུ༷་ཞེས་བྱ་བའི་སྒྲ་དྲག་པོ་བསྒྲག་ཅིང་ལྗགས་འདྲིལ་བ་ཙམ་གྱིས་ཀྱང་། སྤྱི་གཙུག་ཏུ་རྡོ་རྗེ་ཁ་ཊ༷་ག་འབར་བ་གསུམ་གནས་པར་བསམ་མོ། །ཡང་ཤར<milestone unit="line" n="702.6"/>ཕྱོགས་སུ་འབར་བའི་གཟུགས་ཀྱིས་བལྟ་བར་བྱའོ། །སྨིན་མ་གློག་བཞིན་འབར་བ། སྨིན་མཚམས་ཀྱི་བར་ཁྲོ་གཉེར་གྱི་རླབས་བསྐྱོད་པར་བྱ་སྟེ། རྡོ་རྗེ་འབར་བའི་ཚིག་གི་ཧུ༷་ཞེས་བརྗོད་པ་ཙམ་གྱིས་བརྒྱ་བྱིན་དང་།<milestone unit="page" n="703"/><milestone unit="line" n="703.1"/>༄༅ ཚངས་པ་དང་། དེའི་གནས་ཐམས་ཅད། ཕྲ་མེན་མའི་འཁོར་དང་བཅས་པ་ཞབས་འོག་ཏུ་སོང་བར་དམིགས་ལ། གནས་ལ་བསྟབ་པར་བྱའོ། །ཧུ༷་ཀྭ་ར་རྒྱུད་དབང་དུ་བསྡུ་བའི་ཕྱིར། ཕྱག་རྒྱས་<milestone unit="line" n="703.2"/>བཅིངས་ལ་དབང་པོ་ཆེར་ང་རྒྱལ་བསྐྱེད་དོ། །ཕྱག་བཅུ་དྲུག་ལ་གཡས་གཡོན་གཉིས་ན་རྡོ་རྗེ་ལྕགས་ཀྱུའི་ཕྱག་རྒྱས་འགུགས་པའོ། །ཕྱག་གཡས་གཅིག་ན་སྦྲུལ་ནག་གི་ཞགས་པ་བསྣམས་པའོ། །ཕྱག་གཡས་པ་<milestone unit="line" n="703.3"/>གཅིག་ན་རྔེའུ་ཆུང་དང་ཁ་ཊ༷་གཅིག་ཏུ་འཛིན་པའོ། །ཕྱག་གཡས་པ་གཅིག་ན་ཐོད་རློན་ཁྲག་གིས་བསྐང་བ་ནས་དུང་ནང་བསྲེས་པས། འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་རབ་འབྱམས་མཐའ་ཀླས་པའི་འོད་ཟེར་<milestone unit="line" n="703.4"/>བདུད་རྩིར་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཏེ་ཟ་བའོ། །ཕྱག་གཡས་པ་བཞི་ནི། རྒྱུན་མི་ཆད་པར་ཟློས་ཤིང་རྡོ་རྗེ་འབར་བས་བརྡེག་གོ །ཕྱག་གཡས་པའི་དཔུང་རྒྱན་དང་། གདུ་གུ་སྦྲུལ་ནག་པོ་མི་སྡུག་པ་ཁ་ནས་ཟེར་བ་མང་པོ་<milestone unit="line" n="703.5"/>སྲིད་ཀྱིས། དེ་ལ་མ་འཇིགས་པར་ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོའི་སྐུ་སྒོམས་ཤིག་དང་། བདག་ཉིད་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལས་མ་གཡོས་པ་དང་། འཁོར་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་རང་དབང་མེད་པར་ཕྱག་བྱེད་ཀྱིས་དངོས་གྲུབ་དང་པོ་གཅིག་དང་<milestone unit="line" n="703.6"/>སྦྱོར་རོ། །དེའི་འོག་ཏུ་གནོད་སྤྱིན་གྱི་ཚུལ་སྟོན་ཅིང་རལ་པ་འབར་བ་ལ། མི་མགོ་མང་པོས་ལུས་བརྒྱན་ཅིང་། ལག་ན་རྡོ་རྗེ་དང་རལ་གྲི་ཐོགས་པ་དག་མིའི་རྒྱུ་མ་སྐེ་ནས་འདོགས་ཤིང་། སྦྲུལ་ནག་པོ་དག་ལུས་ལ་ཟ་<milestone unit="page" n="704"/><milestone unit="line" n="704.1"/>བའི་རྣམ་པར་སྣང་བ་དག་འབྱུང་བས་དཀྲིས་ཏེ། རྩིབ་མ་སྐྲ་ཚོམ་དམ་དུ་བསྡམ་པ་དག་འོང་གིས། དེ་ལ་མ་འཇིགས་ཤིག་དང་། དངོས་གྲུབ་དམ་པ་གཉིས་པ་ཐོབ་པ་ཡིན་ནོ། །དེ་ནས་གནོད་སྦྱིན་དང་གྲུལ་བུམ་གྱི་<milestone unit="line" n="704.2"/>དབང་པོར་འགྱུར་བ་ཡིན་ནོ། །བར་སྣང་ལ་གནས་པའི་ལྷ་ཁྲོ་བོ་རྣམས་ཀྱིས་སྡིགས་པ་དང་། གནོད་པ་སྣ་ཚོགས་འདྲ་བ་བྱེད་དོ། །ལྷ་གཤེགས་པ་དག་གིས་སྒྲ་དྲག་པོ་དག་འབྲུག་གི་སྒྲ་སྒྲོགས་པ་དང་། སྐྲུལ་ནག་པོ་<milestone unit="line" n="704.3"/>དག་མེ་དང་དུག་ཁ་ནས་སྒྱུགས་པ་དང་། ཨ་ལ་ལ་ཟེར་ཞིང་སྒྲ་འབྱིན་པ་དང་། མིག་གཡས་གཡོན་ཉི་མར་གྱུར་ཏེ་འབར་བའི་གཟུགས་ཀྱི་བལྟ་བ་དང་། ལྟོ་བ་ཕྱེས་ནས་མི་རོ་གསར་རྙིང་དག་སྟོན་པ་དང་། ཕོ་མོའི་<milestone unit="line" n="704.4"/>མཚན་མ་ཐམས་ཅད་ཟ་བའི་ཁར་སྒྱུར་ནས། འཇིགས་ཚོགས་ཀྱི་མཆེ་བ་འདར་བ། རྐང་པ་ཕུར་པར་གྱུར་ཏེ། བདག་ལ་འདེབས་ཤིང་གནོད་པར་བྱེད་པར་དེ་ལྟས་མགོ་མི་ལྤགས་རློན་པས་གཡོགས་ཤིང་། ལག་<milestone unit="line" n="704.5"/>པས་རྡོ་རྗེ་བརྡེགས་པ་དག་འོང་གིས་མ་འཇིགས་ཤིག་དང་། དངོས་གྲུབ་གསུམ་པ་ཐོབ་པ་ཡིན་ནོ། །དེ་ནི་ལྷ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དབང་པོར་གྱུར་ཏོ། །དབང་ཆེན་འདུས་པའི་རྒྱུད་ལས། དེ་མན་ཆད་ཀྱིས་དཔལ་དབང་<milestone unit="line" n="704.6"/>ཆེན་པདྨ་ཧེ་རུ་ཀའི་གལ་པོ་ལས། སྒྲུབ་པ་དོན་གྱི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་ཆོ་འཕྲུལ་ཅིར་ཡང་བསྒྱུར་ཞིང་ཅིར་ཡང་སྟོན་པ་ཐམས་ཅད་དུ་གནས་ཏེ། གཅིག་ཏུ་མ་ངེས་པའི་ཕྱིར་<milestone unit="page" n="705"/><milestone unit="line" n="705.1"/>༄༅། །ན། ཐུགས་ཀྱི་ཆེ་བ་ཉིད་དང་། སྐུའི་ཆེ་བ་ཉིད་ལ་སོགས་ཏེ། སྐུ་གསུང་ཐུགས་གང་ཡང་མ་འགགས་པའི་སྒོ་ནས། བྱིན་རླབས་སོ་སོར་འབྱུང་སྟེ། ཁམས་གསུམ་རྣམ་པར་གནོན་རབ་ཏུ་གནོན་<milestone unit="line" n="705.2"/>ཏོ། །དཔེར་ན་ཉན་ཐོས་ཀྱི་དགེ་འདུན་རྣམས་ཀྱིས། བལྟ་བ་ཐེག་པ་ཆེན་པོ་མ་མཐོང་སྟེ། འདུལ་བ་ཉི་ཆོལ་གནས་པའི་སྒོ་ནས་སྦྱངས་པའི་བར་སྣང་ལ་གནས་པ་གནོད་སྦྱིན་མཐུ་བོ་ཆེ་ཤིན་ཏུ་ཉེའོ་ཞེས་དྲན་པ་ཉེ་<milestone unit="line" n="705.3"/>བར་གཞག་པ། དགེ་བ་ཆུང་བ་ལ་གསལ་བར་འབྱུང་ངོ་། །དེ་བཞིན་དུ་སྦྱར་ཏེ། ཉན་ཐོས་ཀྱི་དགེ་འདུན་རྣམས་ལས། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དམ་ཚིག་ལ་གནས་པའི་ཁྲོ་བོ་རྣམས་ཤིན་ཏུ་རླབས་ཆེའོ། །དེ་ཡང་ཅིའི་<milestone unit="line" n="705.4"/>ཕྱིར་ཞེ་ན། ཉན་ཐོས་སྐྱེས་བུ་ཆེན་པོ་རྣམས་ཀྱིས་ཞི་བ་ཕྱོགས་གཅིག་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱིས་ནི། དམངས་རིགས་རྣམས་འདུལ་བ་དང་། ཉན་ཐོས་ཀྱི་ས་ལ་བཞག་པ་རྣམས། གདོན་ནུས་པར་ཟད་ཀྱི། བླ་ན་མེད་<milestone unit="line" n="705.5"/>པའི་ཐེག་པ་ཆེན་པོའི་དོན་མི་སྐྱོད་པས། ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་རྣམས་ཀྱིས་རྣལ་འབྱོར་གྱི་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་རྣམས་སྤྱོད་པའི་ཡེ་ཤེས་བླ་ན་མེད་པ་སྟོན་པའི་ཡོན་ཏན་ཐོགས་པ་མེད་པར་སྤྱོད་པས། ཉན་ཐོས་པའི་མི་<milestone unit="line" n="705.6"/>ཉེའོ། །རྒྱུའི་དུས་ན་ཡང་མི་ཉེའོ། །དེ་བཞིན་རྣལ་འབྱོར་གྱི་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་ནི། སྙིང་གའི་ཉི་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ་གྱུར་པ་ལས། སྟོང་གསུམ་གྱི་སྟོང་ཆེན་པོའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་ས་ལེར་སྣང་བཞིན་<milestone unit="page" n="706"/><milestone unit="line" n="706.1"/>དུ་མེ་ལོང་ལྟ་བུའི་ཡེ་ཤེས་དང་སྦྱོར། སེམས་ཅན་གྱི་གནས་དང་། ལྷ་ཀླུ་གནོད་སྦྱིན་ལ་སོགས་པ། སེམས་ཅན་གྱི་རྒྱུ་ལ་སྣང་བ་ཐམས་ཅད་ཀྱང་བདག་གི་ཡེ་ཤེས་ལ་སྣང་བར་ཟད་ཀྱི། གཞན་སུས་ཀྱང་སྣང་བར་མི་<milestone unit="line" n="706.2"/>ནུས་སོ། ཁུཀྱ་ཐུབ་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་དུས་ཡིན་ནོ། །དཔེར་ན་རི་རབ་ལྷུན་པོའི་རྩེར། དཔལ་སྣང་མཛད་ཀྱི་སྐུར་བརླབས་ནས། ལྷའི་རིགས་འཛིན་གནས་པའི་དུས་ནི། ངའི་རྣལ་འབྱོར་གྱི་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་ཡིན་<milestone unit="line" n="706.3"/>ནོ། །ཞེས་སེམས་བསྐྱེད་དོ། །བདག་དང་འཁོར་ཐམས་ཅད་དབུ་མཐོན་མཐིང་ལྟ་བུར་གྱུར་ཏེ། བར་སྣང་གི་ཁམས་བཀང་སྟེ། ཕྱོགས་བཞི་མཚམས་བཞི་ཁྲོ་བོ་དང་། ཁྲོ་མོས་བཀང་སྟེ། གསེར་གྱི་སེང་གེ་སྤྱན་<milestone unit="line" n="706.4"/>གསུམ་པ་དང་། གླང་པོ་ཆེ་དང་། རྟ་དང་། རྨ་བྱ་དང་། ནམ་མཁའམ་ལྡིང་ལ་སོགས་པའི་ཁྲི་སྟེང་། གྲངས་མེད་པ་ལ་གནས་པའི་དུས་ན། འོག་མིན་གྱི་གནས་ན་ཁྲོ་བོ་རྣམ་པར་རྒྱལ་བ། རྡོ་རྗེ་རབ་ཏུ་འབར་བ་ཞེས་<milestone unit="line" n="706.5"/>བྱ་བ། སྐུ་མདོག་དུད་ཀར་སྦྱོར་བ་དབུ་གསུམ་ལ་ཚར་གསུམ་པ། ཚར་གསུམ་ཉིད་ཀྱང་བུས་པའི་མགོ་རློན་པ་བཏགས་པ་ཞིག་ལས་ཚར་གསུམ་དུ་གྱུར་པའོ། །ལག་པ་བར་བར་ནི་བཅུ་དྲུག་པ། བར་བར་ནི་ཞི་བའི་<milestone unit="line" n="706.6"/>ཏིང་ངེ་འཛིན། བར་བར་མེ་ལོང་ལྟ་བུའི་ཡེ་ཤེས། བར་བར་ནི་ཀློང་ཆེན་པོ། བར་བར་ནི་བར་སྣང་གི་ཁམས་ལྟ་བུ། ཡེ་ཤེས་ཧུ༷་གི་ཚོགས་ཀྱིས་ཁེངས་པར་བྱེད་པ་དང་། བར་བར་ནི་ཐིབས་པོས་སྟོང་གསུམ་གྱི་སྟོང་<milestone unit="page" n="707"/><milestone unit="line" n="707.1"/>༄༅། །ཆེན་པོའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་བདག་གིས་ལྷོ་བོ་ཆེའི་གཞལ་མེད་ཁང་དུ་ཚུད་པ། མཆེ་བ་དཀར་པོ་སྲིད་པ་མ་ལུས་པའི་ཡར་ཐལ་སུམ་ཅུ་རྩ་གཉིས་ཀྱི་སྟེང་དུ་གཙིགས་པ། རལ་པ་དམར་<milestone unit="line" n="707.2"/>པོ་དཔག་གིས་མི་ལང་བས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་ཐམས་ཅད་ཟིལ་གྱིས་གནོན་པ་བར་བར་དུ་རྡོ་རྗེའི་རྒྱན་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་བརྒྱན་པ། རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ཆེན་པོ་ངེས་པར་བསྤྱིང་པས་རྡོ་རྗེའི་གནས་ཐམས་ཅད་རབ་<milestone unit="line" n="707.3"/>ཏུ་སྲ་བར་གྱུར་པས་ནམ་མཁའ་ཁེངས་པ་རབ་ཏུ་འཁྲུགས་པར་བྱེད་པ། ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོ་ཟིལ་གྱིས་གནོན་པར་བྱེད་པ། ཞབ་བགྲིང་རྡོ་རྗེའི་རོལ་མོ་བྱེད་པ་ཁྲག་ཁྲིག །རྗེས་སུ་འབྲེང་བ། རིགས་<milestone unit="line" n="707.4"/>སྔགས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་རྟ་མགྲིན་དང་རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་བོ་ཐམས་ཅད་ཐབས་གཅིག་ཏུ་གཤེགས་པའི་དུས་ན། མདའ་ཤུར་དུ་འཕངས་ན། སུམ་ཅུ་རྩ་གསུམ་གྱི་ལྷ་ཐམས་ཅད། མཁའ་དག་པ་བྱེད་པའི་གནས་ལ་བཞུགས་པའི་ཚེ་ན<milestone unit="line" n="707.5"/>ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ལྷ་ལ་བལྟས་ནས། བར་སྣང་གི་ཁམས་བདག་གི་ལྷའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། ཉི་མའི་འོད་ཟེར་མཚམས་ཀྱི་བར་ཚིགས་ན་དཔལ་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ཅེས་བྱ་བ། སེང་གེའི་གདན་དང་རིན་པོ་ཆེའི་གཞལ་<milestone unit="line" n="707.6"/>མེད་ཁང་ན། འཁོར་དང་ལྡན་ཏེ་བཞུགས་པ། ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའི་སྐུ་བསྟན་ཏོ། །དཔལ་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ལྕང་ལོ་ཅན་གྱི་ཕོ་བྲང་ན་ལྷའི་འཁོར་མང་པོ་དང་ལྡན་ཏེ། ང་ནི་བྱང་ཆུབ་མཆོག་དང་ལྡན་པས།<milestone unit="page" n="708"/><milestone unit="line" n="708.1"/>འདི་ལས་གོང་ན་མེད་དོ། །ཞེས་ང་རྒྱལ་སྐྱེས་པའི་ཚེ་ན། ཁྲོ་བོའི་འཁོར་རྣམས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ལ་སྣང་བར་གྱུར་ཏེ། དེ་དག་ཀྱང་ང་རྒྱལ་གཞོམ་ཞིང་། རིགས་གཅིག་པའི་མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་དོན་རྟོག་པར་བྱ་བའི་<milestone unit="line" n="708.2"/>ཕྱིར། ཐབས་འདི་ལྟ་བུས་འདུལ་ལོ། །རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་བོ་ཧེ་རུ་ཀ་ཁམས་གསུམ་རྣམ་པར་རྒྱལ་བས། བར་སྣང་གི་ཁམས་ཐམས་ཅད་ཡི་གེ་ཧུ༷་གིས་བཀང་སྟེ། བདག་ཉིད་ཆེན་པོ་བུས་པའི་ཚུལ་དུ་ཆ་བྱད་དུ་བཞུགས་ནས་<milestone unit="line" n="708.3"/>སེམས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ལ་སྣང་བའི་ཚད་ནི་ཉི་མ་འབུམ་འདུས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་བས་ཀྱང་གསལ་བར་བྱས་ལ་བདག་གི་འཁོར་གྱི་ལྷ་མོ་གྲངས་མེད་པ་རྣམས་ཀྱང་བདག་གི་ལུས་ལ་འདུས་ནས་ཕྱག་བཞི་པ་སྐུ་<milestone unit="line" n="708.4"/>ལུས་ཐམས་ཅད་ཀྱང་སྦྲུལ་ནག་པོ་ཁྲོས་པས་སྤྱངས་པ་ལུས་ཀྱི་ཡན་ལག་ཐམས་ཅད་ཀྱང་ཐོད་རློན་གྱི་ཕྲེང་བས་བརྒྱན་པ་དབུ་གསུམ་པ་སྟེ། གཡས་དམར་གཡོན་ནག་པོ་དབུས་མཐིང་ག་སྤྱན་གསུམ་གསུམ་ཐད་<milestone unit="line" n="708.5"/>གར་དྲང་པོར་གནས་པ། དབུའི་རལ་པ་ལས་མེ་སྟག་ཕྱོགས་བཅུར་འཕྲོ་བ། ཕྱག་བཞིས་གཡས་པ་དང་པོ་རྔེའུ་ཆུང་། འོག་མ་ན་མདུང་རྩེ་གསུམ་པ། གཡོན་གྱི་དང་པོ་རྡོ་རྗེ་རྩེ་དགུ་པ། ཐ་མ་ན་རྒྱུ་མའི་ཞགས་<milestone unit="line" n="708.6"/>པ་ཐོགས་པས། འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །ཚར་གསུམ་ཅན་གྱི་རྔེའུ་ཆུང་གིས། །ལྕང་ལོ་ཅན་གྱི་ཕོ་བྲང་འཇོམས། །སྣང་མཛད་ཆེན་པོ་ཨ་ལ་ལ། །གནོད་སྤྱིན་ཆེན་པོ་ཨ་ལ་ལ། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཉིད་ཨ་ལ་ལ། །<milestone unit="page" n="709"/><milestone unit="line" n="709.1"/>༄༅། །སངས་རྒྱས་བདེན་ཚིག་ཨ་ལ་ལ། །སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཨ་ལ་ལ། །ཞེས་སྨྲས་ནས། རྔེའུ་ཆུང་ལན་གསུམ་བརྡུངས་པས། སྔ་མས་ལྕང་ལོ་ཅན་གྱི་འཁོར་ཐམས་ཅད་ཀྱང་། རྡུལ་ཕྲ་མོ་ཆ་ཤས་ཙམ་དུ་<milestone unit="line" n="709.2"/>གྱེས་ཏེ། སྟོང་པ་བདག་མེད་པར་གྱུར་པ་དང་། བར་སྣང་གི་ཁམས་ཡི་གེ་ཧུ༷་གིས་བཀང་བ་རྣམས་དེ་ལས། ཧུ༷་ཧུ༷་ཞེས་བྱ་བའི་སྒྲར་གྱུར་པ་ལས། སྔར་རྡུལ་ཕྲ་མོ་ཆ་ཤས་སུ་གྱུར་པ་དེ་དག་ཐམས་ཅད་དབང་དུ་འདུས་<milestone unit="line" n="709.3"/>ནས། དེ་དག་ཐམས་ཅད་ཏྲི་ཤཱལ་དང་ཞགས་པ་ཐོགས་པ་ཤ་སྟག་ཏུ་གྱུར་པ་སྟེ། སྟོང་པ་བདག་མེད་པར་གྱུར་པ་དང་། དེ་དག་ཐམས་ཅད་ཀྱང་ཧེ་རུ་ཀའི་འཁོར་དུ་འདུས་ཏེ། རིགས་གཅིག་ཏུ་ངེས་པར་བྱས་སོ། །རྡོ་<milestone unit="line" n="709.4"/>རྗེ་རྣམ་པར་རྒྱལ་བ་ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། ཁྲོ་བོའི་རྒྱན་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་བརྒྱན་པ། དབུ་མཐོན་མཐིང་ལྕང་ལོ་རིན་པོ་ཆེའི་ཁ་ལ་རེག་པ་དང་། ཨིནྟྲ་ནི་<milestone unit="line" n="709.5"/>ལའི་རྒྱུ་ལས་བྱུང་བ་དང་། རིན་པོ་ཆེ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ལྕང་ལོས་བརྒྱན་པ་རིན་པོ་ཆེ་འབར་བ་ལྔས་གཙུག་ཕུད་བྱས་པ། སེ་མོ་དོ་དང་དོ་ཤལ་དང་། མགུར་ཆུ་ལ་སོགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་འོད་གཅིག་གིས་ཀྱང་ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="709.6"/>བཅུར་འཁྲིགས་པ། སྨད་གཡོགས་མེ་ཏོག་ཨུཏུལ་དང་། པདྨ་དང་། དཔུང་རྒྱན་དང་། པདྨ་སྟོང་དུ་སྦེལ་བས་སྨད་གཡོགས་བྱས་པ། ཞབས་ཀྱི་མཐིལ་ནས་འོད་གཅིག་གིས་ཀྱང་། ཕྱོགས་བཅུར་འཁྲིགས་པ་འོད་ཟེར་<milestone unit="page" n="710"/><milestone unit="line" n="710.1"/>བྱེ་བ་ཕྲག་དྲུག་ཅུ་དུས་གཅིག་ཏུ་འགྱེད་པ། འོད་ཟེར་རྣམས་ཀྱིས་ཀྱང་ལྷ་ཀླུ་བྱེ་བ་ཁྲག་ཁྲིག་ཟིལ་གྱིས་གནོན་པར་བྱེད་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། ཉི་མའི་ཚོགས་སྤྲིན་ཕུང་བཞིན་དུ་འདུས་པའི་<milestone unit="line" n="710.2"/>སྟེང་དུ། བདག་ཉིད་བྱང་ཆུབ་མཆོག་གི་ཕྱག་རྒྱ་བཅིངས་ནས། ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷། ཞེས་བརྗོད་པས་ཚུལ་བཞིན་དུ་གནས་པར་བྱའོ། །དེ་ནས་བདག་གི་ཞབས་ཀྱི་སྤྲུལ་པས། ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོས་བརྒྱད་མནན་པ་དེ་དག་ཀྱང་།<milestone unit="line" n="710.3"/>ལུས་ཀྱི་གཟུགས་དགུ་མ་ལགས། རྨི་ལམ་བཞིན་དུ་བོར་ཏེ། ཡང་དག་པའི་དབང་གིས། གཞན་ཐམས་ཅད་ཟིལ་གྱིས་གནོན་པར་བྱེད་པའི། ཇི་ལས་ཀྱང་མི་ཤིགས་པའི་ཧུ༷་ཀྭ་ར་བརྒྱད་དུ་དབང་བསྐུར་ཏེ། ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="710.4"/>བཞི་གླིང་བརྒྱད་བླ་འོག་ཏུ་དབང་ཐོབ་པར་བྱའོ། །དེ་ལྟར་རྣལ་འབྱོར་གྱི་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོས་ཐབས་ཕྲ་བ་ནི་མཚན་ཉིད་མེད་པར་དབྱིངས་གཅིག་སྟེ། མིང་དང་མཚན་མས་མི་ཐོགས་པར་ཚུལ་བཞིན་ཤེས་པར་<milestone unit="line" n="710.5"/>བྱའོ། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་མཉམ་པར་ཉིད་ཡིན་པ་ལས། དཀོན་མཆོག་དཔལ་དང་གཙུག་ཏོར་དང་། ལང་ཀར་ཤེས་པ་བསམ་གཏན་དགྲ་བཅོམ་པ་རྣམས་ཀྱིས་སོ་སོར་ཕྱེ་བ་ལས། རྣལ་འབྱོར་མཁས་པའི་དབང་ཕྱུག་<milestone unit="line" n="710.6"/>ནི། །བདུད་རྣམས་ཐམས་ཅད་རབ་ཏུ་འཇོམས། །བདེགཤེགསམྱངན་འདས་རྣམས་དང་། །བདུད་རྣམས་ཐམས་ཅད་འཇོམས་པའི་ལྷ། །དཔེར་ན་རྣལ་འབྱོར་དབངཕྱུགཆེནཔོརྣམསཐབས་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་པ་<milestone unit="page" n="711"/><milestone unit="line" n="711.1"/>༄༅ ལ་ཚངས་པ་བརྒྱ་བྱིན་ལ་སོགས་པས་ཡང་དང་ཡང་དུ་མཆོད་པ་དང་། དེས་ཅི་བྱ་བ་ཡོད་པའི་བསྒོ་བ་ཐམས་ཅད་དག་བྱེད། བྲན་གྱི་ཆོགས་ནི་དེ་ཡིན་ནོ། །དཔེར་ན་དམ་ཚིག་མཆོག་རབ་ནི། །སྨད་<milestone unit="line" n="711.2"/>པར་བྱ་བ་མ་ཡིན་ཏེ། །ཁམས་གསུམ་ཀུན་གྱི་དབང་ཕྱུག་མ། །བཙུན་མོ་རབ་ཏུ་སྡུད་པ་ལས། །དྲག་ཏུ་སྨྲ་བ་གང་བྱེད་པ། །སྒེག་པའི་ཚོགས་ཀྱིས་བརྒྱན་ནས་སུ། །སྲི་ཞུ་སེམས་ཀྱི་གདུང་བ་ལ། །ཡེ་ཤེས་ཚོགས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="711.3"/>རབ་འབྱོར་བ། །མཉམ་པའི་དབྱིངས་ཉིད་ཡེ་ཤེས་ཏེ། །གཉིས་ཀ་ངེས་པར་མཉམ་ན་ནི། །སྟོང་གསུམ་དབང་བསྒྱུར་གདོན་མི་ཟ། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་ན་རྒྱ་མཚོ་བཞིན། །གཟུགས་མེད་ཀུན་ལ་ནམ་མཁའི་<milestone unit="line" n="711.4"/>སྒྲ། །དཔེར་ན་རང་གི་གནས་ཁང་དུ། །རང་གི་གུར་གུམ་ཆག་ཆག་གདབ། །རང་གི་དྲི་རྣམས་མཎྜལ་བྱ། །མེ་ཏོག་ཕྲེང་བས་ཀུན་ཏུ་བརྒྱན། །སྤོས་དང་དུ་རུ་ཨ་ག་སྲ །ལི་ཤི་དང་ནི་ག་བུར་དང་། །ཛ་ཏི་ཕ་ལ་མཆོག་<milestone unit="line" n="711.5"/>ཏུ་བསྔགས། །ལག་པ་ཕུར་པ་མཆོག་ཡིན་ཏེ། །ཞི་བ་སོར་དྲུག་ཟླུམ་པོ་བྱ། །རྒྱས་པ་སོར་བརྒྱད་ཟུར་ཡང་བརྒྱད། །དབང་ལ་ཟླ་གམ་ངེས་པར་བཟང་། །དྲག་པོ་ལ་ནི་སོར་དྲུག་པའོ། །ཀུན་ཀྱང་རྩེ་མོར་ཧུ༷་བཞག་<milestone unit="line" n="711.6"/>སྟེ། །ངོས་སུ་ཧ་ཧ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་བསྒོམ། །རྒྱ་མདུད་ཐོགས་ཏུ་ཨོ་བསམ་སྟེ། །ཕོ་ཉའི་འོད་ཟེར་དུད་ཁ་སྤྲོ། །ཧུ༷་དང་ཕཊ་ཀྱི་སྒྲ་སྒྲོགས་ཤིང་། །བསྐལ་པའི་བྲག་ཆ་ཆེན་པོ་བཞིན། །ཀུན་ཀྱང་རྩེ་མོར་ཧུ༷་བཞག་སྟེ། །མིག་<milestone unit="page" n="712"/><milestone unit="line" n="712.1"/>གསུམ་པོ་ལ་ལྕག་སྡེར་ཅན། །མགོ་གསུམ་པོ་ལ་རྐང་གསུམ་པོ། །མི་ཤ་ཟ་ཞིང་བདུད་ཁྱིམ་འཇོམས། །བལྟས་པས་བདུད་རྣམས་ཚིག་པར་བྱེད། །ཀླུ་ཡི་གནས་རྣམས་རབ་ཏུ་འཇོམས། །མགོ་བརྒྱ་པོ་ལ་ལག་བརྒྱ་<milestone unit="line" n="712.2"/>བ། །རྐང་བརྒྱ་པོ་ལ་མིག་ཀྱང་བརྒྱ། །ལག་པ་རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་འཛིན། །རྟ་མགྲིན་གནས་ནི་ངེས་པར་འཇོམས། རྐང་དྲུག་པོ་ལ་མགོ་དྲུག་པོ། །ལག་པ་དྲུག་ལ་མིག་ཀྱང་དྲུག །ལག་པ་དྲུག་གིས་རྒྱུད་དྲུག་<milestone unit="line" n="712.3"/>འཇོམས། །གཡོན་པ་གསུམ་ནི་གཏོར་མ་འཐོར། །གཡས་པ་གསུམ་ནི་ཕུར་པ་འཛིན། །མགྱོགས་པའི་རླུ་་གི་ཤུགས་དང་འདྲ། །འདི་རྣམས་ཁྲོ་བོའི་ཕོ་ཉ་ཡིན། །ཧ་ཧ་རུ་ལུའི་སྒྲ་སྒྲོགས་ཤིང་། །རང་གི་ཕྱོགས་ལ་<milestone unit="line" n="712.4"/>སོང་བའི་ཚེ། །ཁྲོ་བོ་ཀུན་ཀྱང་ངེས་པར་འཆི། །གང་ནས་གང་དུ་འགྲོ་བའི་ཚེ། །རང་གི་རྐང་པ་ཕུར་པ་ཡིན། །ལྕགས་ཀྱི་ཕུར་པར་རབ་ཏུ་གྲགས། །འོད་ཟེར་དུད་ཁ་རེག་ན་ནི། །ཚངས་པའི་གནས་ཀྱང་རབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="712.5"/>འཇོམས། །ལག་པ་གཡོན་པ་བརྐྱང་ནས་ནི། །ཕྲ་མེན་རྣམས་ཀྱང་འཁོར་དང་བཅས། །ཀུན་ཀྱང་རལ་པ་འབར་བ་ལ། །ལྕགས་ཀྱི་དགྲ་སྟུ་རབ་ཐོགས་ཏེ། །ཞིང་ཆེན་རབ་ཏུ་འཛིན་པའོ། །བྱང་གི་ཕྱོགས་སུ་རྒྱུག་པ་<milestone unit="line" n="712.6"/>ནི། །ལྕགས་ཀྱི་ཁྱི་སྟེ་རྐང་གསུམ་པའོ། །ལྕགས་ཀྱི་ལུས་ལ་ཉི་མའི་གཟུགས། །ཕུབ་ཀྱི་ལྕགས་ཀྱུ་འདྲིལ་བ་བཞིན། །བང་ནི་གློག་གིས་བསྐྱོད་དུ་མེད། །སྐད་ནི་ནམ་མཁའི་འབྲུག་པས་ཆེ། །རབ་ཏུ་མི་སྲུན་འདི་དག་<milestone unit="page" n="713"/><milestone unit="line" n="713.1"/>༄༅། །གིས། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེའི་མཐུ་ཡང་འཕྲོག །རྐང་གཅིག་གྱེན་དུ་བསྒྲེང་བ་ནི། །ཡ་བདུད་ཆེན་པོའི་སྙིང་ནས་འདྲེན། །དམྱལ་ཚོགས་མེ་དཔུང་རྩད་ནས་གཅོད། །རྐང་གཅིག་མཐུར་དུ་བརྐྱང་བ་ཡི། །མ་<milestone unit="line" n="713.2"/>བདུད་ཆེན་པོའི་སྙིང་ནས་འདྲེན། །དམྱལ་ཚོགས་མེ་དཔུང་རྩད་ནས་གཅོད། །རྐང་གཅིག་ཐད་ཀར་བྱུང་བ་ཡི། །དགྲ་བོ་རྣམས་ཀྱི་སྙིང་ནས་འདྲེན། །འབྱུང་པོ་དག་ཀྱང་དམྱལ་ཐག་ཆོད། །སྐུ་ནི་ལྕགས་ཐག་འཁྲིལ་<milestone unit="line" n="713.3"/>པ་འདྲ། །ཚེམས་ནི་སྐྲུ་གྲི་བཤིབས་པ་འདྲ། །མདངས་ལ་ཟ་ཞིང་རེངས་པར་རྒྱུག །གནོད་སྦྱིན་མང་པོ་བསྒྲལ་བའི་མཆོག །དེ་ནི་དཔལ་གྱི་ཕོ་ན་སྟེ། །འཇིག་ཏེན་ཁམས་སུ་ཟ་བ་ཡི། །གནོད་སྦྱིན་ཀུན་གྱི་རྟིང་ན་<milestone unit="line" n="713.4"/>རྒྱུག །གློ་སྙིང་ནང་ཁྲོལ་འབྱིན་ཅིང་ཟ། །བར་སྣང་དཀྱིལ་དུ་ཁྲོས་པའི་ཚེ། །ཉི་ཟླ་ཀུན་ཀྱང་ཐང་ལ་བཟློག །གཟའ་སྐར་ཀུན་ཀྱང་དུམ་བུར་གཅོད། ཁེན་ཏུ་འཁྲུགས་ཤིང་རྦད་པའི་ཚེ། །བདུད་ཀྱི་སྙིང་ཁྲག་དྲོན་མོ་<milestone unit="line" n="713.5"/>འཐུང་། །བར་སྣང་ཁམས་ན་གནོད་སྦྱིན་ཀུན། །རྡུལ་ཕྲན་ཕྲ་མོ་བཞིན་དུ་བརླག །ཛ་ལ་ཛ་ལ་ཡཀྟ་ཁུ་ཧི། དེ་བས་འདི་རྣམས་བསྟན་པའི་ཕྱིར། །དབང་ཆེན་ཉིད་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །གླུ་བྲོ་དམ་ཚིག་མཆོག་ཡིན་<milestone unit="line" n="713.6"/>ཏེ། །སྒྲུབ་པའི་ཆོ་ག་རྫོགས་པའི་ཚེ། །ས་ཡི་འོག་ཏུ་འདོམ་གསུམ་བྱ། །བྲུཡིནནམ། །བར་བར་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཆེ། །ཆ་ལུགས་ཅི་འདྲ་འཁོར་དང་བཅས། །སེམས་ཀྱིས་མཉམ་པར་དགོད་པར་བྱ། །ཕྲ་མེན་འཁོར་<milestone unit="page" rend="page" n="714"/><milestone unit="line" n="714.1"/>ཚོགས་མང་པོ་ཀུན། །གནོད་སྦྱིན་མང་པོ་དང་རོལ་བར་མཛད་ནས། མང་པོ་བདག་ཉིད་རྣམ་པར་རྒྱལ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་ཞུགས། སྐུ་མདོག་དཀར་པོར་བསྒྱུར་བྱས་ཏེ། །གླུ་དང་བྲོ་ནི་བསྟན་པར་བྱའི། །འཁོར་<milestone unit="line" n="714.2"/>མང་པོ་དང་མཉམ་པར་འདུག་པའི་དུས་ན། བདག་གི་སྐུ་མདོག་དམར་པོར་བསྒྱུར་རོ། །ལམ་དུ་ཞུགས་ཏེ་འགྲོ་བའི་དུས་ན། སྐུ་མདོག་ལྗང་གུར་བསྒྱུར་ཏེ། ཧེ་ཧེ་ཞེས་བྱ་སྟེ་དགོད་ཅིང་འགྲོའོ། །གང་དུ་ཕྱིན་པའི་<milestone unit="line" n="714.3"/>དབུས་སུ་ཧུ༷་ཞེས་བྱ་སྟེ་འདུག་པར་བྱའོ། །འོན་ཏང་མ་མོ་ཐམས་ཅད་དབང་དུ་བསྒྱུར་བས་ཉལ་བའི་དུས་ན་ཨ་ཞེས་བྱ་སྟེ་ཙོག་ཙོག་པོར་ཡུད་ཙམ་ཞིག་གནས་པར་བྱའོ། །བདག་ཉིད་གསེར་བཙོ་མའི་ཁ་དོག་བཞིན་<milestone unit="line" n="714.4"/>དུ་འཚེར་བར་འགྱུར་ཏེ། ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་ནམ་མཁའ་ལ་ལངས་ནས། མངོན་སུམ་དུ་འཛུམ་པར་མཛད་ནས་སྙན་པར་སྨྲ་བ་དང་། འདོད་སྦྱོར་གྱི་ལོངས་སྤྱོད་རྩེ་མོ་ཡང་བྱས་པར་བསམ་མོ། །སའི་འོག་ཏུ་མདའ་<milestone unit="line" n="714.5"/>འཕངས་པས། །གནམ་གྱི་སྟེང་གི་ལྷ་བྲན་འཆི། །སྤྱོད་ལམ་སྒྲུབ་པ་འདི་ལྟར་རོ། །མཚོན་ཐོགས་ཀུན་གྱི་རྒྱལ་པོ་སྟེ། །རལ་གྲི་འཛིན་པའི་རྒྱལ་པོར་གྱུར། །འཇམ་དཔལ་འཁོར་གྱིས་ཕྱག་བྱས་པའོ། །གཞན་ཞིག་<milestone unit="line" n="714.6"/>ངེས་པར་སྒྲོལ་བ་ནི། །རྡོ་རྗེ་སྲིན་པོའི་ཏིང་འཛིན་བསྒོམ། །རསྒ་མིག་གིས་བལྟ་བར་བྱ། །ཁ་ནས་སྔགས་ཀྱི་ཚིག་ཟློས་ཤིང། །ཕ་རོལ་རྣམ་ཤེས་ཧུ༷་གིས་དྲང་། །སྙིང་གར་ཐིམ་པ་དམིགས་བྱས་ན། །ཕ་རོལ་མངོན་<milestone unit="page" n="715"/><milestone unit="line" n="715.1"/>༄༅། །སུམ་འཆི་བར་འགྱུར། །མགོ་དང་མིག་དང་རྐང་ལག་དག །ཡ་བཱརྙ་ཀའི་འཁོར་ལ་དབུལ། །གཞན་རྣམས་ལྷག་པར་གང་ཡོད་པ། །ཧེ་རུ་ཀ་དཔལ་དབུལ་བར་བྱ། །མགོ་དགུ་པོ་ལ་རྐང་གཅིག་<milestone unit="line" n="715.2"/>པོ། །ལུས་ནག་པོ་ལ་འོད་ཕུང་ནག །རལ་པ་ནག་ཅིང་མཆེ་བ་ནག །མིག་ཀྱང་ནག་ཅིང་ལུས་ནག་པོ། །མགྱོགས་ནི་རླུད་གིས་བསྐྱད་དུ་མེད། །འདི་དག་ཕོ་ཉའི་མཆོག་ཡིན་ཏེ། །ཞུམ་པ་མེད་པའི་སྟོབས་ཆེན་<milestone unit="line" n="715.3"/>འཇོམས། །འདི་དག་དཔལ་གྱི་ཕོ་ཉ་སྟེ། །གཡོན་པ་གསུམ་ནི་ལྕགས་སྐྱུ་འཛིན། །གཡས་པ་གསུམ་ནི་སྟུ་གྲི་ཕྱར། །ཡན་ལག་སྦྲུལ་ནག་མཆོག་གིས་བརྒྱན། །ལྕགས་ཀྱུ་རྣམས་ཀྱིས་སྙིང་ནས་འདྲེན། །གཡས་ཀྱི་སྟུ་<milestone unit="line" n="715.4"/>གྲིས་ངེས་པར་འཇོམས། །འདི་ནི་སྒོ་སྲུང་མཆོག་ཡིན་ཏེ། །ཕོ་ཉ་ཀུན་ཏུ་མངག་པར་བྱ། །བགེགས་རྣམས་ངེས་པར་ཕུང་བར་བྱེད། །གནོད་སྦྱིན་ཕྲ་མེན་འཁོར་བཅས་ཀྱིས། །བདག་ལ་རབ་ཏུ་གཙེས་གྱུར་ན། །ཕག་<milestone unit="line" n="715.5"/>གི་བརྟུལ་ཞུགས་ཆེན་པོ་ནི། །ས་ཡི་འོག་ཏུ་མངོན་སུམ་བྱ། །ལས་ཀྱི་ཧུ༷་ཞེས་བརྗོད་པར་བྱ། །མྱ༷་ས་དག་ཀྱང་མང་དུ་བཟའ། །ནམ་མཁའ་ལ་ནི་སེམས་དཔའ་བསམ། །བགྲང་ཕྲེང་གླད་ལ་བསྐོར་བར་བྱ། །དེ་ལྟར་<milestone unit="line" n="715.6"/>བྱས་ན་བདག་རྒྱལ་ཞིང། །ནད་གཏོང་རྣམས་ནི་འཆི་བར་འགྱུར། །རྐང་གཅིག་དག་གི་ཕོ་ཉ་ནི། །ཁ་དོག་ཟླ་བ་ཅི་འདྲ་སྟེ། །གཅིག་ལ་གཅིག་ནི་རབ་ཏུ་འཁྲིལ། །ཡང་ན་ལག་པ་སྤྲེལ་ཏེ་འགྲོ། །མིག་ཀྱང་མེད་དེ་ཅང་<milestone unit="page" n="716"/><milestone unit="line" n="716.1"/>མི་སྨྲ། །ལོང་བ་ཀུན་གྱི་མཆོག་ཡིན་ཏེ། །སྟངས་སྟབས་དག་གི་ཕོ་ཉ་ནི། །ལན་འགའ་དྲག་ཏུ་མངགས་པའི་ཚེ། །གཉིས་ཀ་བསྡོངས་ཏེ་དེར་ཕྱིན་ནས། །གང་ལ་དམིགས་པ་ལེན་པར་བྱ། །སུས་ཀྱང་བཟློག་པར་མི་<milestone unit="line" n="716.2"/>འགྱུར་རོ། །གནོད་སྦྱིན་རྣམས་ནི་འཁོལ་འདོད་ན། །གནོད་སྤྱིན་གཟུགས་ནི་ཁྲག་གིས་བྲི། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོ་མངོན་སུམ་དུ། །དེ་ཡི་སྙིང་གར་ཕུར་མནན་ནས། །འགུགས་པའི་བརྟུལ་ཞུགས་ཧུ༷་ཞེས་བཟླས། །མ་<milestone unit="line" n="716.3"/>འོངས་བར་དུ་བཟླས་ན་ནི། །ཞག་བདུན་དག་གིས་ཁུག་པར་འགྱུར། །གནོད་སྦྱིན་ཀུན་ལ་ཅི་དགར་སྤྱད། །བདག་གི་བྲན་དང་འདྲ་བར་འགྱུར། །ཕྲ་མེན་རྣམས་ནི་འཁོལ་འདོད་ན། །ཕྲ་མེན་གཟུགས་ནི་ཁྲག་གིས་<milestone unit="line" n="716.4"/>བྲིས། །ཡན་ལག་ཕུར་པས་བཏབ་ནས་ནི། །སྙིང་གར་རྡོག་པས་རབ་མནན་ཏེ། །དགུགས་པའི་བརྟུལ་ཞུགས་ཧུ༷་ཞེས་བཟླས། །ཞག་བདུན་གྱིས་ནི་ངེས་པར་འོང་། །ཕྲ་མེན་རྣམས་ནི་དགའ་བར་འཁོལ། །ཁོང་གིས་<milestone unit="line" n="716.5"/>འགལ་ན་ཁོང་རྣམས་འཆི། །བདག་གིས་འགལ་ན་བདག་ཉིད་ཉམས། །འགྲོ་ཉལ་འདུག་སྡོད་ཅི་བྱེད་ཀྱང་། །འཁོར་དང་བཅས་པའི་བསྙེན་པ་བཟླས། །ནངས་པར་མལ་ནས་ལངས་ནས་ཀྱང་། །ཡི་དམ་མནོས་པའི་<milestone unit="line" n="716.6"/>ས་ཕྱོགས་སུ། །གོམ་གསུམ་འཕགས་ན་དྲན་པར་བྱ། །བཤང་གཅི་བྱེད་པའི་ས་རྣམསསུ། །དྲིཆེནལགཏུབླངས་ནས་ཀྱང་། །ཕྱོགས་བཅུ་ཀུན་ཏུ་ཁ་བལྟས་ཏེ། །སུས་མ་མཐོང་བར་ཁམས་གསུམ་བཟའ། །དྲི་ཆུ་<milestone unit="page" n="717"/><milestone unit="line" n="717.1"/>༄༅། །ཁྱོར་བ་གང་དག་ནི། །སུམ་མ་མཐོང་བར་ཐེངས་གསུམ་བཏུང་། །ཤིན་ཏུ་དབེན་པའི་ས་ཕྱོགས་སུ། །ཡན་ལག་བཞི་ནི་ས་ལ་གཟུགས། །ཕག་སྐད་ཐེངས་གསུམ་ངུར་བར་བྱ། །རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཚལ་པ་ཚལ་<milestone unit="line" n="717.2"/>པ། ཁ་ཡ་ཁ་ཡ། རཀྟ་རཀྟ། བྷརྙ་བྷརྙ། མ་ཏང་ཁ་རུ་ཤག །ཁ་ཁ་ཁུ་ཧི་ཞེས་བྱང་གི་ཕྱོགས་སུ་ཁ་བལྟས་ཏེ། གནོད་སྦྱིན་དབང་དུ་བསྡུ་བའི་ཕྱིར། །དྲི་ཆེན་མདུན་དུ་བཞག་ནས་ནི། །མི་སྐད་ཐེངས་གསུམ་བོས་ནས་<milestone unit="line" n="717.3"/>ན། །རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཁ་ལོང་ཁ་ཁ་ལོང་ཁ། ཀུ་ཀུ་རསྒ་འགྲིན། ཧ་ལ་ཧ་ལ་ཁུ་ཧི། ཉིན་དང་མཚན་དུ་ཐུག་ཕྲད་དུ། །རིགས་མ་འཆོལ་བར་སྦྱོར་བར་བྱ། །སྐྱེ་བོས་མཐོང་ན་དམ་ཚིག་ཉམས། །སུས་མ་མཐོང་ན་དངོས་གྲུབ་<milestone unit="line" n="717.4"/>ཡིན། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་ལྕེ་ལ་བཞག །དུས་དང་རྣམ་པ་མེད་པར་ནི། །སྦྱོར་བ་ཁོ་ནས་ལས་སུ་བྱ། །སྐབས་ལ་བབ་པའི་དུས་དུས་སུ། །དུར་ཁྲོད་གནས་སུ་བྱུག་པར་བྱ། །ཞིང་དང་བྷརྙ་མང་པོ་བསོགས། །རང་གི་<milestone unit="line" n="717.5"/>སྨན་སངས་གང་ཡིན་པ། །སྐྱེ་བོ་རྣམས་ལ་ཐག་བསྲིངས་ནས། །སྲོད་དང་ཐོ་རངས་ནམ་གྱི་གུང་། །རོ་དང་ཉིན་ཕྱེད་དགོང་ཀའི་དུས། །དབྱངས་ཀྱི་སྐད་དུ་ཤེས་པར་བྱ། །དུས་དྲུག་ཀུན་ཏུ་རྔེའུ་ཆུང་བརྡུང་། །སྲོད་ལ་<milestone unit="line" n="717.6"/>འཁོར་གསུམ་བྲོ་བརྡུང་སྟེ། །ནུབ་ཀྱི་ཕྱོགས་སུ་ཁ་བལྟས་ལ། །རྟ་སྐད་འཚེར་བའི་གླུ་སྙན་བླངས། །རུ་ལུའི་བསྙེན་པ་འབུམ་བཟླས་ཤིང་། །སྣུམ་ཆེན་གསུར་གྱི་སྤོས་མེ་བཏང་། །ནམ་གྱི་གུང་ལ་མི་ཉལ་བར། །ཕྲིན་<milestone unit="page" n="718"/><milestone unit="line" n="718.1"/>ལས་གོང་མ་བཞིན་དུ་བཟླས། །བྱང་གི་ཕྱོགས་སུ་ཁ་བལྟས་ཏེ། །དབྱངས་ཀྱིས་ཤིན་ཏུ་བརྡུང་བར་བྱ། །དེ་ཡང་བསྙེན་པ་གོང་མ་བཞིན། །དུས་ལ་བབ་པའི་བྲོ་མཆོད་ལ། །ཕྱི་ནང་དྲག་ཏུ་མཚམས་བཅད་ནས། །རྔེའུ་<milestone unit="line" n="718.2"/>ཆུང་ལྡིར་ལྡིར་ལན་གསུམ་བརྡུང་། །དབྱངས་ནི་ཡིད་ཙམ་གདུང་བར་བྱ། །དེ་ཡང་དུས་དྲུག་ཀུན་ཏུ་བླངས། ཁྲ་ཁྲག་གཏོར་མ་མཆོད་པ་བཤམས། །གླུ་བྲོ་ཤར་གྱི་ཕྱོགས་སུ་དབུལ། །གཏོར་མ་ཆ་གསུམ་བཏང་བ་<milestone unit="line" n="718.3"/>ཡིས། །ཉི་མ་ཕྱེད་ཀྱི་དུས་སུ་ནི། །ལྷོ་ཡི་ཕྱོགས་སུ་ཁ་བལྟས་ཏེ། ཁུ།ལ་བུམ་སྐད་ནི་གཙོ་རུ་བྱ། །ཕྲིན་ལས་དགོངས་པ་གོང་མ་བཞིན། །དངོས་མཆོད་དུས་ལ་བབ་པའི་ཚེ། །སྒྲིན་པོ་ཀློག་པའི་ཆོ་ག་བྱ། །ཧ་ཅང་སྐད་<milestone unit="line" n="718.4"/>ནི་མི་ཆེ་བ། །དེ་ཡང་རྔེའུ་ཆུང་དིར་དིར་བརྡུང་། །དབྱངས་ནི་ཡིད་ཙམ་གདུང་བར་བླངས། །དེ་ཡང་དུས་དྲུག་ཀུན་ཏུ་ཡང་། །གསང་བའི་མཆོད་པ་རྒྱུན་མི་གཅད། །མི་ཡི་བུ་མོ་བསྟེན་པར་བྱ། །ལན་འགའ་དེ་དང་མ་<milestone unit="line" n="718.5"/>ལྡན་ན། །ཀུ་ཀུ་ར་དང་ར་ལ་སོགས། །བ་དང་བུད་མེད་གང་ཡང་རུང་། ཤེན་ཏུ་དགོན་གནས་མེད་པའི་ཚེ། །བྱེས་དང་འགྲོན་པོ་བྱེད་པ་དང་། །ལུས་ལ་སྤྲུལ་པའི་ལྷ་མོ་ཡིས། །སྦྱར་བའི་དམ་ཚིག་མི་གཅད་<milestone unit="line" n="718.6"/>དོ། །འདི་ལྟར་བྱས་ན་དངོས་གྲུབ་ཐོབ། ཁུན་དང་རྒྱུན་མི་གཅད་པར་རོ། །སྨན་ནི་ལུས་ལ་བསྲེལ་བར་བྱ། །སྒྲུབ་པ་ཆེན་པོ་བྱེད་པའི་ཚེ། །སྲོག་ལ་བབ་པའི་གལ་ཡོད་ཀྱང་། །དམ་བཅས་དེ་ནི་མ་བྱུང་ཚེ། །མི་དང་<milestone unit="page" n="719"/><milestone unit="line" n="719.1"/>༄༅། །འཕྲད་པར་མི་བྱ་སྟེ། །གཏམ་དང་ཁ་རླངས་འདྲེས་པ་བཅད། །དེ་ལྟར་བྱུང་ན་ཞག་གསུམ་དུ། །བདག་གི་ཕྱག་རྒྱ་འབྲལ་མི་བྱ། །ཕྱག་ནད་དག་གིས་འཆི་བར་འཀྱུར། །ལས་སུ་དམ་རྫས་བསགས་པར་<milestone unit="line" n="719.2"/>བྱ། །གྲངས་ནི་ཚད་ནི་འདི་ལྟར་ཏེ། །ཞིང་པ་ཕོ་ཉ་བསླབ་པ་བཞིན། །བྷན་དྷ་བཅུ་གསུམ་ལྕང་ལོ་ཅན། །དགུ་ལས་ཉུང་ན་འགལ་བར་བཤད། །དུང་ཆེན་མཚན་དང་ལྡན་པ་ལ། །ངས་ཐོབ་པ་ཡི་ཡོ་བྱད་རུང་། །ཞལ་<milestone unit="line" n="719.3"/>བཞིའི་གདོང་གས་མེད་པ་ལ། །ཁ་དོག་ཚོན་གྱིས་མདོག་བསྒྱུར་ཏེ། །ཡང་ན་ལྔའམ་དྲུག་ཙམ་མམ། །མིན་ན་དགུ་འམ་བཅུ་གཅིག་གོ །ཕྱོགས་སྐྱོང་གཞུང་དང་མཐུན་པར་བསྟན། །མཆོག་ཕུར་གྲངས་ཀྱང་དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="719.4"/>ཏེ། །ཐོད་པ་བུ་ག་མེད་པ་ལ། །ཁ་དོག་ཚོན་གྱིས་མདོག་བསྒྱུར་ཏེ། །མཐུག་སྲབ་ཆུང་བའི་ཟླུམ་པོ་ནི། །དཀྱིལ་འཁོར་དབུས་སུ་བཞག་པར་ཤེས། །སྐྱོན་མེད་གཞན་ནི་ཕྱོགས་མཚམས་དགོད། །སྨན་དང་རཀྟ་དྲི་ཆུ་<milestone unit="line" n="719.5"/>དག །མྱ༷་ས་དཀྱིལ་འཁོར་ཁྱབ་པར་དགྲམ། །སྟེགས་བུའི་ཚད་ནི་འདི་ཡིན་ནོ། །འདོམ་གང་གྲུ་བཞི་ལྷམ་པ་སྲ །དབུས་སུ་འཁོར་ལོ་ཟུར་དྲུག་བྲི། །ཡང་ན་པདྨ་ཁ་བརྒྱད་བྲི། །བར་ཁྱམས་ཀུན་ཏུ་ཐོད་པ་ཕྲི། །སྒོ་<milestone unit="line" n="719.6"/>བཞི་ཆུ་སྲིན་ཁ་ཡང་བྲི། །ཐོད་པའི་ཕྱི་རིམ་རེ་རེ་བྲི། །དེ་ཡི་ཐ་མ་རྡོ་རྗེས་བསྐོར། །ལེའུ་ཚེ་དགུ་པ་ཡན་ཆད་བགྱིའོ། །དབང་ཆེན་འདུས་པའི་ཏནྟྲ་ལས། གལ་པོ་ལས་རྒྱུད་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།ཐོག་<milestone unit="page" n="720"/><milestone unit="line" n="720.1"/>མར་གཞལ་ཡས་ཁང་བསྒོམ་སྟེ། །ཚངས་པ་ཆེན་པོ་མངོན་སུམ་དུ། །དམིགས་པའི་ཏིང་འཛིན་སྔགས་ཀྱིས་བསྒྲལ། །ཉན་ཐོས་མདོ་སྡེ་ཀྲི་ཡ་དང་། །ཐེག་པ་ཆེན་པོ་ཡོ་ག་དང་། །གསང་བ་ཡི་ནི་ཐེག་པ་<milestone unit="line" n="720.2"/>གསུམ། །གཞུང་དང་མཐུན་པའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །སྒོ་བཞི་རྟ་བབས་མུ་ཁྱུད་བཅས། །དྲག་པོ་ཁྲོ་བོའི་ཁྱམས་ལ་སོགས། །ཚངས་པའི་གདུང་ཆེན་གཤག་ཏུ་གཏམས། །ཡང་ན་ཚངས་པའི་གཞལ་ཡས་ནི། །བརྒྱ་<milestone unit="line" n="720.3"/>བྱིན་ལྷ་ཡི་དབང་པོ་བསྒྲལ། །ཁྱབ་འཇུག་ཆེན་པོ་འཁོར་དང་བཅས། །ཐེག་མཆོག་ཨ་ནུ་ཡོ་ག་ཡི། །ལུགས་ལས་བྱུང་བའི་གཞལ་ཡས་བསྒོམ། །ཡང་ན་ཚངས་པའི་གཞལ་ཡས་ནི། །ཐེག་ཆེན་རྒྱལ་པོ་ཨ་ཏིའི་<milestone unit="line" n="720.4"/>གཞུང་། །ཁྱབ་དང་གནས་དང་འབྱུང་ལ་སོགས། །རྣམ་པ་གསུམ་པའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །སྣོད་བཅུད་འབྱུང་བའི་ཡུམ་དུ་གསལ། །ཏིང་འཛིན་གསལ་བས་སྐད་ཅིག་ལ། །བསྐྱེད་ནས་གསང་བ་ཡུམ་གྱི་མཁའ། །བྷ་<milestone unit="line" n="720.5"/>ག་དགྱེས་པའི་ངང་དུ་བསྒོམ། །དེ་ཡི་དཀྱིལ་དུ་བདག་པོ་དམིགས། །དེ་ལ་རང་བཞིན་མེད་པ་སྟེ། །ནམ་མཁའ་ལྟ་བུར་རབ་རྟོགས་ནས། །གཞལ་ཡས་ཁང་ནི་ཞེས་གསུངས་སོ། །དབང་ཆེན་འདུས་པའི་ཏནྟྲ་ལས།<milestone unit="line" n="720.6"/>གཞལ་ཡས་ཁང་ཚངས་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།སྐལ་པར་ལྡན་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །ལོག་རྟོག་དངོས་པོ་གཞོམ་པ་དང་། །ཆོ་འཕྲུལ་མངོན་དུ་བསྟན་པའི་ཕྱིར། །ཧུ༷་མཛད་ཆེན་པོའི་ཏནྟྲ་ལས། །སྐལ་<milestone unit="page" n="721"/><milestone unit="line" n="721.1"/>༄༅། །བའི་ཐོག་ཐོས་ཐོག་གསལ་བའི། །ལེའུ་དགོངས་པའི་རྒྱུད་དང་མཐུན་པའི་ཕྱིར། །དང་པོ་ཏིང་འཛིན་རྣམ་གསུམ་ལས། ཁུ་ཡི་ཏིང་འཛིན་ཧུ༷་དམར་གསལ། །དེ་ཡི་སྐད་ཅིག་ཏིང་འཛིན་ལས། །ཁ་དོག་<milestone unit="line" n="721.2"/>ལྔ་ཡི་འབྲུ་བསྒོམ་སྟེ། །དབང་ཆེན་དཀྱིལ་འཁོར་རིམ་པ་བཞིན། །ཁ་དོག་གསུམ་པོའི་འབྲུ་ཉིད་ལས། །དབང་པོ་རྐྱེན་དང་འཚམས་པའི་གནས། །ཐུག་པ་མེད་པའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་དང་མཉམ་<milestone unit="line" n="721.3"/>པ༷ར་བསྐྱེད། །དེ་ཡིན་ནང་དུ་དམིགས་པ་ཡང་། །ཆོ་ག་གསུམ་དང་ལྡན་པའི་ཧུ༷། །དེ་ལས་ཞེ་སྡང་རྡོ་རྗེའི་སྐུ། ཁུ་ལས་པདྨ་ཧེ་རུ་ཀ །པདྨ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ །ཧ་ཧ་ཧུ༷་ཛ། ས་བོན་སྔགས་ཀྱིས་གསལ་བར་གྱུར། །ཧུ༷་ཧི༷༷ཕཊ།<milestone unit="line" n="721.4"/>ཨཱོཾ་ཨ་སྙི༷༷མ་ཛ་ཛ་ཧུ་ལུ་ཛ་ཤན་བྲ་བེ་ཤ་ཡ། བཛྲ་བཛྲ་ཛ་ལ། ཡསྒ་བཛྲ་ཧུ༷་སྦྱོ། བཛྲ་ཧུ༷། ཨུ་ར་ལི་ཨ་ལིང་ཨ་ཧི་ནི་ཤ་ཙ་ཏ་ཀ་བ་མ་ཏི་ཙཀྲ། སྐུ་བསྐྱེད་གསལ་བར་གྱུར་པ་དང་། །ལོག་རྟོག་གཤོམ་ཕྱིར་འདི་གསུངས་<milestone unit="line" n="721.5"/>སོ། །ཐོག་སེར་འབར་བ་དབབ་པའི་ཕྱིར། །ཧུ༷། དབང་ཆེན་རྒྱལ་པོ་ཐོག་ཐོག་འབེབས། །ཧུ༷་དང་ཕཊ་ཀྱིས་སྲིད་གསུམ་འཁོར་བ་འཇིག །ཧུ༷་མཛད་ཧུ༷་གི་བྱིན་རླབས་བསམ་མི་ཁྱབ། །རྡོ་རྗེ་ཁྲག་འཐུང་ཁྲག་གི་རྒྱ་མཚོ་<milestone unit="line" n="721.6"/>སྐེམ། །རྡོ་རྗེ་མཚོན་ཆེན་གནམ་ལྕགས་མཐུར་འདྲིལ་བ། །གསང་སྔགས་ལོག་པར་ལྟ་བའི་བདུད་རྣམས་འཇོམས། །འཇིག་རྟེན་འདི་དང་ཕ་རོལ་གཉིས་སུ་ཡང་། །གདུང་བ་སེལ་ཅིང་དུག་གསུམ་རྩད་ནས་<milestone unit="page" n="722"/><milestone unit="line" n="722.1"/>གཅོད། །མ་ཧྭ་ཙཎྜསརྦ་དུགི། ཏ་ཀ་ཧ་ན་པ་ཙ་ཧུ༷་ཕཊ། ལོག་རྟོག་དྲེགས་པ་བསྒྲལ་ནས་ཀྱང་། །རབ་ཏུ་རྔམ་པའི་ཚིག་གིས་བསྔགས། །སྐྲག་ཅིང་དབང་དུ་འདུས་པར་འགྱུར། །ཚངས་པ་ལ་སོགས་ལྷ་ཆེན་<milestone unit="line" n="722.2"/>རྣམས། །ཐོ༷ག་ཐོག་དབང་གིས་མྱོས་གྱུར་ཏེ། །སེམས་ནི་བླ་མེད་གནས་སུ་སྤར། །ཙཀྲ་ཞེས་ནི་སྔགས་དག་གིས། །དབང་གི་སྐུ་བསྐྱེད་ཆེ་བཙན་སྐུ། ཁྲངས་ཀྱི་སྒོ་ནས་ཐོག་ཐོག་འཁྲིལ། །འཁོར་བ་ལུས་ཀྱི་རྣམ་རྟོག་<milestone unit="line" n="722.3"/>བཅོམ། །ཨཱོཾ་གྱིས་ཉེས་བྱས་ཐམས་ཅད་སྦྱངས། །ཧུ༷་གིས་སེམས་ཀྱི་གཟུང་འཛིན་སྤང་། །གྲྭ་ཡིས་ང་རྒྱལ་རི་བོ་བཤིག །ཧྭ་ཡིས་ཕྲག་དོག་གནས་སུ་དག །ཁམས་གསུམ་རྒྱུད་དྲུག་མ་ལུས་ཀུན། །ཡེ་ཤེས་མཚོན་<milestone unit="line" n="722.4"/>ཆ་ཐོག་ཐོག་གིས། །སྒྲོལ་བར་མ་གྱུར་ཅིག་ཀྱང་མེད། །ནན་ཏན་ཐུགས་རྗེས་བསྐྱེད་པའི་ཕྱིར། །འཁོར་བའི་དོང་སྤྲུག་ཆེན་པོ་མཛད། །མངོན་སྤྱོད་ཡ་མཚན་ཆེན་པོ་ཡིས། །མཆོག་དང་ཙ་ར་འབྱོར་ཚོགས་ལ། །ནན་<milestone unit="line" n="722.5"/>ཏན་གྱིས་ནི་པྲ་བེ་ཤ །ཧུ༷་གིས་རྒྱལ་སྲས་གཞོན་ནུའོ། །གཡུང་དྲུང་ལྟ་བུའི་སྐུ་ཡང་ཐོབ། །འདུ་འབྲལ་མེད་པའི་དབྱིངས་སུའོ། །དེ་ནས་ཕུང་པོ་བཤིག་བྱ་སྟེ། །ལྷག་མ་བརྒྱད་ལ་བྲོ་བརྒྱད་བརྡུངས། །མགོ་ལ་ལིསྐོ་<milestone unit="line" n="722.6"/>གནོན་པའི་བྲོ། །ཙིསྟ་འཁོར་བའི་བྲོ་མོ་ཆེ། །རྣམ་ཤེས་ཏ་ཀྲིཏ་བརྒྱད་བྲེའོ། །ཡན་ལག་ལྷ་མོ་ཟ་བྱེད་སྟབས། །ནང་ཁྲོལ་ངན་སོང་གནས་ཀྱི་བྲོ། །གཡང་གཞི་མ་མོ་ཞབྲུག་པ་བརྡུང་། །བརླ་བཞིར་ཁྲོ་བོ་ཟིལ་གནོན་<milestone unit="page" n="723"/><milestone unit="line" n="723.1"/>༄༅། །བྱ། །ཨོ་ནཱ་ཤ་ཡ་སྟུམ་བྷ་ཡ་ན། ཡསྒ་སུམ་རྟ། གན་དི་རི་རི་ཤ །བྷརྙ་དི་རི་ཤ ཧུ༷་ཀྭ་ར་པྲ་བེ་ཤ་ཕཊ། བྷ་ག་ལྷུན། མ་ཧྭ་སྨྲིསྡོ་ཧུ༷་སྣྲིསྡོ་ཧུ༷་ཕཊ། ཀྲོ་དྷ་ནི་ཀྲོ་དྷ་ནི་ཧུ༷་ཕཊ། ཚོགས་དང་གཏོར་མའི་ལས་ཀྱང་<milestone unit="line" n="723.2"/>བྱ། །ཐོག་མངོན་སེར་བ་འབེབས་པ་ཡི། །རྡོ་རྗེ་དུར་མོའི་ཏིང་ངེ་འཛིན། །གསལ་ནས་སྔགས་ནི་བཟླས་པར་བྱ། །མ་ཧྭ་ཙཎྜ་སརྦ་དུསྒྲོན། ཧ་ན་ཏ་ཀ་པ་ཙ་ཧུ༷་ཕཊ། ཛ་ལ་ར༷། ར༷་ཛ་ལ་ཧུ༷་རཀྟ་རཀྟ་ཧུ༷་ར༷། ཛི་ན་ཏ་མོ་ར༷།<milestone unit="line" n="723.3"/>མ་ཧྭ་རུ་ལུ་ཤ །ཨེ་གྱེ་ཧི་བྷ་ག་ལྷུན། གསེར་ལ་བཏབ་ཏེ་གཏོར་མ་བྱ། །དེ་ཡི་ཚིག་ཀྱང་རབ་ཏུ་བརྗོད། །ཨསྐྱི་ཤ་ཞེས་བགྲང་བར་བྱ། །ལས་ནི་ངེས་པར་བསྒྲུབ་བྱ་ན། །མཁའ་ལྡིང་རྫས་ལ་དཔང་བཙུག་སྟེ། །ཆུ་མིག་<milestone unit="line" n="723.4"/>ལྐུགས་པའི་ཀླུ་ལ་གཏད། །ཐོག་ཐོག་འབེབས་ཤིང་དགྲ་བོ་འཆི། །ངེས་པར་འདི་ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །དབང་ཆེན་འདུས་པའི་རྒྱུད་ལས། ཐོག་འབེབས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།གནོད་སྦྱིན་ཕྲ་མེན་འཁོར་<milestone unit="line" n="723.5"/>བཅས་ཀྱིས། །བདག་ལ་རབ་ཏུ་གཙེས་གྱུར་ན། །དཀའ་ཐུབ་བརྟུལ་ཞུགས་སྨྱོན་པ་ཡིས། །ས་ཡི་འོག་ཏུ་འདོམ་གསུམ་བྱ། །ལས་ཀྱི་ཧུ༷་ཞེས་ཅུང་ཟད་འདས། །མྱ༷་ས་དག་ཀྱང་མང་དུ་བཟའ། །ནམ་མཁའ་ལས་ནི་<milestone unit="line" n="723.6"/>སེམས་དཔའ་བསམ། །བགྲང་འཕྲེང་ཀླད་ལ་ལན་གསུམ་བསྐོར། །དེ་ལྟར་བྱས་ན་བདག་རྒྱལ་ཞིང་། །ནད་གཏོང་རྣམས་ནི་འཆི་བར་འགྱུར། །ཁྱི་ཡི་བརྟུལ་ཞུགས་ཆེན་པོ་ཡིས། །རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཁ་ཏང་ཁ། ཀུ་ཀུ་རཀྟ་<milestone unit="page" n="724"/><milestone unit="line" n="724.1"/>རཀྟ་སྒྲོ་ཎྜ་སྒྲོ་ཎྜ། ཧ་ལ་ཧ་ལ། ཛ་ལ་ཁ་ཁུ་ཧི། ཉིན་དང་མཚན་དུ་ཐུག་ཕྲད་དུ། །རིགས་མ་འཆོལ་བར་སྤྱོད་པར་བྱ། །སྐྱེ་བོས་མཐོང་ན་དམ་ཚིག་ཉམས། །སུས་མ་མཐོང་ན་དངོས་གྲུབ་ཡིན། །སྦྱོར་བའི་བྱང་སེམས་<milestone unit="line" n="724.2"/>ལྕེ་ལ་བཞག །རང་གིས་དབེན་རི་གང་ཡིན་པ། །སྐྱེ་བོའི་གནས་དང་ཐགས་བསྲིངས་ཏེ། །དགུག་པའི་བརྟུལ་ཞུགས་ཆེན་པོ་ཡིས། །དབྱངས་ཀྱང་དྲག་ཏུ་བླང་བར་བྱ། །བྱ་ཡི་བརྟུལ་ཞུགས་ཆེན་པོ་ཡིས། །དབྱངས་<milestone unit="line" n="724.3"/>ཀྱང་དྲག་ཏུ་བླང་བར་བྱ། །རྟ་ཡི་བརྟུལ་ཞུགས་ཆེན་པོ་ཡིས། །ཁམས་གསུམ་དུམ་བུར་གཏུབ་པར་བྱ། །ཕག་གི་བརྟུལ་ཞུགས་ཆེན་པོ་ནི། །སྲིད་གསུམ་ཁྲོན་དུ་བརྐོ་བར་བྱ། །ཁྱི་ཡི་བརྟུལ་ཞུགས་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="724.4"/>ཡིས། །དམྱལ་ཁམས་ཟས་སུ་ཟ་བར་བྱ། །སྲོད་དང་ཐོ་རངས་བྲོ་བརྡུང་པ། །དཀའ་ཐུབ་སྨྱོན་པའི་བྲོ་བརྡུང་སྟེ། །རུ་ལུའི་བསྙེན་པ་འབུམ་བཟླས་ཏེ། །གནོད་སྦྱིན་ཕྲ་མེན་འཁོར་བཅས་ཀྱང་། །བདག་གི་དེ་ནི་དབང་<milestone unit="line" n="724.5"/>དུ་འགྱུར། །ཀླུ་དབང་གི་སྐད་བྱང་དུ་གཟུགས། །ཁྱི་ཡི་དཀའ་ཐུབ་སྨྱོན་པ་ཡིས། །ནུབ་ཏུ་རྟ་སྐད་འཚེར་བ་བྱ། །རྟ་ཡི་བྲོ་སྟེ་དང་པོ་ཡིན། །ནམ་གྱི་གུང་ལ་ཕག་སྐད་དབྱུང་། །ཕག་གི་བརྟུལ་ཞུགས་ཆེན་པོ་སྟེ། །གནོད་<milestone unit="line" n="724.6"/>སྦྱིན་བྲན་དུ་འཁོལ་བ་ཡིན། །དེ་ལྷར་བྱས་ན་བརྟུལ་ཞུགས་སུ། །ཧུ༷་ཞེས་བྱ་བའི་བརྟུལ་ཞུགས་ཀྱིས། །ཧུ༷་ཞེས་བྱ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན། །བདག་གི་ལུས་ལ་གཞུག་པར་བྱ། །དུས་ལ་བབ་པའི་བྲོས་མཆོད་<milestone unit="page" n="725"/><milestone unit="line" n="725.1"/>༄༅། །ལ། །རྔེའུ་ཆུང་ལན་གསུམ་བརྡུང་བར་བྱ། །དེ་ནས་དགྲ་བགེགས་འདུལ་བའི་ཕྱིར། །བརྟུལ་ཞུགས་ཏིང་འཛིན་ཞུགས་ནས་ཀྱང་། །གླུ་བྲོ་དམ་ཚིག་བཞིན་དུ་བླང་། །སྒྲུབ་པ་ཆེན་པོའི་བར་ཆོད་<milestone unit="line" n="725.2"/>ལ། །བརྟུལ་ཞུགས་ཆེན་པོས་བསྒྲལ་ནས་ཀྱང་། །དུས་གསུམ་རྒྱལ་བའི་སྲས་སུ་བསྐྱེད། །ལྷོ་ཡི་ཕྱོགས་སུ་ཁ་བལྟས་ནས། །གྲུལ་བུམ་སྐད་དུ་ཀུ་ཅོ་འདོན། །དཀའ་ཐུབ་ཆེན་པོ་ཡིན་པའི་ཕྱིར། །སུ་དང་གཏམ་ཡང་དེ་<milestone unit="line" n="725.3"/>མི་བྱ། །སྨྱོན་པའི་ཚུལ་དུ་མཆོངས་པ་ཡིས། །གནོད་སྦྱིན་ཕྲ་མེན་རྣམས་ཀྱང་བརྒྱལ། །ནམ་ཡང་བདག་གི་དབང་དུ་འགྱུར། །ཉན་ཐོས་དབང་དུ་བསྡུ་བའི་ཕྱིར། །སྔགས་ཀྱི་དཀའ་ཐུབ་ཆེན་པོ་ཡིས། །བདུད་རྩི་ལྔ་ལ་<milestone unit="line" n="725.4"/>ལོངས་སྤྱོད་བྱ། །མ་སྤངས་པར་ནི་དབང་དུ་བསྡུ། །ནན་དབང་དྲག་ཤུལ་སྨྱོན་ཐབས་སུ། །སུ་དང་འཕྲད་པ་སྦྱོར་ཞིང་བསྒྲལ། །འདི་ནི་དཔལ་གྱི་ཐུགས་དམ་སྟེ། ཁུན་མི་འཆད་པར་སྤྱད་ན་ནི། །བདག་གི་ཇི་ལྟར་<milestone unit="line" n="725.5"/>འདོད་པ་བཞིན། །དཀའ་ཐུབ་བསྲུངས་པས་དངོས་གྲུབ་པོ། །འདི་ལ་སོམ་ཉི་ཅི་སྟེ་ཟ། །དབང་ཆེན་འདུས་པའི་ཏནྟྲ་ལས། དཀའ་ཐུབ་སྨྱོན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།སྐལ་དང་ལྡན་པའི་སྒྲུབ་པ་པོས། །ཀླུ་<milestone unit="line" n="725.6"/>རྒྱལ་ཟིལ་གྱིས་གནོན་པའི་ཕྱིར། །གཞུང་ལས་བྱུང་བའི་ཏིང་འཛིན་བསྒོམ། །ཧུ༷་ལས་ཕྱག་རྒྱ་གདན་དང་བཅས། །དམར་པོའི་དབུ་ལྔ་ཕྱག་བཅུ་དྲུག །གསལ་བར་བསྒོམ་པའི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །ཀླུ་ཆེན་དབང་དུ་<milestone unit="page" rend="page" n="726"/><milestone unit="line" n="726.1"/>བསྡུ་བའོ། །ཕྱག་རྒྱ་ཀླུ་རྣམས་རབ་ཏུ་བསྣམས། །དེ་ལྟར་གསལ་བས་མ་ལུས་བསྒྲལ། །ཀླུ་ཡི་རིགས་བཅས་དབང་དུ་བསྡུས། །གཡས་ཀྱི་དབང་པོ་བསྣམས་པ་ནི། །ཀླུ་ཆེན་རྒྱལ་རིགས་དང་དུ་བསྣམས། །གཡས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="726.2"/>དང་འོག་དུང་སྐྱོང་བསྣམས། །དེ་ཡི་འོག་མ་སྟོབས་རྒྱུ་བསྣམས། །འཁོར་བ་འདི་ལས་སྒྲོལ་བའི་བདག་པོས་སོ། །དེ་ཡི་འོག་མས་ནོར་རྒྱས་བུ། །འོག་མས་མ་དྲོས་བུ་བསྣམས་པའོ། །སོག་མ༷ ་མེད་ཀྱང་རབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="726.3"/>བསྣམས། །འོག་མས་སྟོབས་ལྡན་རབ་ཏུ་བསྣམས། །འོག་མ་ཉིད་ཀྱིས་གཟི་ལྡན་འཛིན། །གཡོན་གྱི་ཕྱག་ན་འཛིན་པ་ནི། །ཐོག་མར་ཀར་ཀོ་ཊ་བསྣམས་པའོ། །འོག་མས་བལྟ་ན་སྡུག་ཀྱང་འཛིན། །འོག་མས་<milestone unit="line" n="726.4"/>སྟོབས་རྒྱུ་རབ་ཏུ་བསྣམས། །འོག་མས་ཟླ་བ་ཅན་ཡང་འཛིན། །འོག་མས་དུང་སྐྱོང་རབ་ཏུ་བསྣམས། །འོག་མས་གང་བ་བཟང་པོ་སྟེ། །དེ་འོག་ནོར་བུའི་མགྲིན་ཡང་བསྣམས། །ཀླུ་ཡི་རྒྱལ་པོ་དེ་རྣམས་ནི། །སྙིང་<milestone unit="line" n="726.5"/>གར་དབང་གི་ཞབས་ཀྱིས་བརྐྱང་། །ཚམ་རྔམས་སྟབས་དང་ཆས་པའོ། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་ཡིན་པའི་ཕྱིར། །སྐུ་བསྐྱོད་འོག་ཏུ་གཞལ་ཡས་ཁང་། །སྦྲུལ་ནག་གྲུབ་པའི་འབྱམ་ཀླས་པའི། །མཐའ་དང་མཉམ་པར་<milestone unit="line" n="726.6"/>དམིགས་པར་བྱ། །དེ་ཡི་དབུས་སུ་བསྒོམ་པ་ཡང་། །གཙོ་བོ་ཡབ་ཡུམ་འཁོར་དང་བཅས། །ཧུ༷་ལས་རྫོགས་པའི་ཚུལ་དུ་བསྐྱེད། །དེ་ནས་གསང་བའི་བསྙེན་པ་དབུལ། །བསྙེན་པའི་སྔགས་ནི་འདི་དག་ནི། །པདྨ་མ་ཧྭ་<milestone unit="page" n="727"/><milestone unit="line" n="727.1"/>༄༅། །ཤི་ཧེ་རུ་ཀ །ཨེ་ག་དེ་མ་ཧུ༷་ས་མ་ཡ་ཧོ། །ནཱ་ག་པྲ་བེ་ཤ་ཛ་ཞེས་བྱ། རྫུ་འཕྲུལ་མཆོག་དང་ཕྱག་རྒྱ་དང་། །དྲག་པོའི་ཕྲིན་ལས་ཉི་ཚེ་བ། །སྒྲུབ་པའི་དུས་སུ་ཀླུ་ཡང་བསྒོམ། །བསྙེན་པ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་<milestone unit="line" n="727.2"/>ནས་གྲངས། །རྫུ་འཕྲུལ་འཕྲོག་ཕྱིར་བསྙེན་པར་ཞུགས། །ཀླུ་རྣམས་དབང་དུ་བསྡུ་བའི་ཕྱིར། །མགྲིན་སྔོན་ལ་སོགས་རྣམ་ཤེས་ནི། །གསེར་ཞུན་ལྟ་བུར་གྱུར་ནས་ནི། །གཟི་ལྡན་བྷ་གའི་དབྱིངས་སུ་བླན། །གནས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="727.3"/>རང་བཞིན་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །སྐུ་ཡི་གཤོག་པ་མཁའ་དང་མཉམ། །བར་ནས་གསེར་གྱི་མེ་ཏོག་འཕྲོ། །བྱེ་མས་འཇིགས་ཞེས་དེ་ལ་སྔགས། །ཁྱུང་ལྟར་གནས་པས་ཀླུ་ཆེན་གནོན། །དབང་དུ་གནས་པས་ཀླུ་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="727.4"/>འདུལ། །རྫུ་འཕྲུལ་ཕྲོགས་པས་དངོས་གྲུབ་ཐོབ། །ཀླུའི་ལེའུ་ཞེས་པ་བརྗོད། །དཀྱིལ་འཁོར་བསྡུ་བ་སྔ་མ་བཞིན། །ཧུ༷་གི་སྤྲོ་བསྡུས་དབྱིངས་སུ་བསྟིམ། །དབང་ཆེན་འདུས་པའི་ཏནྟྲ་ལས། ཀླུ་རྒྱལ་རྫུ་འཕྲུལ་གྱི་ལེའུ་<milestone unit="line" n="727.5"/>སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།ཚངས་པ་གནས་ཀྱི་ཕོ་བྲང་གིས། །ཚངས་པ་དབྱངས་ཀྱི་ཀླུ་དྲུག་ནི། །བྲེང་ངེ་བ་དང་དུང་ངེ་བ། ཁྲདྷ་བ་དང་གརྫ་བ། །ཅང་ཀར་དེ་དང་པང་ཀ་དེ། །གླུ་དྲུག་བླངས་ལས་དོན་དྲུག་<milestone unit="line" n="727.6"/>འགྲུབ། །བྲེང་ངེ་བ་ཡི་གླུ་བླངས་པས། །ཚངས་པ་ལྷ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །སྐུ་ཡི་དངོས་གྲུབ་ཆེན་པོ་ཐོབ། །དུང་ངེ་བ་ཡི་གླུ་བླངས་པས། །བརྒྱ་བྱིན་ལྷ་ཡི་དབང་པོ་ཡི། །གསུང་གི་དངོས་གྲུབ་ཆེན་པོ་ཐོབ། ཁྲ་དྷ་<milestone unit="page" n="728"/><milestone unit="line" n="728.1"/>བ་ཡི་གླུ་བླངས་པས། །རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་བཞི་རྣམས་ཀྱི། །ཡོན་ཏན་ཆེན་པོའི་དངོས་གྲུབ་ཐོབ། །གརྫ་བ་ཡི་གླུ་བླངས་པས། །ཕྱོགས་སྐྱོང་ཆེན་པོ་བཅུ་རྣམས་ཀྱི། །ཡོན་ཏན་ཆེན་པོའི་དངོས་གྲུབ་ཐོབ། །ཅང་ཀ་དེའི་གླུ་<milestone unit="line" n="728.2"/>བླངས་པས། །འབུམ་ཕྲག་ཡངས་པའི་མཁའ་འགྲོ་མའི། །དངོས་གྲུབ་བརླབས་ཆེན་འཁྲིགས་པ་ཐོབ། །པང་ཀ་དེའུའི་གླུ་བླངས་པས། །སྲིད་པ་དབང་སྡུད་བྲོ་མོ་ཆེ། །དྲེགས་པའི་ཡུལ་དག་དབང་དུ་སྡུད། །པདྨ་གར་<milestone unit="line" n="728.3"/>གྱི་བྲོ་དྲུག་ནི། །བདུད་བཞི་ཐལ་བར་བརླག་པ་ནི། །འཁོར་བའི་ཕྱི་ནས་འདྲེན་པའི་བྲོ། །བྲེང་ངེ་བ་ཡི་གླུ་དང་སྦྱར། །སྡུག་བསྔལ་ནད་སེལ་ཐུགས་རྗེའི་བྲོ། །དུང་ངེ་བ་ཡི་གླུ་དང་སྦྱར། །ཐུགས་དམ་དབྱིངས་སུ་<milestone unit="line" n="728.4"/>བསྐུལ་བའི་བྲོ། ཁྲ་དྷ་བ་ཡི་གླུ་དང་སྦྱར། །ཡེ་ཤེས་རྒྱན་གྱི་བྲོ་མོ་ཆེ། །གརྫ་བ་ཡི་གླུ་དང་སྦྱར། །ཚངས་པ་དབྱངས་ཀྱི་གླུ་དང་སྦྱར། །མ་མོ་ཞབྲུགས་པའི་བྲོ་མོ་ཆེ། །ཅང་ཀ་དེའུའི་གླུ་དང་སྦྱར། །ལདྷ་བསྒྲལ་བའི་བྲོ་<milestone unit="line" n="728.5"/>མོ་ཆེ། །པང་ཀ་དེའུའི་གླུ་དང་སྦྱར། །ཚངས་པ་དབྱངས་ཀྱི་གླུ་བླངས་ནས། །པདྨ་གར་གྱི་བྲོ་བརྡུངས་པས། །ཁམས་གསུམ་མ་ལུས་དབང་དུ་འགྱུར། །དབང་ཆེན་འདུས་པའི་ཏནྟྲ་ལས། བུ་མོ་དྲུག་གི་གླུ་བླངས་ཀྱི་བྲོ་<milestone unit="line" n="728.6"/>ཞེས་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།སྟོང་གསུམ་འཇིག་རྟེན་རབ་འབྱམས་ཀུན། །མཐུ་ཆེན་ལང་ཀའི་རྒྱལ་པོ་ཡི། །ཁྱད་པར་རྫུ་འཕྲུལ་རྣམ་འཕྲུལ་ཏེ། །གཉེན་པོར་གྱུར་པ་གཞན་མེད་ནས། །གཞན་ལས་<milestone unit="page" n="729"/><milestone unit="line" n="729.1"/>༄༅ བཟང་བའི་ཏནྟྲ་ལས། །ངེས་པའི་ལུང་དུ་གསང་བའི་ལེལྭ །ལང་ཀ་གནོན་པ་ཞེས་ཀྱང་བྱ། །སྲིན་པོ་མནན་ཕྱིར་འདི་གསུངས་སོ། །དང་པོ་ཏིང་འཛིན་རྣམ་གསུམ་ལས། ཁུ་ཡི་ཏིང་འཛིན་དམིགས་པ་<milestone unit="line" n="729.2"/>ཡང་། །ཆོ་ག་གསུམ་དང་ལྡན་པའི་ཧུ༷། །འཕྲོ་འདུ་རྡོ་རྗེ་རབ་ཏུ་དམིགས། །དེ་ལས་གར་ཡི་ཟླུ་གསལ་ཞིང་། །དབུ་ལྔ་བཅུ་དྲུག་བསྒོམ་པ་ཡང་། །སྙིང་པོ་སྔགས་ཀྱི་འཕྲོས་པར་བསྒོམ། །སྙི༷༷ཕཊ་ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷། ལུ་ར༷་ཨ་<milestone unit="line" n="729.3"/>བཛྲ་ཨེ་ཨུ་ར་ལི་ཛ། །དེ་ལས་སྤྲོ་བསྡུ་གསལ་བ་ལས། །རྒྱུ་རུ་བརྟན་པར་གྱུར་པ་དང་། །ཉིད་ཀྱིས་འདུལ་བར་ཞལ་འཆེས་ཏེ། །སྡིགས་མཛུབ་ནམ་མཁར་ཕྱར་བ་ཡང་། །བསྐལ་པའི་མེ་ལྕེ་འབར་བ་ལས ཨ་ལ་ལ་<milestone unit="line" n="729.4"/>ཡི་ཐོག་ཐོག་འཁྲུགས། །དེ་ཡང་ཐུགས་རྗེ་གསང་བའི་ཐབས། །ཀླུ་དང་ནམ་མཁའི་སྙིང་ནས་འདྲེན། །སྒྲོལ་སྔགས་དྲག་པོས་རབ་ཏུ་བསྒྲལ། །འདྲེན་པའི་སྙིང་པོས་ཙིསྟ་ཕྱུང་། །སྲིན་པོ་བཞི་ཡང་རྣམ་པར་སྤྲུལ། །མེ་<milestone unit="line" n="729.5"/>སྐྲུལ་རྣམས་སུ་དེ་བཞིན་ཏེ། །ཕུང་པོ་ལས་ནི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །ཚོགས་བརྒྱད་དུར་ཁྲོད་བརྒྱད་དུ་གྲགས། །བཀའ་དང་མཐུན་པའི་གཞལ་ཡས་སུ། །རྒྱན་དང་ཆ་ལུགས་གསུངས་པ་བཞིན། །དེ་ཡི་ནང་དུ་དམིག་<milestone unit="line" n="729.6"/>པ་ཡང་། །འཁོར་ལོ་འབར་བའི་གཞལ་ཡས་བསྒོམ། །གསང་བའི་རྫས་དང་མཆོད་པར་བཅས། །འཁོར་ལོ་ཡོན་ཏན་བསམ་མི་ཁྱབ། །ལྕེ་ལ་རྩིབས་དང་གྲུ་ཆད་དང་། །མུ་ཁྱུད་བར་ཁྱམས་སྒོ་ཁྱུད་བཅས། །སྦས་<milestone unit="page" n="730"/><milestone unit="line" n="730.1"/>ཤིང་དབྱིངས་སུ་བསྟིམ་བྱས་ཏེ། །དབྱིངས་ནས་འབར་བའི་སྐུ་ཡང་བསྐྱེད། །སྐད་ཅིག་མ་ཡི་ཏིང་འཛིན་ལས། །ཧུ༷་ལས་སྐུ་བསྐྱེད་འབར་བ་ཡིས། །ཀླུ་དང་ལང་ཀ་བཅད་ག་་སྟེ། །ཉོན་མོངས་ལྔ་ཡང་གནན་པར་<milestone unit="line" n="730.2"/>བྱ། །དེ་ལྟར་བཟླས་ནས་མནན་ནས་ཀྱང་། །འཁོར་གྱི་ལྷ་མོས་བསྟོད་པ་གསུངས། །བསྡུ་བར་བྱ་བའི་ལུང་དུ་གྲགས། །འབར་བའི་ཞབས་གང་འོད་ལྟ་བུ། །མཆོད་རྟེན་ཆེན་པོ་བཞི་ལ་འདུས། །ལོང་བའི་ཚོགས་<milestone unit="line" n="730.3"/>ལ་རིམ་པ་བཞིན། །ང་སུ་ར་བཞིན་བདག་ཉིད་དེ། །སྐྱེ་བ་མེད་པའི་དབྱིངས་ལ་བསྡུ། །དཀྱིལ་འཁོར་བསྡུ་བར་གསུངས་པ་ཡི། །མཆོད་རྟེན་སྒོ་ཁྱུད་རིམ་པ་བཞིན། །དེ་ནས་བསྒྲུབ་རྫས་བསུ་བ་ཡང་། ཁྲ་ཁྲི་མནན་<milestone unit="line" n="730.4"/>པའི་ཁྲག་ལ་བསུ། །ཁྲག་དང་ཙན་ནི་སྔ་མ་བཞིན། །ལས་ཀྱི་གནན་པ་བྱ་བའི་ཕྱིར། །སྤྲོ་བའི་ཐབས་ནི་འདི་དག་གོ །སྐུ་གསུང་ཐུགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་འཕྲོ། །མཚོན་ཆ་ལ་སོགས་སྔ་མ་བཞིན། །ལས་ཀྱི་རྣམ་པ་བྱ་བའི་<milestone unit="line" n="730.5"/>ཕྱིར། །ཀླུ་དང་སྲིན་པོ་མནན་པའི་ཐབས། །ཧོམ་ཁུང་དག་ཏུ་མནན་པའི་ཕྱིར། །ལིསྐོའི་གནས་སུ་མནན་པར་བྱ། །མེ་ལྷ་གཞུང་བཞིན་བསྒོམས་ལ་བཞག །རབ་གནས་སྦྱིན་སྲེག་བྱ་བའམ། །རྔ་ཡི་རོལ་མོས་དྲངས་ཏེ་<milestone unit="line" n="730.6"/>བྱའོ། །མི་མཐུན་ཕྱོགས་བཞི་རྒྱུ༷་དུ་གཏམས། །དཀྱིལ་འཁོར་བསྡུ་བ་བསྟན་པའི་ཕྱིར། །སྒོ་ལྔ་ལ་སོགས་དབུས་ནས་ལེན། །དབང་ཆེན་འདུས་པའི་ཏནྟྲ་ལས། ལསྐོའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།ཐོད་རྒལ་<milestone unit="page" n="731"/><milestone unit="line" n="731.1"/>༄༅། །འཇིགས་པའི་ཕྲིན་ལས་ཀྱིས། །རྣལ་འབྱོར་དགྲ་བོ་འདུལ་བའི་ཕྱིར། ཁུད་ལས་འབྱུང་བའི་ངེས་པའི་ལུང་། །འདི་དག་གིས་ནི་བཀྲེས་སྐོམས་འཇོམས། །བདེ་བ་ཆེན་པོས་ཐུགས་རྗེའི་ལེལྭ །ཕྲ་མེན་<milestone unit="line" n="731.2"/>རྔམས་ཐབས་ཞེས་ཀྱང་བྱ། །དེ་ལ་ཉི་མ་འབུམ་གྱིས་རབ་བསྐོར་བ། །སྲིད་གསུམ་མ་ལུས་བསྲེག་པའི་དབང་དང་ལྡན། །སྤྲིན་མེད་གསལ་བའི་འོད་ཟེར་འབར་བ་འཕྲོ། །དེ་སྟེང་པདྨ་ཁ་སྟོང་ལྡན་པ་ལས། །རྡོ་རྗེ་རྩེ་<milestone unit="line" n="731.3"/>གཅིག་པདྨའི་སྙིང་པོར་གནས། །དེ་དབུས་ཧུ༷་ལས་བྱོལ་སོང་སྐྱེ་གནས་འཇོམ། །འདི་ནི་གསལ་བྱེད་ཉི་ཟླ་འོད་ཀྱི་ལུང་། །པདྨའི་ལྟེ་བར་གནས་པའི་རྡོ་རྗེའི་དཀྱིལ། །ཧུ༷་ལས་འོད་འཕྲོས་མི་རྣམས་བག་ཆགས་<milestone unit="line" n="731.4"/>སྦྱངས། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་སྟོང་ལྡན་པའི་ཧུ༷་དུ་གྲགས། །དེའི་སྟེང་སྟུ༷་ལས་ཡིད་བཞིན་གཞལ་ཡས་ཁང་། །རྒྱལ་ཆེན་ཕྱོགས་སྐྱོང་ལ་སོགས་ཀ་དང་གདུང་། །མེ་རི་ཐོད་ཕྲེང་ལ་སོགས་སྦྲུལ་གྱིས་བརྒྱན། །དེའི་དབུས་<milestone unit="line" n="731.5"/>རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་ཕྱག་རྒྱར་གསལ། །དེ་ནི་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་ལུང་དུ་གྲགས། །དེ་ལས་ཧུ༷་གི་འོད་ཟེར་གསལ་བ་ལས། །ཞེ་སྡང་རྡོ་རྗེའི་སྐུ་རུ་ཐུན་མོང་བསྒོམས་ནས་ཀྱང་། ཁྲངས་ནང་ཁྲོ་བོ་ཧུ༷་དྲུག་སྒྲ་འཐོན་<milestone unit="line" n="731.6"/>པས། ཁུད་དྲུག་གནས་པའི་འཁོར་བའི་རྩད་གཅོད་དོ། །སྤྲོས་ནས་རིམཔབཞིནདུཐིམབྱསནས། །ཁྲོ་བོར་གྱུར་པའི་ཧུ༷་གི་ལེའུའོ། །ཧུ༷་དེ་ལས་འབར་བའི་སྐུ་བསྐྱེད་གསལ་བ་ལས། །ལྗགས་ཀྱི་དཀྱིལ་དུ་ཧུ༷་ལས་<milestone unit="page" n="732"/><milestone unit="line" n="732.1"/>རིན་པོ་ཆེ། །ཨཱོཾ་ལ་སོགས་པའི་འཕྲོ་འདུ་ལས། །དཔལ་ཆེན་འབར་བའི་སྐུར་གསལ་ཏེ། །ཁང་བུ་ལྔ་དང་ལྡན་པར་དམིགས། །དེ་དབུས་རྟ་མགོ་ལྗང་གུར་བསྒོམ། །སྦྲུལ་ནག་སྟོང་གིས་རྒྱན་དུ་མཛེས། །ཐོད་པ་ཚར་<milestone unit="line" n="732.2"/>གསུམ་བརྗིད་པར་ལྡན། །ཞིང་ལྤགས་གཡས་ན་ཤམ་ཐབས་ཅན། །ཕྱི་ནང་གཤོག་པ་ནམ་མཁའི་མཐའ་དང་མཉམ། །གསང་བའི་ལྷ་མོ་རྡོ་རྗེ་དྲ་བ་ཅན། །འགྲོ་བ་མ་ལུས་དབང་དུ་སྡུད་པའི་ཡུམ། །བཅུ་དྲུག་ཕྱག་ན་<milestone unit="line" n="732.3"/>མཆོད་ཆ་སྣ་ཚོགས་བསྣམས། །ཞེ་སྡང་གདུག་པའི་དགྲ་བགེགས་མང་པོ་འདུལ། །ཞབས་ཀྱི་ཆས་དང་ཁྲོ་བོ་བརྒྱད་གནོན་སྦྱོར། །དཔའ་བོ་ལ་སོགས་ཏིང་འཛིན་བརྒྱད་དང་སྦྱར། །འཁོར་གྱི་མེ་འབྲུག་རླུད་འབྲུག་ལ་<milestone unit="line" n="732.4"/>སོགས་ནི། །རང་སྔགས་སྙིང་པོས་ཕྱོགས་མཚམས་ཐིམ་པར་རོ། །ཀླུ་འབྲུག་སྔོན་པོ་རྩ་བའི་སྔགས་ཀྱིས་བསྒོམ། །རླུད་གི་ཤ་བ་ལྗང་གུ་རབ་ཏུ་སྔགས། །ལོང་བ་རྒྱབ་འབྲེལ་མང་པོ་དམིགས་པ་ཡང་། །ཡང་སྤྲུལ་བྱ་<milestone unit="line" n="732.5"/>བ་འབུམ་དང་བཅས་པ་སྟེ། །ཕྱོགས་བཞི་ནས་ནི་རྣམ་པར་འཁྲུགས་པའོ། །ཕྱི་རིམ་དམུས་ལོང་འཁོར་བ་ཅན། ཁུ་རི་ཀ་ལི་སྒྲས་བསྐྱེད་ཅིང་། །མཐའ་དབུས་མེད་པར་ཁྱབ་པའོ། །ཁམ་རྒྱ་ཆེན་མོ་དྲུག་རྣམས་<milestone unit="line" n="732.6"/>ནི། །དཀྱིལ་འཁོར་གྲྭ་རྣམས་སུ་ཡང་གསལ། །ཡེ་ཤེས་དཔལ་གྱི་ཁྱི་བརྒྱད་ནི། །ཕྱོགས་བཞི་དང་ནི་མཚམས་ནས་དགྱེས། །མ་ལུས་དགྲ་རྣམས་མཆེ་བས་གཅོད། །ཕྱི་རིམ་ལྕགས་ཀྱི་སྤྱང་མོ་བརྒྱད། །དགྲ་བོ་རྣམས་<milestone unit="page" n="733"/><milestone unit="line" n="733.1"/>༄༅། །ལ་རྦད་པར་བྱ། །དེ་ལྟར་ཕྱག་རྒྱ་རྫོགས་པ་དང་། །སྐུ་ཉིད་འཁོར་ལ་སྦས་པ་སྟེ། །ཕྱོགས་བཞི་དབུས་ལྔ་ཁང་བུར་སྦ། །རྟ་མགོ་ལ་སོགས་རིམ་པ་བཞིན། །དེ་ཡང་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་སུ་བསྡུ། །ད་ནི་ཕུར་<milestone unit="line" n="733.2"/>པའི་ལས་བྱ་སྟེ། །རྒྱ་མདུད་འཁོར་ལོའི་ཚུལ་དུ་སྦ། །སྤྱི་བོར་པདྨ་ཁྲག་འཐུང་སྟེ། །ཟུར་བརྒྱད་ལོགས་བརྒྱད་རྒྱབ་འབྲེལ་ཚོགས། །རྒྱ་མདུད་འོག་མར་དམུས་ལོང་དམིགས། །རྩེ་མོར་ལྕགས་ཀྱི་ཁྱི་མོ་བསམ། །ངོས་<milestone unit="line" n="733.3"/>ལ་ལྕགས་ཀྱི་སྤྱང་མོ་སྟེ། །རྩེ་མོར་ཁྲོ་བོ་དམིགས་བྱ་ལ། །མགོ་དགུ་བརྩེགས་པ་ཟུར་ལའོ། །ད་ནི་བསྡུ་བར་བྱ་བ་ཡང་། །སྒོ་སྲུང་སྦྱང་མོ་ཉིད་ལའོ། །སྤྱང་མོ་ཞབས་ཀྱི་ཆས་བརྒྱད་ལའོ། །སྤྱང་མོ་རྣམ་ཤེས་བརྒྱད་པོ་<milestone unit="line" n="733.4"/>ལའོ། །དེ་ཡང་དུར་ཁྲོད་བརྒྱད་ལ་འདུས། །དུར་ཁྲོད་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་སྟེ། །དེ་ཡང་མི་གནས་ཡེ་ཤེས་ལའོ། །མེ་འབྲུག་གཤོག་པ་ཉིད་ལ་འདུས། །གཤོག་པ་སྐུ་ཡི་རྒྱན་ལའོ། །དེ་ཡང་ཚོན་སྣ་ལྔ་ལ་འདུས། །ཚོན་སྣ་<milestone unit="line" n="733.5"/>དབུ་རྒྱན་ལྔ་ལའོ། །དེ་ཡང་རིན་ཆེན་ཁང་བུ་སྟེ། །དེ་ཡང་སྐུ་གསུང་༷ཐུགས་ལ་བསྡུ། །དེ་ཡང་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་སུ་བསྡུ། །དབྱིངས་ཀྱང་ཀུན་གཞི་ཉིད་དུ་སྟེ། །མི་དམིགས་ཆོས་སྐུ་ཆེན་པོར་གནས། །དབང་ཆེན་འདུས་<milestone unit="line" n="733.6"/>པའི་ཏནྟྲ་ལས། ཡན་ལག་སྤྲོས་པའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།ཨཱོཾ་དྷརྨ་དྷ་ཏུ་བྷ་ག་མཎྜ་ལ་གུ་རྒྱ་སི་ཏི་ཧུ༷་ཞེས་བརྗོད་པས། རིན་པོ་ཆེའི་གཞལ་ཡས་ཁང་ནམ་མཁའ་དང་མཉམ་པ་གཅིག་བསྒོམ། ཡང་འོད་ཟེར་<milestone unit="page" n="734"/><milestone unit="line" n="734.1"/>གྲངས་མེད་པ་གཅིག་འཕྲོས་ནས་ཡང་འདུས་པ་ལས། །བཛྲ་སཏྭ་ཧུ༷། ཡ་ཐ་བཛྲ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ། ཏ་ཐུ་ཨ་ཧུ༷་ཞེས་བརྗོད་པས། བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་པ། གཡས་དང་པོ་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="734.2"/>བར་མ་འཁོར་ལོ། ཐ་མ་རིན་པོ་ཆེ། གཡོན་དང་པོ་དྲིལ་བུ། བར་མ་པདྨ། ཐ་མ་རལ་གྲི་སྐུ་རྣམས་རྒྱན་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་བརྒྱན་པ་ཞིག་བསྒོམ། ཧུ༷་དྲག་ཏུ་བརྗོད་པས་ལྷའི་ཤངས་ནས། ཧུ༷་དམར་པོ་འཇིག་རྟེན་གྱི་<milestone unit="line" n="734.3"/>ཁམས་གང་བར་བསྒོམ། འཕྲོས་འདུས་པ་ལས་འདི་སྐད་དོ། ཧུ༷་གིས་སྲིད་གསུམ་མ་ལུས་དབང་དུ་བསྡུས། ཧུ༷་གིས་ཉོན་མོངས་དུག་གསུམ༷་མུན་ཁང་འཇོམས། ཧུ༷་གིས་ཐམས་ཅད་འཇིགས་ཤིང་ཐམས་ཅད་བསྡུ། ཧུ༷་<milestone unit="line" n="734.4"/>གིས་བླ་མེད་བྱང་ཆུབ་གནས་སུ་སྒྲོལ། ཧུ༷་གིས་ངན་སོང་གནས་ཀུན་སྟོངས་པར་བྱེད། ཧུ༷་གིས་དུས་གསུམ་རྒྱལ་བ་ཐམས་ཅད་བསྐྱེད། །ཨཱོཾ་པདྨ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ །པདྨ་ད་ར་སྒྲུ་ཞེས་བརྗོད་པས། བཅོམ་ལྡན་འདས་པདྨ་ཧེ་<milestone unit="line" n="734.5"/>རུ་ཀ་སྐུ་ཆེ་ལ་ཡན་ལག་རགས་པ། སྐུ་མདོག་ཉི་མ་དམར་ཐག་འདྲ་བ། དབུ་ལྔ་ཕྱག་བཅུ་དྲུག་པ་ཞབས་དམར་པོ་བརྒྱད་པ་ཞིག་གསལ་བར་བསྒོམ། དེ་ནས་ལག་པ་གཡོན་པའི་མཛུབ་མོ་བསྒྲེངས་ནས། ཁམས་<milestone unit="line" n="734.6"/>གསུམ་སྡིགས་པར་བྱས་ནས་འདི་སྐད་དུ། ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་འདིས་བཅིངས་ལ། །ཁྲོ་རྒྱལ་དཀྱིལ་འཁོར་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །བདུད་ནི་རྣམ་པར་སྡིགས་ཞེས་བྱ། །ཕུང་བྱེད་ཐམས་ཅད་འཇིགས་པར་བྱེད། །བདུད་དང་མུ་<milestone unit="page" n="735"/><milestone unit="line" n="735.1"/>༄༅། །སྟེགས་ཐམས་ཅད་འཇིགས་པར་བྱེད། །བགེགས་དང་ལོག་འདྲེན་ཐམས་ཅད་འཇིགས་པར་བྱེད། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་དབང་དུ་སྡུད། ཨོ་པདྨ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ །ད་ཤ་པ་ལ་ཏེ་ཛོ་བ་ལེ་མ་མ་ཧེ་མེ་དྲ། དཔྱིད་<milestone unit="line" n="735.2"/>ཀ་སྟེ་པ་པ་ཤང་ཀུ་རུ་ཧྭ༷་ཞེས་བརྗོད་པས། ཤར་དྲི་ཟ། ལྷོར་གཤིན་རྗེ། ནུབ་ཀླུ་དབང་། བྱང་གནོད་སྦྱིན་ལ་སོགས་པ་རྣམས། གཅེར་བུ་ལྷགས་པས་བཏང་བ་བཞིན། རྫུ་འཕྲུལ་བསྙེན་ཅིང་མཐུར་ལྡན་པས། །ཐུགས་<milestone unit="line" n="735.3"/>རྗེ་ཆེན་པོས་ནན་ཏན་གྱིས། ཁུད་དྲུག་གནས་སུ་བསྒྲལ་བ་དང་། །སྡང་བའི་དགྲ་བགེགས་གསད་པའི་ཕྱིར། །ཕ་རོལ་སྙིང་དག་དབྱུང་བར་བྱ། །དམར་ཆེན་ཁྲག་དང་བཅས་པ་ཡང་། །ཞལ་དུ་གསོལ་ཞིང་འདྲེན་<milestone unit="line" n="735.4"/>པར་བྱ། །དམར་འབྱིན་ལེའུ་ཞེས་དེ་ལ་སྔགས། །རྫོགས་པའི་ཏིང་འཛིན་སྐད་ཅིག་མས། །བདག་ཉིད་ཕྱག་རྒྱའི་སྐུར་བསྒོམས་ལ། །ཧུ༷་ཞེས་པ་ནི་རྫོགས་པའོ། །དབྱིངས་ལས་ཡེ་ཤེས་གཞུག་ཚུལ་དུ། །དུ་མར་བརྗོད་<milestone unit="line" n="735.5"/>ཅིང་དྲང་བར་བྱ། །ཁུ་ཧི་ར༷་ལས་འོད་འཕྲོས་འདུས། །ཛ་ཡི་ལྕགས་ཀྱུས་དྲང་བ་ཡང་། །རྡོ་བར་ལྕགས་ནི་འདུ་ཚུལ་དུ། །དུ་མར་བརྗོད་ཅིང་དྲང་བར་བྱ། །བདག་གི་ཕྱག་རྒྱ་གསལ་བ་དང་། །འདྲེན་ཞིང་སྒྲོལ་བའི་ཕོ་<milestone unit="line" n="735.6"/>ཉ་ནི། །གང་ཡང་རུང་བའི་སེམས་ཅན་དེའི། །ལུས་ངག་ཡིད་ལ་རྦད་པར་བྱ། །རྟ་མཆོག་རོལ་པའི་ཤངས་ལྔ་ཡང་། །རླུད་གི་མགོ་ལ་སྤྱང་ཀིའི་གདོང་། །མཆེ་བ་བདུད་ཀྱི་སྙིང་རྩ་གཅོད། །རྣ་བ་སྦྲུལ་གྱི་འཛུལ་ཁུང་<milestone unit="page" n="736"/><milestone unit="line" n="736.1"/>ནས། །སྐྲུལ་གྱི་མི་ལ་སྤྱང་ཀིའི་གདོང་། །ཁ་རླངས་སྤྲིན་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །འོད་ཀྱི་མི་ལ་གཞའ་ཚོན་གདོང་། །རལ་པ་ཁྲག་གི་ཟར་བུ་ལ། །ཁྲག་གི་མིག་ལ་སྤྱང་ཀིའི་གདོང་། །སྤྱན་མིག་གྲུ་གསུམ་འབར་བ་<milestone unit="line" n="736.2"/>ལ། །ཟངས་ཀྱི་མི་ལ་སྤྱང་ཀིའི་གདོང་། །ཁ་ལ་རོ་ཤ་རྦད། དགུང་ཏྲི་དུན་དུན་རྦད། གང་ལ་བྱ་བའི་སེམས་ཅན་དེའི། །ལུས་ངག་ཡིད་ལ་རྦད་པར་བྱ། །བདག་ཉིད་ཕྱག་རྒྱར་གསལ་བ་དང་། །འདྲེན་ཅིང་སྒྲོལ་བའི་ཕོ་<milestone unit="line" n="736.3"/>ཉ་ནི། །གཤོག་པ་རྡོ་རྗེ་གདེངས་པ་ཡིས། །ཕོ་ཉ་ཡིད་མགྱོགས་རླུ་་བས་མྱུར། །ལྕགས་ཀྱི་མིག་ལ་མཁའ་གཤོག་ཅན། །ཕྱག་ནི་བཅུ་དྲུག་འབར་བ་ལས། །ལྕགས་ཀྱི་ཁྱི་མོ་བརྒྱད་སྤྲུལ་པ། །ལྕགས་གཤོག་ཁྱུང་གི་<milestone unit="line" n="736.4"/>འདབ་མ་ཅན། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལས་སྤྲུལ་པ་ནི། །ལ་ལ་བྱན་ལག་མགོ་བོ་ལ། །ལུས་ནི་ལྕགས་ཀྱི་སྤྱང་མོར་སྤྲུལ། །ལ་ལ་ཁྱུང་གི་མགོ་བོ་ལ། །ལུས་ནི་ཟངས་ཀྱི་ཝ་མོར་སྤྲུལ། །ལ་ལ་ཁྲ་ཡི་མགོ་བོ་ལ། །ལུས་ནི་<milestone unit="line" n="736.5"/>དྲེལ་ནག་རྐང་གསུམ་པའོ། །ལ་ལ་ཁྲ་ཡི་མགོ་བོ་ལ། །ལུས་ནི་སྡིག་པ་རྐང་གཅིག་པ། །ལ་ལ་ཆུན་ལག་མགོ་བོ་ལ། །ལུས་ནི་དུང་གི་སྤྱང་མོར་སྤྲུལ། །ལ་ལ་ཆུ་བྱིའི་མགོ་བོ་ལ། །ལུས་བོ་བཅུ་དྲུག་ཚང་མར་<milestone unit="line" n="736.6"/>སྤྲུལ། །ལ་ལ་བཞད་ཀྱི་མགོ་བོ་ལ། །ལུས་ནི་བྱི་རུའི་སེང་གེར་སྤྲུལ། །ལ་ལ་ཀང་ཀའི་མགོ་བོ་ལ། །ལུས་ནི་ལྕགས་དྲིའུ་རྐང་གསུམ་པོ། །ལ་ལ་འུག་པའི་མགོ་བོ་ལ། །ལུས་ནི་དུང་ཕག་དཀར་མོར་སྤྲུལ། །ལ་ལ་པུ་<milestone unit="page" n="737"/><milestone unit="line" n="737.1"/>༄༅། ཁུད་མགོ་བོ་ལ། །ལུས་ནི་ལྕགས་ཀྱི་སྡིག་པར་སྤྲུལ། །ལ་ལ་མཐིང་རིལ་མགོ་བོ་ལ། །ལུས་ནི་དྲེལ་ནག་རྐང་གསུམ་པའོ། །ལ་ལ་སྐྱིན་གྱི་མགོ་བོ་ལ། །ལུག་ནི་བྱི་ལ་རྩལ་པོ་ཆེ། །ལ་ལ་བྱ་རྒོད་མགོ་བོ་<milestone unit="line" n="737.2"/>ལ། །ལུས་ནི་གསེར་སྟག་སེར་པོར་སྤྲུལ། །གང་ལ་བྱ་བའི་སེམས་ཅན་དེའི། ཁུད་དྲུག་འཁོར་བའི་རྩད་བཅད་ནས། །དམྱལ་ཁམས་བཅུ་དྲུག་ཁྲིམས་བསད་དེ། །ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོས་བྱིན་བརླབས་ཏེ། །འདི་ལ་བྱིན་<milestone unit="line" n="737.3"/>གྱིས་བརླབས་ནས་ཀྱང་། །དམར་སེར་འབྱིན་པའི་ཕོ་ཉ་འགྱེད། །དུས་ལས་མ་གཡེལ་ཕྲིན་ལས་མཛད། །བདག་ཀྱང་ཕྱག་རྒྱར་གསལ་བྱས་ལ། །གནོད་སྦྱིན་པ་ཡི་གསང་སྔགས་བཟླས། །ལས་འགྲུབ་པ་ལ་ཐེ་ཚོམ་<milestone unit="line" n="737.4"/>མེད། །རྡོ་རྗེ་སྡེར་མོ་ཅན་གྱིས་གསང་སྔགས་ཀྱིས་དྲང་ངོ་། །དབང་ཆེན་འདུས་པའི་ཏནྟྲ་ལས། དམར་བྱིན་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།སྐལ་བར་ལྡན་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །རིགས་གཉིས་ལུང་གི་བརྒྱུད་པའི་<milestone unit="line" n="737.5"/>ལུང་། །ཆོས་ཀུན་གཉིས་མེད་མཉམ་པ་ལས། །འཛིན་རྟོག་དངོས་པོ་ཐ་བ་ནི། །ཞིང་ལ་གནས་འགྱུར་གསུངས་པ་ནི། །གདེང་དང་ལྡན་ན་ཐ་དད་མེད། །ས་བོན་ལས་ནི་འབྲས་བུའི་ཚུལ། །རྟོག་པའི་ཀློང་དུ་འདྲེས་པ་<milestone unit="line" n="737.6"/>ལས། །འགྲུབ་འགྱུར་འདི་ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །སྣང་མཛད་ལས་གྱུར་ཀུན་ཏུ་གཟིགས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཉིད་ལ་རྫོགས། །མི་བསྐྱོད་པ་སོགས་ཤར་དུའོ། །རིན་ཆེན་འབྱུང་བ་ལྷོ་ཉིད་དོ། །མཐའ་ཡས་ལ་སོགས་<milestone unit="page" n="738"/><milestone unit="line" n="738.1"/>ནུབ་ཏུའོ། །དོན་ཡོན་བྱང་གི་ཕྱོགས་སུ་འགྱུར། །འབྱུང་བ་ཡུམ་གྱི་གནས་གྱུར་པ། །ས་བོན་ལས་ནི་མྱུ་གུའི་ཚུལ། །བཟང་མོ་ལས་གྱུར་གཟི་དང་ལྡན། །སྤྱན་ནི་འགྱུ་བ་གློག་འགྱུ་སྟེ། །མྱ་མ་ཀི་ནི་དྲ་བ་འགྱུར། །ན་<milestone unit="line" n="738.2"/>བཟའ་དཀར་མོ་སྡེར་མོ་ཅན། །སྒྲོལ་མ་ལས་བྱུང་གཤོག་པ་ཅན། །ཡབ་ཡུམ་བཅུ་ནི་རབ་སྦྱོར་ཏེ། །སྐྱེས་པའི་དབྱིངས་སུ་བསྟན་པ་ལས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་ཆགས་པའི་གཞི། །རྟ་མགོ་ལྗང་གུ་ཡིན་པར་<milestone unit="line" n="738.3"/>གྲགས། །དབུ་ལྔ་ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་དབྱིངས། །སེམས་དཔའ་བརྒྱད་འཚར་དམུས་ལོང་ཚོགས། །སེམས་མ་ལས་གྱུར་རྒྱབ་འབྲེལ་ཏེ། །སེམས་དཔའ་སེམས་མ་ལྡན་སྦྱོར་བས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་ཆགས་པའི་<milestone unit="line" n="738.4"/>རྒྱུ། །མཁའ་ལ་འཕྲོས་པའི་འོད་ཟེར་ནི། །སྤྲུལ་པ་ཡིན་པར་སྤྱང་མོ་བརྒྱད། །དབྱིངས་སུ་འདྲེན་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི། །ལྕགས་ཀྱུ་ལ་སོགས་སྒོ་མ་བཞི། །བསྒྱུར་བས་དབུ་དགུ་རབ་ཏུ་བརྩེགས། །སྤྲུལ་སྐུ་ཐུབ་དྲུག་ལས་<milestone unit="line" n="738.5"/>སྤྲུལ་པ། །ཁམ་རྒྱ་དག་ཏུ་སྤྲུལ་པ་ཡིན། །གནས་ནི་མ་ནོར་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་སུ་དོན་རྟོགས་ན། །དབྱིངས་ལ་ཡེ་ཤེས་རོལ་པ་ནི། །གནས་འགྱུར་མཆོག་གི་ལེའུ་ཞེས་བྱ། །ཞི་བ་མི་གཡོ་ཆོས་སྐུ་ལས། །ཁྲོ་བོར་གྱུར་<milestone unit="line" n="738.6"/>པའི་དཀྱིལ་འཁོར་འདིར། །སྟོན་པའི་བཀའ་དང་མི་འགལ་བར། །ཕྱི་རབས་རྣལ་འབྱོར་སྐལ་རབ་ལ། །ངེས་པའི་ལུང་དུ་བརྩམས་པ་སྟེ། །རྟོགས་ན་ཐེ་ཚོམ་མེད་པར་འགྲུབ། །དབང་ཆེན་འདུས་པའི་ཏནྟྲ་ལས།<milestone unit="page" n="739"/><milestone unit="line" n="739.1"/>༄༅། །ཞི་བ་གནས་འགྱུར་མཆོག་གི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།རིག་འཛིན་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་ཡི། །སྙན་ཁུང་བརྒྱུད་ནས་འགྲོ་དོན་དུ། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོ་ཧུ༷་གི་ལེལྭ །བལྟ་བ་ཆེན་པོ་འདི་གསུངས་<milestone unit="line" n="739.2"/>པའོ། །ཧུ༷་ལས་འབྱུང་བ་ཡུམ་གྱི་དབྱིངས། །གཞལ་ཡས་ཧུ༷་ཉིད་བྷ་གའི་ཀློང་། །འདུས་མ་བྱས་ཏེ་རྣམ་པར་དག །ཧུ༷་ལས་ཁྲག་འཐུང་རིགས་བཞིར་འབར། །སྤྲོས་མེད་ཐིག་ལེར་གནས་པའི་ཕྱིར། །མ་བཅོས་ལྷུན་<milestone unit="line" n="739.3"/>གྱིས་གྲུབ་པར་གནས། །མ་ཚོགས་ཧུ༷་གིས་དབང་ཕྱུག་མ། །སེང་གེ་ལྟ་བུའི་སྒྲ་སྒྲོགས་ཤིང་། །སྒྲ་ཉིད་སྒྲ་ལྟར་སྟོང་བའི་ཕྱིར། །སྟོང་པའི་ཡེ་ཤེས་རྣམ་པར་དག །མངའ་བདག་ཆེན་པོ་ཧུ༷་ཉིད་དེ། །ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་<milestone unit="line" n="739.4"/>ཁྱབ་པའི་ཕིར། །ཐུགས་རྗེའི་ཉི་མ་རྣམ་པར་དག །ཧུ༷་ལས་པདྨ་ཁ་སྟོང་ལྡན། །གསང་བ་བྷ་གར་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །ཉི་ཟླ་དུམ་བུར་བརྩེགས་པ་ཡང་། ཁྲེས་རབ་ཐབས་སུ་འབྲེལ་བ་ཡི། །ཕྱག་རྒྱ་བསྐྱོད་པའི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="739.5"/>འཁོར་ཆེ། །ཧུ༷་ལས་ཞེ་སྡང་རྡོ་རྗེའི་སྐུ། །འབར་བྱེད་ཆེན་པོར་གྱུར་པ་ནི། །སྐྱེ་མེད་ཆོས་དབྱིངས་རྣམ་པར་དག །སྤྲུལ་པའི་འཁོར་ཚོགས་ཐམས་ཅད་ཀྱང་། །ཡེ་ཤེས་ཐུགས་ཀྱི་རང་བཞིན་ཏེ། །ཐིག་ལེ་ཧུ༷་ལས་རྒྱན་<milestone unit="line" n="739.6"/>གྱིས་བྱེ་བྲག་རྣམས། །དབྱིངས་ལས་ཡེ་ཤེས་འཇུག་པར་བྱེད། །དབྱིངས་ཉིད་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་རྒྱན། །ཧུ༷་ལས་འབར་བའི་སྐུར་གྱུར་པས། །ཆོསསྐུགཅིགཔུརསྦྱོར་བའི་དོན། །ཧུ༷་ལས་དབུ་ལྔར་སྣང་བ་ནི། །ཡེ་<milestone unit="page" n="740"/><milestone unit="line" n="740.1"/>ཤེས་ལྔ་ཉིད་དབྱིངས་ལ་བྱོན། །ཧུ༷་ལས་སྤྱན་ལྔར་གྲགས་པ་ཡང་། །དབང་པོ་ཡུལ་ལྔར་རྣམ་པར་གྲགས། །ཧུ༷་ལས་ལྗགས་ལྔར་གྲགས་པ་ཡང། །དབང་པོ་རོ་ལ་སྦྱོར་བའོ། །ཧུ༷་ལས་ཤངས་ལྔའི་འ་ས་མ་<milestone unit="line" n="740.2"/>ཡང་། །དབང་པོ་དྲི་ལ་རྣམ་པར་དག །ཧུ༷་ལས་སྙན་ལྔར་གསན་པ་ཡང་། །མ་འགགས་སྒྲ་ལ་ཅི་བདེར་སྦྱོར། །ཧུ༷་ལས་ཞལ་ལྔར་གདངས་པ་ཡང་། །སྲིད་གསུམ་དབྱིངས་སུ་ཟ་བའོ། །ཧུ༷་ལས་རྟ་མགོ་ལྗང་གུ་<milestone unit="line" n="740.3"/>ཡང་ ཚངས་པ་དབང་དུ་བསྡུ་ནས་ནི། །མ་ཆགས་དབྱིངས་ལ་ཡེ་ཤེས་རོལ། །ཨེ་མ་ཧོ་ཡ་མཚན་དབང་གི་སྐུ། །སྣ་ཚོགས་ཅིར་ཡང་སྟོན་མོད་ཀྱི། །སྤྲོས་མེད་ཐིག་ལེ་རྣམ་དག་པས། །འདི་ནི་རྣམ་དག་ཧཱུཾ༷་གི་<milestone unit="line" n="740.4"/>ལེའུའོ། །ཐམས་ཅད་སྟོང་པའི་དབྱིངས་སུ་བལྟ། །དབང་ཆེན་འདུས་པའི་ཏནྟྲ་ལས། ཁྲག་འཐུང་གི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།སྐལ་དང་ལྡན་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །འགྲོ་དྲུག་ཐབས་ཀྱིས་འདུལ་བ་<milestone unit="line" n="740.5"/>ཡང་། །ངན་སོང་གནས་ནས་འདྲེན་པའི་ཕྱིར། །བསྐྱེད་རྫོགས་ཆེན་པོ་འདི་གསུངས་སོ། །ཏིང་འཛིན་བསྐྱེད་པའི་ས་བོན་སྔགས། །ཨེ་དང་ཡ༷་སོགས་རིམ་པ་བཞིན། །མ་ནོར་ཙམ་དུ་བསྒོམ་པར་བྱའོ། །རྒྱུ༷་ལས་རིན་<milestone unit="line" n="740.6"/>ཆེན་གཞལ་ཡས་ཁང་། །རིན་ཆེན་རྒྱན་ལ་སོགས་པས་མཛེས། །དེ་ཡི་ནང་དུ་དམིགས་པ་ནི། །ཙཀྲ་ལ་སོགས་འཁོར་ལོ་ཆེ། །རྩིབས་དང་རྩིབས་ཀྱི་མུ་ཁྱུད་དང་། །ལྟེ་བ་བར་ཁྱམས་སྒོ་ཁྱུད་སོགས། །རྡོ་རྗི་དབྱིངས་<milestone unit="page" n="741"/><milestone unit="line" n="741.1"/>༄༅། །ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ལྡན། །ལྟེ་བ་ཟླུམ་པོར་གྱུར་པ་ལ། །དཔའ་བོ་ཧུ༷་ལས་རྡོ་རྗེ་ཆེ། །དེ་ལས་ཕྱག་རྒྱ་བསྐྱེད་པ་ནི། །ཞེ་སྡང་རྒྱལ་པོ་རྣམ་པར་བསྒོམ། །འཁོར་ལོ་མདུན་གྱི་དང་པོ་ནི། །དཔའ་བོ་ཨོ་ལས་<milestone unit="line" n="741.2"/>འཁོར་ལོ་ཆེ། །མ་སྐྱེས་པ་ལས་ཕྱག་རྒྱའི་སྐུ་བསྐྱེད་པ། །གཏི་མུག་རྒྱལ་པོ་རྣམ་པར་བསྒོམ། །གཡས་སུ་ལྟ་བའི་འཁོར་ལོ་ལ། །དཔའ་བོ་གྲྭ་ལས་རིན་ཆེན་ཆེ། །དེ་ལ་ཕྱག་རྒྱའི་སྐུར་བསྐྱེད་པ། །ང་རྒྱལ་རྒྱལ་པོ་རྣམ་<milestone unit="line" n="741.3"/>པར་བསྒོམ། །ནུབ་ཏུ་ལྟ་བའི་འཁོར་ལོ་ལ། །དཔའ་བོ་ཨཱོཾ་ལས་པདྨ་སྟེ། །དེ་ལས་ཕྱག་རྒྱའི་སྐུར་བསྐྱེད་པ། །འདོད་ཆགས་རྒྱལ་པོ་རྣམ་པར་བསྒོམ། །གཡོན་གྱི་རྩིབས་ལ་དམིགས་པ་ནི། །དཔའ་བོ་ཧྭ་ལས་རྒྱ་གྲམ་<milestone unit="line" n="741.4"/>སྟེ། །དེ་ལས་ཕྱག་རྒྱའི་སྐུར་བསྐྱེད་པ། །ཕྲག་དོག་རྒྱལ་པོ་རྣམ་པར་བསྒོམ། །དཔའ་བོ་འབྲུ་ལྔར་གྱུར་པའི་སྐུ། །ཡབ་ཡུམ་ཕྱག་རྒྱར་སྦྱོར་བ་ལས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ས་བོན་ནི། །དབང་ཆེན་པདྨ་གར་གྱི་<milestone unit="line" n="741.5"/>སྐུ། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་བསྒོམ་པ་ཡང་། །དཔའ་བོ་ལྔ་ལས་བསྐྱེད་པ་ནི། །རྟགས་སུ་དབུ་ལྔ་རབ་ཏུ་བརྟག །ཧུ༷་ལས་ཀུན་ཏུ་ཐལ་བའི་དབུ། །འདོད་ཁམས་དབང་དུ་སྡུད་པའོ། །ཨོ་ལས་དྲི་ཟ་གནོན་པའི་དབུ། །གྲྭ་<milestone unit="line" n="741.6"/>ལས་གྲུལ་བུམ་དབང་དུ་སྡུད། །ཨུ༷་ལས་ཀླུ་ཡང་གྲོལ་བར་བྱེད། །ཧྭ་ལས་གནོད་སྦྱིན་དབང་པོ་འདུལ། །ཐར་བ་བརྒྱད་དང་ལྡན་པའི་ཞབས། །ཁྲོ་བོ་བརྒྱད་ལ་ཁྱབ་པར་སྦྱོར། །བཀྲ་ཤིས་ཡུམ་དང་སྤྲུལ་པའི་<milestone unit="page" n="742"/><milestone unit="line" n="742.1"/>འཁོར། །དབང་ཆེན་སྐུ་ལ་ཡོངས་སུ་རྫོགས། །དབང་ཆེན་འདུས་པའི་ཏནྟྲ་ལས། བསྐྱེད་རྫོགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གསུམ་པའོ།། །།ཐུགས་རྗེ་བྱིན་རླབས་རྨད་པོ་ཆེ། །འཇིག་རྟེན་ཡོངས་གྲགས་མཛད་པ་<milestone unit="line" n="742.2"/>ཆེ། །སྔོན་གྱི་ལས་དབང་དྲག་པོ་ཡིས། །གཟུང་དང་འཛིན་པའི་རྣམ་རྟོག་དང་། །ལྷན་ཅིག་ལྡན་པའི་བག་ཆགས་རྣམས། །མནན་པའི་དོན་དུ་འདི་གསུངས་སོ། །མཚན་ཡང་གདོན་གཟིར་དྲག་པོའི་ལེལྭ །ཕྱི་རབས་<milestone unit="line" n="742.3"/>སྔགས་འཆང་རྣལ་འབྱོར་པའི། །དོན་དུ་ཆོ་ག་འདི་རྣམས་སོ། །ན་ཤ་སྟུ༷་བྷ་ན་དྷ་ཡསྒ་སུསྟ་ན། གསྡོ་རི་རི་ཤ་ཤསྡོ་རེ་ཤ་མ་མ་ཙ་དུར་ནན། སུལྷ་ནི་སུསྒྱུ་ཧུ༷། སྐད་ཅིག་མ་ཡི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །འབར་བ་ཆེན་པོར་<milestone unit="line" n="742.4"/>བདག་བསྐྱེད་ལ། །ལྔ་དང་བཅུ་དྲུག་ཕྱག་ཆར་ལྡན། །ཏིང་འཛིན་བརྒྱད་ཀྱི་བྱིན་རླབས་ལས། །དམར་པའི་མདངས་དང་ལྡན་པའི་ཞབས། །བག་ཆགས་མི་ལྡང་གནོན་པའི་ཕྱིར། །ཚམ་རྔམས་ཆེན་པོ་འདི་སྐད་<milestone unit="line" n="742.5"/>བརྗོད། །མཚུངས་མེད་ཆེ་བའི་ཁྱད་པར་རབ་སྟོན་ཅིང་། །ང་རྒྱལ་དཔའ་བསྙེམས་བདུད་ཀྱི་དཔུང་བཅོམ་ནས། །འཇིག་རྟེན་འདས་པའི་ཁྲོ་བོ་བརྒྱད། །ཆེ་ བའི་རྟགས་དང་ལྡན་པས་དབང་ཕྱུག་ཡང་ཆེ་<milestone unit="line" n="742.6"/>མནན། །བདག་ཉིད་ཆེན་པོར་གསལ་བ་ལས། །ཞབས་དམར་པོ་བརྒྱད་འབར་བའི་ཆས་དང་ལྡན་པར་དམིགས་ལ། འདི་སྐད་ཅེས་བསྐུལ་ཞིང་གཟིར་བར་བྱའོ། །འདུལ་བའི་ཞབས་བརྒྱད་ཕྱོགས་མཚམས་བརྒྱད་<milestone unit="page" n="743"/><milestone unit="line" n="743.1"/>༄༅། །དུ་བགྲད། །སྙིང་གར་མཁྲིག་མ་ནུབ་ཕྱིར་སྒལ་རྩིབ་ཁོང་དུ་འཇོམས། །སྡུག་བསྔལ་ཉམ་ཐག་འབོད་སྒྲོག་དི་རི་རི། །ཞེས་བརྗོད་པས། ཚམ་རྔམས་ཆེན་པོ་དང་བཅས་པས། ལན་ཅིག་གཟིར་བར་<milestone unit="line" n="743.2"/>བྱའོ། །གདུལ་བའི་ཞབས་གཅིག་ཤར་དུ་བགྲད། །དཔའ་བོ་སྟག་གི་ཆས་དང་ལྡན། །ཧུ༷་ཀྭ་ར་ལ་རྣམ་པར་གཟིར། །ཚམ་རྔམས་ཆེན་པོ་མཉམ་པར་སྦྱོར། །གདུལ་བའི་ཞབས་གཅིག་ཤར་ལྷོ་མཚམས། །གནོད་<milestone unit="line" n="743.3"/>གདུག་ཟློག་བྱེད་ལྕགས་དང་ལྡན། །ཨུརུ་ཨ་ཙ་ལ་ནུབ་པར་གཟིར། །ཚམ་རྔམས་ཆེན་པོ་མཉམ་པར་སྦྱོར། །གདུལ་བའི་ཞབས་གཅིག་ལྷོ་ཕྱོགས་སུ། ཁྲེས་རབ་ཏིང་འཛིན་ཆས་དང་ལྡན། །ཡ་བཱརྙ་ཀའི་སྙིང་གར་<milestone unit="line" n="743.4"/>གཟིར། །ཚམ་རྔམས་ཆེན་པོ་མཉམ་པར་སྦྱོར། །གདུལ་བྱའི་ཞབས་གཅིག་ལྷོ་ནུབ་མཚམས། །དབང་གི་བསེ་ཁྲབ་ཆས་དང་ལྡན། །ནི་ལ་དརྙིའི་སྙིང་གར་ནུབ། །ཚམ་རྔམས་ཆེན་པོས་མཉམ་པར་སྦྱོར། །གདུག་པའི་<milestone unit="line" n="743.5"/>ཞབས་གཅིག་ནུབ་ཏུ་བགྲད། །དཔའ་བརྗིད་སྦྲུལ་གྱིས་ཆས་དང་ལྡན། །པདྨ་ཀུཎྜལི་ཡི་སྙིང་གར་ནུབ། །ཚམ་རྔམས་ཆེན་པོ་མཉམ་པར་སྦྱོར། །གདུལ་བྱའི་ཞབས་གཅིག་ནུབ་བྱང་མཚམས། །དམར་གསལ་ཆེ་བའི་<milestone unit="line" n="743.6"/>ཆས་དང་ལྡན། །ཊསྐི་རྭ་ཛའི་བྷརྙ་མནན། །མཆེ་བསཕྱེམབཞིནདུབཏགས། །ཚམ་རྔམས་ཆེན་པོ་མཉམ་པར་སྦྱོར། །གདུལ་བྱའིཞབསགཅིགབྱངདུབགྲད། །མཉེམ་ལྕུག་ཆུ་སྐྱེས་ཆས་དང་ལྡན། །ཨོ་མྲི་ཏ་<milestone unit="page" n="744"/><milestone unit="line" n="744.1"/>མགྲིན་སྒལ་རྩིབ་བཅོམ། །ཚམ་རྔམས་ཆེན་པོ་མཉམ་པར་སྦྱོར། །གདུལ་བྱའི་ཞབས་གཅིག་བྱང་ཤར་མཚམས། །གཏུམ་ཆེན་གཟིག་གི་ཆས་དང་ལྡན། །མ་ཧྭ་བ་ལའི་ལྡན་པར་གཟིར། །འཁོར་རྣམས་དབང་དུ་<milestone unit="line" n="744.2"/>བསྡུས་ནས་ཀྱང་། །ཚམ་རྔམས་ཆེན་པོ་མཉམ་པར་སྦྱོར། །ཧུ༷་ཀྭ་ར་པྲ་བེ་ཤ་ཕཊ་ནན། ཨརུ་ཨ་ཙ་ལ་པྲ་བེ་ཤ་ཕཊ་ནན། ཡ་མུརྙ་ཀ་པྲ་བེ་ཤ་ཕཊ་ནན། ནི་ལ་དཎྜཔྲ་བེ་ཤ་ཕཊ་ནན། པདྨ་ཀུཎྜལི་པྲ་བེ་ཤ་ཕཊ་ནན།<milestone unit="line" n="744.3"/>ཌསྐི་རྭ་ཛ་པྲ་བེ་ཤ་ཕཊ་ནན། ཨ་སྐྲོ་ཏ་ཀུཎྜ་ལི་པྲ་བེ་ཤ་ཕཊ་ནན། མ་ཧྭ་བ་ལ་བྲ་བེ་ཤ་ཕཊ་ནན། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོའི་སྐུར་བསྒོམས་ལ། །གཟིར་གནོན་དྲག་པོའི་ལས་བྱས་ན། །སྡུག་བསྔལ་ཆུ་བོའི་རྒྱུན་སྐམ་པ། །སྔོན་<milestone unit="line" n="744.4"/>སྐྱི་རྒྱལ་བ་རྣམས་ཀྱི་བཀའ། །ཞི་བས་ཐམས་ཅད་ཚིམ་པར་བརྗོད། །རྒྱས་པས་མ་ལུས་མངོན་སངས་རྒྱས། །དབང་དུ་མ་བསྡུས་གང་ཡང་མེད། །མངོན་སྤྱོད་བྱིན་རླབས་རྨད་པོ་ཆེ། །ཐབས་ལ་མཁས་པའི་<milestone unit="line" n="744.5"/>མཛད་སྤྱོད་ཀྱིས། །བསད་ཅིང་མནན་པ་མ་ལུས་ཀུན། །ཕྲ་མོའི་སྐུ་མེད་སྐུ་དོན་བྱས། །སླར་འདུས་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་སུ་ཐིམ། །དམིགས་སུ་མེད་པའི་ཆོས་སྐུར་བསྒོམ། །དབང་ཆེན་འདུས་པའི་ཏནྟྲ་ལས། གདོན་<milestone unit="line" n="744.6"/>གཟིར་དྲག་པོའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བཞི་པའོ།། །།རྒྱུད་ལ་གོམས་ཤིང་དོན་ལ་ཡིད་ཆེས་ཀྱང་། །དབང་བསྐུར་དབང་རྟགས་ལག་ཏུ་མ་བྱིན་ན། །ནོར་བུའི་རྒྱལ་ས་ཟིན་པར་ག་ལ་འགྱུར། །དེ་བས་དབང་གི་ཁྱད་<milestone unit="page" n="745"/><milestone unit="line" n="745.1"/>༄༅། །པར་འདི་གསུངས་སོ། །རྣམ་གྲངས་བཅུ་པོ་འདི་དག་ནི། །རྒྱལ་ཐབས་སྤྱི་བླུགས་ཐེག་པའི་དབང་། །བསྐུར་བ་ཙམ་གྱིས་ཐོབ་པའོ། །དེ་ལ་ཐབས་གང་གིས་དབང་བ་དང་། དོན་ཆེད་ཅི་ལ་དབང་བ་<milestone unit="line" n="745.2"/>དང་། དབང་གི་དངོས་གཞི་བསྟན་པ་དང་། དབང་གི་གྲངས་བསྟན་པ་དང་། དབང་གི་རྟགས་བསྟན་པ་དང་། །དབང་ཡུལ་སྤྱི་ལ་བསྒྱུར་བས་བསྟན་པ་དང་། དབང་བསྐུར་བའི་ཐབས་བསྟན་པ་དང་། དབང་གི་ཁྱད་<milestone unit="line" n="745.3"/>པར་དང་། དབང་གི་མན་ངག་དང་། དབང་གི་ཡོན་ཏན་བསྟན་པའོ། །དེ་ལྟ་བས་ན་ཕྱི་ནང་གསང་བའི་ཐེག་པའི་རིམ་པ་ཇི་སྙེད་གསུངས་མོད་ཀྱང་། དེའི་ནང་ནས་འབྲས་བུའི་ཐེག་རྒྱལ་གསང་སྔགས་ཞེས། འབྲས་<milestone unit="line" n="745.4"/>བུའི་ཐེག་རྒྱལ་ནང་ནས་དབང་བསྐུར་གཅེས། ཤེས་དབང་མེད་རློམ་སེམས་ཀྱི་ས། །ཁ་ཅིག་ཡ་མ་བརླ་དང་གསོབ་འདྲ་ལ། །དོན་དང་ལྡན་པའི་སྐྱེས་བུ་དབང་ཆེན་ལ། །རྟགས་དང་འབྲེལ་པས་དབང་བསྐུར་ཤིན་ཏུ་<milestone unit="line" n="745.5"/>རིགས། །དབང་མེད་ཁ་ཅིག་རང་དབང་ཟོས་གྱུར་ཅིང་། །ཐུག་ཐུབ་ཁོང་ལོངས་ཤེས་ཐོབ་ཆོད་བཞག་ནས། །ཚེ་གཞི་མེད་བཞིན་ཡོད་པའི་ལས་སྦྱོད་པ། །ངན་སོང་གསུམ་གྱི་ས་བོན་འདི་ཡིན་པས། །སྲིད་ལམ་<milestone unit="line" n="745.6"/>འ་ས་ཤིང་ཆོས་ལམ་རིང་པས་ན། །བཀའ་ལ་བརྟེན་ནས་དབང་མེད་བཀའ་རྐུན་ལ། །དབང་ལུང་ཚད་མར་གྱུར་པའི་སྐྱེས་བུ་ཡིས། །བསྐུར་ཡང་མི་ཐོབ་ནོང་བུའི་སྤྱོད་པ་བཞིན། །ཐོབ་པར་མི་འགྱུར་ཆགས་པར་<milestone unit="page" n="746"/><milestone unit="line" n="746.1"/>མི་འགྱུར་རོ། །དབང་ཆེན་འདུས་པའི་ཏནྟྲ་ལས། དབང་གི་ཁྱད་པར་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་ལྔ་པའོ།། །།རྨད་བྱུང་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ལེལྭ །འབར་བའི་དབུ་ལྔ་རྨད་དུ་བྱུང་བ་ནི། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་དང་ཡབ་ལྔ་དབང་<milestone unit="line" n="746.2"/>པོར་སྦྱོར། །མཉམ་པ་ཆེན་པོའི་ངང་དུ་ལྷན་ནེར་བསྒོམ། །འབར་བའི་རལ་པ་རྨད་དུ་བྱུང་བ་ནི། །དབྱིངས་ལས་མ་གཡོས་ཆོས་སྐུ་མཉམ་པ་ལ། །ཁྲོ་བོ་མུན་ཇོའི་ཅོད་པན་བྱེ་བ་འབུམ། །སྤྲུལ་སྐུའི་འགྲོ་དྲུག་སྒྲོལ་<milestone unit="line" n="746.3"/>བར་ལྷན་ནེར་བསྒོམ། །འབར་བའི་ཤངས་ལྔ་རྨད་དུ་བྱུང་བ་ནི། །དབང་པོ་དྲི་དང་གཉིས་མེད་སྦྱོར་བ་ཡིས། །གསུང་བ་མཆོག་གི་བྱེ་བྲག་སོ་སོར་ཡང་། །ཚོར་པ་ཉམས་སུ་མྱོང་ཞིང་ཚིམ་གྱུར་ནས། །སྐྱེ་འགག་མེད་<milestone unit="line" n="746.4"/>པའི་ངང་ལ་ལྷན་ནེར་བསྒོམ། །འབར་བའི་སྙན་ལྔ་རྨད་དུ་བྱུང་བ་ནི། །གསན་པ་མ་འགགས་སྒྲ་མཐའ་སོ་སོ་ཡང་། །དེ་ཉིད་སྒྲ་མཐའ་སྟོང་པ་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །མེད་ལ་ཟད་མེད་ཤེས་པར་ལྷན་ནེར་བསྒོམ། །འབར་བའི་<milestone unit="line" n="746.5"/>ཞལ་ལྔ་རྨད་དུ་བྱུང་བ་ནི། །ཧོམ་ལྔ་འབྲེལ་པས་སྡུག་བསྔལ་བསྲེག་པའི་ཕྱིར། །འབར་བའི་མེ་དཔུང་རབ་ཏུ་འཕྲོ་བ་ཡི། །སྤྲུལ་པའི་འཕྲོ་འདུ་ཉིད་དུ་སྣང་མོད་ཀྱི། །གར་ཡང་མ་འཕྲོས་དབྱིངས་སུ་ལྷན་ནེར་<milestone unit="line" n="746.6"/>བསྒོམ། །འབར་བའི་ལྗགས་ལྔ་རྨད་དུ་བྱུང་བ་ནི། །བདེན་པའི་དོན་སྟོན་གསུང་རབ་མང་པོ་འཆད། །སྡེ་སྣོད་རྒྱུད་ལ་རྨོངས་པ་མི་མངའ་བའི། །ལེ་བརྒན་ལྗང་ནག་སྒྲོལ་བར་བསྒོམ། །འབར་བའི་ཨག་ཚོམ་རྨད་དུ་<milestone unit="page" n="747"/><milestone unit="line" n="747.1"/>༄༅། །བྱུང་བ་ནི། །ཆོས་སྐུ་མཚན་མ་མེད་པའི་ངོ་བོ་ལས། །གཟུགས་སྐུ་གཞའ་ཚོན་ལྟ་བུར་སྤྲུལ་པར་བསྒོམ། །འབར་བའི་ཚེམས་ལྔ་རྨད་དུ་བྱུང་བ་ནི། །འཁོར་བ་རྩད་གཅོད་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་ལྔས། །སྐྱེ་མེད་<milestone unit="line" n="747.2"/>དོན་རྟོགས་དབྱིངས་སུ་བཞུགས་པའི་ཕྱིར། །མ་གཡོས་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་སུ་ལྷན་ནེར་བསྒོམ། །འབར་བའི་ཕྱག་མཚན་རྨད་དུ་བྱུང་བ་ནི། །རྡོ་རྗེ་ལྕགས་ཀྱུ་སྦྲུལ་གྱི་ཞགས་པ་དང་། །ཁྲོ་ཆེན་སྙིང་འབྱིན་རྡོ་རྗེ་ཁ་ཊ༷་<milestone unit="line" n="747.3"/>འཛིན། །ཐོད་རློན་ཁྲག་དང་རྡོ་རྗེ་ལུ་གུ་རྒྱུད། །རྡོ་རྗེ་བེ་ཅོན་དང་ནི་རྔེའུ་ཆུང་འཛིན། །མེ་ཡི་ཞགས་པ་དང་ནི་ཁྱུང་གི་ཁྲ། །སྡིགས་མཛུབ་རྩེ་ལ་མེ་འབར་ཁཊ༷་འཁྲོལ། །རྡོ་རྗེ་རྩེ་ལྔ་རྩེ་དགུ་པ་དང་ནི། །རྩེ་གསུམ་རྩེ་<milestone unit="line" n="747.4"/>གཅིག་འབར་བ་གསོར་ཞིང་བརྡེག །སོ་སོའི་ཕྱག་མཚན་མངོན་དུ་གསལ་བ་ཡང་། །སྣང་ཙམ་ཉིད་ལ་རང་བཞིན་མེད་པས་ན། །སྟོང་པ་ཆེན་པོའི་ཐིག་ལེ་ས་ལེར་བསྒོམ། །འབར་བའི་སྐུ་རྒྱན་རྨད་དུ་བྱུང་བ་ནི། །རྡོ་<milestone unit="line" n="747.5"/>རྗེ་རིན་ཆེན་ལས་བྱུང་གཤོག་པ་དང་། །ཐོད་རློན་སྐྲུལ་དང་གླང་ཆེན་སྟག་ལ་སོགས། །རྗོམ་བརྗིད་ལྡན་པའི་ཆ་ལུགས་ཅིར་སྟོན་པ། །ནམ་མཁའ་ལྟ་བུའི་དབྱིངས་སུ་ལྷན་ནེར་བསྒོམ། །འབར་བའི་ཞབས་ལྔ་རྨད་དུ་<milestone unit="line" n="747.6"/>བྱུང་བ་ནི། །ཕྱིན་ཅི་ལོག་པའི་དངོས་པོ་གཞོམ་པ་ནི། །རྡོ་རྗེ་མཚན་མ་སྣ་ཚོགས་མཚན་མེད་པས། །སོ་སོའི་ན་བཟའ་གོ་ཆ་ཅི་འདྲ་བ། །ཡེ་ཤེས་དབྱིངས་ལ་སྦྱོར་བ་ཉིད་དུ་བསྒོམ། །འབར་བའི་གདན་ཁྲི་རྨད་དུ་བྱུང་<milestone unit="page" n="748"/><milestone unit="line" n="748.1"/>བ་ནི། །གཞན་གྱི་དངོས་གྲུབ་བདག་གིར་བྱ་བ་དང་། །མཉམ་པ་ཆེན་པོའི་དོན་ལ་དགོད་པའི་ཕྱིར། །དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་གཉིས་སུ་མེད་པར་བསྒོམ། །འབར་བའི་གཞལ་ཡས་རྨད་དུ་བྱུང་བ་ནི། །སྣ་ཚོགས་མང་<milestone unit="line" n="748.2"/>པོའི་རྒྱན་དག་དགྲམ་པ་ཡང་། །ནམ་མཁའི་མཐའ་དང་དབྱེར་མེད་སྟོང་པས་ན། །སྤྲོས་མེད་ཐིག་ལེ་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་བསྒོམ། །དེ་ལྟར་བས་ན་རྨད་དུ་བྱུང་བའོ། །དབང་ཆེན་འདུས་པའི་ཏནྟྲ་ལས། རྨད་དུ་བྱུང་<milestone unit="line" n="748.3"/>བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དྲུག་པའོ།། །།རྩེ་རྒྱལ་བསྟན་པའི་ཐེག་པ་ལས། །ཡ་རྒྱལ་མ་ཧྭ་ཡོ་གའི་གཞུང་། །མ་སྤངས་ལྷན་ཅིག་བསྒྲུབ་པ་ནི། །སྒྲུབ་ཐབས་ཟབ་མོའི་སྤྱི་བསྟན་པ། །ཕུན་སུམ་ཚོགས་པའི་ལེའུ་འདི་<milestone unit="line" n="748.4"/>གསུངས་སོ། །སྒྲུབ་པ་ཆེན་པོ་གང་མཛད་ཀྱང་། །ཕུན་སུམ་ཚོགས་དང་ལྡན་ནས་བརྩམ། །གནས་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་བཙལ་བ་དང་། དུས་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་བཙལ་བ་དང་། །འཁོར་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་དང་ལྡན་<milestone unit="line" n="748.5"/>པ་བཙལ་བ་དང་། རྫས་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་བཙལ་བ་དང་། ཡོ་བྱད་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་བསགས་པ་དང་། ཏིང་འཛིན་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་གསལ་བ་དང་། ཕྲིན་ལས་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་སྤྱད་པ་དང་། དངོས་གྲུབ་<milestone unit="line" n="748.6"/>ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་བསྡུ་བའོ། །དེ་ལྷ་བས་ན་སྒྲུབ་པ་ཆེན་པོའི་དུས་དག་ཏུ། །གནས་མ་རྟག་དང་དུས་ལས་ཡོལ། །འཁོར་དང་མི་ལྡན་རྫས་མི་རྙེད། །ཡོ་བྱད་མ་ཚང་ཏིང་འཛིན་གཡེལ། །ཕྲིན་ལས་མ་གྲུབ་དངོས་<milestone unit="page" n="749"/><milestone unit="line" n="749.1"/>༄༅། །གྲུབ་ཡལ། །འདི་རྣམས་བསྒྲུབ་པའི་སྐྱོན་བརྒྱད་དོ། །ཕྱི་རབས་སྔགས་འཆང་སྒྲུབ་པ་པོས། །དོན་ལ་ཡིད་ཆེས་མ་གྱུར་ཀྱང་། །ཐོས་ལ་རྩེ་གཅིག་སེམས་ཀྱིས་ནི། །རྟགས་དང་ཕུན་སུམ་ཚོགས་བྱས་<milestone unit="line" n="749.2"/>ནས། །སྒྲུབ་པའི་འབྲས་བུ་ཡལ་མི་འགྱུར། །འདི་ལ་ཐེ་ཚོམ་ཅི་སྟེ་ཟ། །དབང་ཆེན་འདུས་པའི་ཏནྟྲ་ལས། ཕུན་སུམ་ཚོགས་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བདུན་པའོ།། །།དངོས་གྲུབ་བརྙེས་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །རིགས་<milestone unit="line" n="749.3"/>གཉིས་རྒྱུད་པའི་ཏནྟྲ་ལས། །རོ་སྦྱོར་བདུད་རྩི་བྱ་བའི་ཕྱིར། །སྒྲུབ་ཐབས་གསང་བ་འདི་གསུངས་སོ། །དང་པོར་ཕུན་སུམ་ཚོགས་ལྡན་ནས། །ཡིད་དུ་འོང་བའི་དགོན་གནས་སུ། །བསླང་དང་བྱིན་གྱིས་བརླབ་པ་<milestone unit="line" n="749.4"/>དང་། །མཚམས་ལ་སོགས་པའི་རིམ་པ་བཞིན། །མཎྜལ་འདོམ་གང་གྲུ་བཞི་པ། །བཀའ་དང་མཐུན་པའི་ཆག་ཆག་བཏབ། །ཐིག་བཞི་བཏག་པའི་མཐའ་སྐོར་ལ། །དུ་ཏྲ་རྣམ་གསུམ་བསྣོལ་ཏེ་མནན། །དབུས་སུ་ཟླ་<milestone unit="line" n="749.5"/>གམ་བཞི་པ་སྟེ། །དེ་དབུས་མཐིང་ནག་གྲུ་གསུམ་པའོ། །ཁ་བཞི་པ་ལ་སྦྱིན་སྲེག་བྱའོ། །མཐའ་སྐོར་འབར་བའི་འོད་ཀྱིས་སོ། །མཐུན་པའི་རྫས་རྣམས་གནས་པའི་སར། །དྲུག་གཉིས་ལྡན་པའི་ཏིང་འཛིན་<milestone unit="line" n="749.6"/>གྱིས། །མཚན་མས་བཏབ་སྟེ་ཧུ༷་ཞེས་བསྐོར། །བརྟུལ་ཞུགས་ཆེན་པོ་སྤྲོས་པས་ནི། །གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོའི་བྲོ། །བརྡུངས་པ་ཙམ་གྱིས་ལས་རྣམས་འགྲུབ། །ཕུད་ཉུལ་ཆེན་པོས་ལས་མཛད་མཉེས། །བདག་<milestone unit="page" n="750"/><milestone unit="line" n="750.1"/>ཉིད་ཆེན་པོའི་སྐུར་བསྒོམས་ནས། །གཙུག་གི་རྟ་མགོ་ལྗང་གུ་ལས། །རྟ་ཡི་བརྟུལ་ཞུགས་ཆེན་པོ་སྟེ། །དྷི༷༷ཞེས་དུ་མར་བརྗོད་ཅིང་བསྡུ། །བདག་ཉིད་ཆེན་པོའི་སྐུར་བསྒོམས་ནས། །ཞབས་ལས་སྤྲུལ་པའི་ཁྱི་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="750.2"/>ཀྱིས། །བག་ཆགས་གནས་སུ་སྦྱང་བའི་ཕྱིར། །ཁྱི་ཡི་བརྟུལ་ཞུགས་ཆེན་པོ་སྟེ། །ཀུ་ཀུ་རྭ་ཞེས་རྦད་ཅིང་བརྡུང་། །བདག་ཉིད་ཆེན་པོའི་སྐུར་བསྒོམས་ནས། །གཤོག་པ་རྡོ་རྗེ་གཏམས་པ་ལས། །གཟུང་འཛིན་གནས་<milestone unit="line" n="750.3"/>སུ་གསད་པའི་ཕྱིར། །བྱ་ཡི་བརྟུལ་ཞུགས་ཆེན་པོ་ཡང་། །ཛ༷༷ཞེས་བརྗོད་ཅིང་མགྱོགས་པར་རོ། །བདག་ཉིད་ཆེན་པོའི་སྐུར་བསྒོམས་ལ། །མི་དམིགས་སྐུ་ཡི་སྐྲུལ་མགོ་ལས། །ཕག་གི་བརྟུལ་ཞུགས་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="750.4"/>ཡིས། །གཏི་མུག་གནས་སུ་སྦྱང་བའི་ཕྱིར། །དགུག་པའི་བརྟུལ་ཞུགས་ཧུ༷་དང་བཅས་པར་བརྡུང་། །ཆས་བརྒྱད་ལས་ཀྱི་སྤྱང་མོར་དམིགས། །ཐོད་པ་དབྱེ་བ་སྡེར་མོ་ཉིད། །ངན་སོང་གནས་ཀྱི་འདུལ་ཕྱིར་སྦྱོར། །ཏིང་<milestone unit="line" n="750.5"/>འཛིན་ཕྱག་རྒྱར་བཅས་པས་དབྱེ། །རྫོགས་ནས་མཎྜལ་ཉིད་དུ་དགྲམ། །རྟེན་ནི་དྲུག་གསུམ་ཉིད་དུ་སྟེ། །ལྔ་ནི་ཟླ་གམ་བཞི་པ་ལའོ། །སྙིགས་མ་བར་ཁྱམས་གྲྭ་བཞི་ལ། །རྩེ་མོ་མ་ཏྲ༷་ཀ་ལའོ། །སྒོ་ཟུར་ལ་ནི་བརྡེག་པ་<milestone unit="line" n="750.6"/>རྣམས། །སྒོ་ཡི་ནང་རོལ་རྡོ་རྗེ་སྟེ། །ཕྱག་མཚན་བཅུ་དྲུག་ཕྲག་གཉིས་ལའོ། །ཡན་ལག་བར་དུ་བ་སུ་ཏ། །འོད་ལ་རཀྟ་ཁྲག་དང་བཅས། ཁུན་ཆེན་བླ་རེ་ཉིད་དུའོ། །རྫི་མ་སྐྲ་དང་ཁ་སྐྲུ་རྣམས། །མཆོད་པའི་ཕྱིར་ན་<milestone unit="page" n="751"/><milestone unit="line" n="751.1"/>༄༅། །གཏོར་མའོ། །སུལ་མང་དབང་གི་བྷནྟྲ་ལ། །ཕྱི་མ་རཀྟར་བཅས་པ་རྣམས། །གཡོས་སམ་ཡང་ན་བརྫིས་པ་ལ། །སྟེང་ནས་བཅིངས་ཏེ་རྒྱས་བཏབ་སྟེ། །སྐུ་གསུམ་ཐོད་པ་ཤར་ཕྱོགས་སུ། །རཀྟ་ཆང་<milestone unit="line" n="751.2"/>དང་སྦྱར་བ་ལ། །སྟེང་ནས་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་བཏབ། །གླིང་གསུམ་པ་ནི་ལྷོ་ཕྱོགས་ཏེ། །རཀྟ་འོ་མར་སྦྱར་བ་ལ། །སྟེང་ནས་རིན་ཆེན་རྒྱས་བཏབ་ནས། །དབང་དུ་བསྡུ་བའི་བྷརྙ་སྲ །རཀྟ་སྦྲང་རྩི་མར་ལ་སོགས། །སྟེང་<milestone unit="line" n="751.3"/>ནས་པདྨའི་རྒྱས་བཏབ་ནས། །གླིང་བཞི་རྒྱ་གྲམ་བྱང་ཕྱོགས་ཏེ། །རཀྟ་མངར་དང་ཆ་བསྙམས་པ། །སྟེང་ནས་ལས་ཀྱི་རྒྱས་བཏབ་པོ། །རྫོགས་ནས་ཏིང་འཛིན་ཆས་སུ་བསལ། །མཚམས་དང་བསྲུངས་དང་གོ་<milestone unit="line" n="751.4"/>ཆའོ། །ཕྱག་རྒྱ་བསྐྱེད་དང་གོ་ཆ་དང་། །དྲོད་ཚད་བསླང་དང་ཐུགས་རྗེ་དབབ། །ཚེ་གནས་བསྟིམ་དང་ལྔ་པའོ། །ཡང་ནས་ཡང་དུ་བསྙེན་པར་བྱ། །ཕྲིན་ལས་སྐབས་དང་སྦྱར་ནས་བཅོམ། །དབང་དང་ཐེ་ཚོམ་མི་ཟ་<milestone unit="line" n="751.5"/>སྟེ། །ཞི་བ་མ་ཡང་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི། །འཕྲོ་འདུ་རིམ་གྱིས་བསྙེམ་པས་སྦྱང་། །བསྐུལ་དང་དོན་བྱས་འདུས་པ་དང་། །ཆོ་ག་གསུམ་གྱིས་སྣང་མཛད་སྐུ། །སེམས་སུ་ཞུ་ནས་དབྱིངས་སུ་ཐིམ། །སྐྱེ་མེད་དབྱིངས་ནས་<milestone unit="line" n="751.6"/>དངོས་མེད་སྐུ། །ཧུ༷་དུ་གྱུར་ནས་རྩེ་ལྔ་འབར། །བསྐུལ་ནས་དོན་བྱས་མི་བསྐྱོད་སྐུ། །སེམས་སུ་ཞུ་ནས་དབྱིངས་ཉིད་དོ། །སྐྱེ་མེད་དབྱིངས་ནས་དངོས་མེད་སྐུ། །གྲྭ་ལས་རིན་ཆེན་ཟུར་བརྒྱད་འཕྲོ། །བསྐུལ་དང་དོན་<milestone unit="page" n="752"/><milestone unit="line" n="752.1"/>བྱས་འབྱུང་ལྡན་ཉིད། །སེམས་སུ་ཞུ་ནས་དབྱིངས་ཉིད་དོ། །སྐྱེ་མེད་དབྱིངས་ནས་དངོས་མེད་སྐུ། །ཨུ༷་ལས་པདྨར་གསལ་བ་དང་། །བསྐུལ་དང་དོན་བྱས་སྣང་མཐའ་ཡས། །སེམས་སུ་ཞུ་ནས་དབྱིངས་ཉིད་དོ། །སྐྱེ་<milestone unit="line" n="752.2"/>མེད་དབྱིངས་ནས་གཉིས་མེད་སྐུ། །ཧྭ་ལས་རྒྱ་གྲམ་འབར་འཕྲོ་བས། །བསྐུལ་ནས་དོན་བྱས་དོན་གྲུབ་པའོ། །སེམས་སུ་ཞུ་ནས་དབྱིངས་ཉིད་དོ། །འཕྲོ་འདུ་གསལ་དང་ལས་སུ་རུང་། །དངོས་གྲུབ་འགྲུབ་ནས་མྱ<milestone unit="line" n="752.3"/>ངན་འདས། །མང་དུ་སྤེལ་ཕྱིར་བསྙེན་པར་བྱ། །གྲུབ་ནས་དངོས་གྲུབ་གསོལ་བ་དང་། །བརྟན་པར་བྱ་ཕྱིར་བདུད་རྩིའི་སྣོད། །ཡུམ་གྱི་གསང་བའི་ཚིག་ཏུའོ། །སྔགས་དང་ལྡན་པས་དབང་བསྐུར་ཏེ། །གནས་ལྔ་དག་<milestone unit="line" n="752.4"/>ཏུ་བསྟིམ་པར་བྱ། །དེ་ནས་རྒྱ་བཤིག་མདུད་པ་དགྲོལ། །བཀྲ་ཤིས་མཚན་དང་ལྡན་པའི་ཡུམ། །དར་ལ་བབས་པས་སྐུལ་བའི་དབྱངས། །པྲ་བེ་ཤ་ཡིས་མདུད་པ་དགྲོལ། །ཆ་གཅིག་འཕགས་པ་མཆོད་ཕྱིར་<milestone unit="line" n="752.5"/>དབུལ། །ཆ་གཅིག་སློབ་དཔོན་ཉིད་ལའོ། །གཅིག་ནི་ཡོངས་ལ་སྤྱིན་པར་གསུངས། །དེ་ནས་བདུད་རྩི་དམ་པའི་སྣོད། །དེ་ནི་སྤྱི་བོར་བླངས་ནས་ཀྱང་། །བཀྲ་ཤིས་ཚིགས་སུ་བཅད་པ་བསྒྲག །རང་བཞིན་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="752.6"/>འཁོར་རྫོགས་པ་ཡང་། །གཟུགས་བརྙན་བུརྙ་ཉིད་ལ་འབུལ། །ཙིསྟ་ལ་སོགས་རང་བཞིན་རྫས། །རངབཞིནམཆོདཔཉིད་དུའོ། །རྣ་བ་སྒྲ་ཡི་མཆོད་པ་ཡིས། །གློག་འཀྱུ་ཉིད་དེ་དབྱིངས་སུ་བསྟིམ། །དྲི་ནི་ཨ་མི་དྷི་<milestone unit="page" n="753"/><milestone unit="line" n="753.1"/>༄༅། །བ་སྟེ། །སྤྲོས་པ་མེད་པའི་ངང་ལའོ། །མིག་ནི་རྡོ་རྗེ་སྡེར་མོ་སྟེ། །མཐའ་གཉིས་བྲལ་བའི་དབྱིངས་སུ་གཞག །ལྕེ་ནི་རྡོ་རྗེ་དྲ་བ་མོ། །མི་འགྱུར་དབྱིངས་སུ་ཡང་དག་ཉིད། །རང་བཞིན་མཆོད་པ་རྫོགས<milestone unit="line" n="753.2"/>པར་ལྡན། །གཟུགས་བརྙན་དཀྱིལ་འཁོར་དྲ་བ་ལ། །ཡོངས་སུ་བསྔོ་བར་བྱ་བ་ནི། །ཕོ་བ་ཤར་ཕྱོགས་པར་ཁྱམས་ན། །དབྱངས་དང་བཅས་པས་དབུལ་བ་ནི། །རྡོ་རྗེ་ཁམ་རྒྱ་ཆེན་མོ་ལ། །ཕུལ་བས་གཟི་ལྡན་<milestone unit="line" n="753.3"/>དབྱིངས་སུ་ཐིམ། །གྲོད་པ་ལྷོ་ཕྱོགས་ཉིད་ལ་སྟེ། །རིན་ཆེན་ཁམ་རྒྱ་ཆེན་མོ་ལ། །དབྱངས་དང་བཅས་པ་སྔ་མ་བཞིན། །ཕུལ་བས་གཟི་ལྡན་དབྱིངས་སུ་ཐིམ། །གཉེ་མ་ནུབ་ནས་སྔ་མ་བཞིན། །མ་ཆགས་པདྨའི་ཁམ་<milestone unit="line" n="753.4"/>རྒྱ་ལ། །ཕུལ་བས་གཟི་ལྡན་བྷ་ག་ལའོ། །ལོང་ཀ་བྱང་ནས་རིམ་པ་བཞིན། །དོན་རབ་ལྷུན་གྲུབ་ཁམ་རྒྱ་ལ། །དབྱངས་ཀྱིས་བསྟོད་ནས་མཉེས་པར་བྱའོ། །གཟི་ལྡན་ལ་ནི་འདུ་འཕྲོའི་ཚུལ། །སུལ་མང་ཤར་ལྷོ་<milestone unit="line" n="753.5"/>མཚམས་སུ་སྟེ། །དེ་བཞིན་ཁམ་རྒྱ་ཉིད་ལའོ། །དབྱིངས་དང་ལྡན་པའི་ཡེ་ཤེས་དང་། །རྒྱུ་མ་ལྷོ་ནུབ་མཚམས་སུ་སྟེ། །དེ་བཞིན་ཁམ་རྒྱ་ཉིད་ལ་མཆོད། །ལྒང་པ་ཡེ་ཤེས་ཁམ་རྒྱ་ལའོ། །དབྱངས་དང་ཚིག་ལྡན་སྔ་མའི་<milestone unit="line" n="753.6"/>ངང་། །སྒལ་ཚིགས་ཕྱོགས་བཞི་གྲུ་ཆད་ལ། །ལོང་བའི་ཚོགས་ལ་དབུལ་བ་ཡང་། །དབྱངས་དང་ལྡན་པའི་ཚིག་དག་གིས། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་ངང་ལ་གཞག །དཀྱིལ་འཁོར་ཡན་ལག་བར་བར་ནས། །དམུས་ལོང་<milestone unit="page" n="754"/><milestone unit="line" n="754.1"/>ཚོགས་ལ་དབུལ་བ་ནི། །ནེའུ་སེག་དབྱངས་དང་ལྡན་པ་ཡིས། །ཕུལ་བས་ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་དབྱིངས་ལ་སྦྱོར། །གསང་བའི་ཆུ་བ་ནང་སྒོ་ནས། །དབུ་དགུ་རབ་ཏུ་བརྩེགས་པ་ལ། དབྱངས་ཀྱི་མཉེས་པར་སྔ་མའི་<milestone unit="line" n="754.2"/>ཚུལ། །མེ་རི་ལ་ནི་བ་སུ་ཏ། །སྤྱང་མོ་བརྒྱད་ལ་མཆོད་པ་ཡང་། །དབྱངས་ཚིག་ལྡན་པས་དབྱིངས་ལ་ཐིམ། །ཁྲག་གི་ལྕེ་ཡི་བར་བར་ནས། །ཟ་བྱེད་ཡེ་ཤེས་ཀུ་ཀུ་རྭ། །བརྒྱད་ལ་དབྱངས་ཀྱི་མཆོད་པ་ཡང་། །མ་སྐྱེས་<milestone unit="line" n="754.3"/>དབྱིངས་ལ་ཐིམ་པར་བྱ། །བསྡུ་བའི་ཐབས་ནི་འདི་དག་གསུངས། །དབྱིངས་ཀྱི་ཆོ་འཕྲུལ་རབ་སྤྲོས་ཏེ། །མཐའ་སྐོར་ཟ་བྱེད་ཡེ་ཤེས་ཀྱི། །སྤྱང་མོ་མགོ་དགུ་བརྩེགས་པ་ལ། །དབུ་དགུ་ཉིད་ཀྱང་དམུས་ལོང་<milestone unit="line" n="754.4"/>སྟེ། །དམུས་ལོང་ལོང་བའི་ཚོགས་ལ་འཕྲོས། །ལོང་བ་ཁམ་རྒྱ་ཆེན་མོ་ལ། །དེ་ཉིད་གཙོ་བོ་ཡབ་ཡུམ་ལའོ། །ཡུམ་ཡང་དཔལ་བེའུའི་ཐུགས་ལ་བསྡུ། །དཔལ་བེའུ་སྐྱེ་མེད་དབྱིངས་སུ་སྟེ། །བརྗོད་པ་མེད་པའི་<milestone unit="line" n="754.5"/>དབྱིངས་སུ་ཐིམ། །བདག་དང་དཀྱིལ་འཁོར་ཇི་བཞིན་ཏེ། །བདག་ཉིད་མཎྜལ་ཉིད་ལས་འཕྲོས། །མཎྜལ་ཟླ་གམ་ཉིད་ལ་སྟེ། །ཟླ་གམ་གཟི་ལྡན་ཡུམ་གྱི་མཁའ། །ཡང་ན་བདག་ཉིད་ཆེན་པོས་ཏེ། །སྐྱེ་བ་མེད་པའི་<milestone unit="line" n="754.6"/>དབྱིངས་སུ་ཐིམ། །མཎྜལ་ཡེ་ཤེས་ལྔ་ལ་འདུ། །དམ་རྫས་གསང་བའི་བྷ་གར་བསྡུ། །ཡོངས་སུ་སྤྲོས་ཞིང་བསྡུ་བ་རྣམས། །སྐྱེ་བ་མེད་པའི་ངང་ལ་གཞག །ཅུང་ཟད་སྐྱེ་མེད་བསྒོམས་ནས་ཀྱང་། །གོང་མ་བཞིན་དུ་<milestone unit="page" n="755"/><milestone unit="line" n="755.1"/>༄༅ རིམ་པར་བསྡུ། །དབང་བསྐུར་བ་དང་འབྱུང་བ་དང་། །ཚེ་དང་དངོས་གྲུབ་ལེན་པ་དང་། །བཟོད་པར་གསོལ་དང་སྨོན་ལམ་གདབ། །གཏོར་མ་གཏང་བ་གཞུད་བཞིན་བྱ། །དབང་ཆེན་འདུས་པའི་ཏནྟྲ་<milestone unit="line" n="755.2"/>ལས། རོ་སྦྱོར་བདུད་རྩིའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་བརྒྱད་པའོ།། །།རིགས་འཛིན་གོ་འཕང་ཐོབ་པ་ཡིས། །རིམ་གཉིས་ལུང་གི་བརྒྱུད་པའི་ལུང་། །ས་བོན་ལས་ནི་འབྲས་བུ་བཞིན། །ཁྲག་འཐུང་འབར་བའི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="755.3"/>འཁོར་ལས། །དབང་ཆེན་དབང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་རྒྱུད། །དུར་ཁྲོད་འབར་བའི་གཞལ་ཡས་ལས། །ལྷ་ཆེན་འཁོར་བཅས་བསྒྲལ་བའི་ཕྱིར། །རྒྱལ་མཚན་ལྔ་དང་ཀ་བར་བཅས། །འཕན་དང་ཟ་རམ་བླ་རེ་<milestone unit="line" n="755.4"/>རྣམས། །ཁམས་གསུམ་དབང་དུ་སྡུད་པར་གྱུར། །ཧྭ༷་ལས་རིན་ཆེན་ཁྲི་བཞི་ཡང་། །འཁོར་བ་ཐབས་ཀྱིས་གནོན་པ་དང་། །སྲིན་པོ་རུ་ཏྲ་སྒྲོལ་བ་དང་། །ཁྱད་པར་གཞན་ལས་འཕགས་པའི་ཕྱིར། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་<milestone unit="line" n="755.5"/>པོའི་སྐུ་བཞིར་བརྒྱུད། །དབང་ཕྱུག་ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་ནི། །ཐབས་ཀྱི་རྩལ་འཕང་སེང་གེར་བརྒྱུད། སེངགེའིཁྲིབརྒྱདནི། །གདན་ཁྲི་བཞི་ཆེན་འཁྲིལ་སྐྱོང་ནི། །ཉི་ཟླ་པདྨ་བརྩེགས་པར་བརྒྱུད། །ཞེ་སྡང་ཁྲག་འཐུང་འབར་<milestone unit="line" n="755.6"/>བའི་སྐུ། །ངག་གི་དབང་ཕྱུག་ཉིད་དུ་བརྒྱུད། །ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རི་ལ་སོགས་ཡུམ། །གཟི་ལྡན་གསང་བའི་ཡུམ་ཉིད་དོ། །རིགས་ལ་དབང་རྣམས་མི་ཟ་བར། །ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པའི་ཕྱིར། །ཁྲག་འཐུང་ལྔ་པོའི་<milestone unit="page" n="756"/><milestone unit="line" n="756.1"/>དབུ་ལ་བརྒྱུད། །ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་མཐུ་ཆེན་བརྒྱད། །བསྒྲལ་ནས་ཞབས་ཀྱི་གདན་ལ་བརྒྱུད།།རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་ཡིན་པའི་ཕྱིར། །ཏིང་འཛིན་བརྒྱད་དང་ལྡན་པར་དམིགས། །རྒྱན་གྱི་བྱེ་བྲག་མང་པོ་རྣམས། །རྡོ་རྗེ་རིན་<milestone unit="line" n="756.2"/>ཆེན་ལས་བྱུང་བའི། །གཤོག་པ་དག་ཏུ་རྣམ་པར་བརྒྱུད། །སྒོ་བ་ཁྲོ་བོ་ཡབ་ཡུམ་བརྒྱད། །དབུ་ལྔ་བརྩེགས་པའི་རྐང་གཅིག་པོ། །འཇིགས་ཀྱང་། །རིགས་དང་བཅས་པ་ཉིད་དུ་བརྒྱུད། །རྒྱས་འདེབས་ལ་སོགས་ལྷ་<milestone unit="line" n="756.3"/>མོ་ནི། །ཁམ་རྒྱ་ཆེན་མོར་བརྒྱུད་པས་ཏེ། །སྤྲུལ་པ་ཡང་སྤྲུལ་བསམ་ཡས་པ ལོང་བའི་ཚོགས་དང་ཁྱི་སྤྱང་དུ། །བརྒྱུད་པ་ཡིན་ཞེས་འདྲེན་པས་བསྟན། །ཕྲ་མེན་བཅུ་དྲུག་ཐུགས་ཀྱི་ཡུམ། །ཕྱག་རྒྱ་བཅུ་དྲུག་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="756.4"/>འཁོར་དུ། །ལྕགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་ལ་སོགས་པའི། །ཕྱག་མཚན་བཅུ་དྲུག་ཉིད་དུ་བརྒྱུད། །གསང་བ་བས་ཀྱང་ཆེས་གསང་བ། །ཡང་གསང་ཐུགས་ལ་གབ་པ་སྟེ། །འདི་ནི་མན་ངག་བརྒྱུད་པའི་ལུང་། །རྗེས་སུ་རྣལ་འབྱོར་<milestone unit="line" n="756.5"/>རྣམས་ཀྱིས་སྦྱོད། །དབང་ཆེན་འདུས་པའི་ཏནྟྲ་ལས། རིགས་འཛིན་གོ་འཕང་ཐོབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དགུ་པའོ།། །།མཁའ་ལྡན་ཆེན་པོས་གསུངས་པ་ལས། །འདའ་དཀའ་དམ་ཚིག་ལེའུ་གསུངས། །རྣལ་<milestone unit="line" n="756.6"/>འབྱོར་གང་ཞིག་རྩོམ་པ་ཡང་། །མཉམ་པ་ཆེན་པོ་རྟོགས་པ་ཡང་། །དོན་ལས་ནམ་ཡང་འདའ་མི་བྱ། །བསྡམས་པར་བྱ་བའི་དམ་ཚིག་ནི། །སྲོག་གི་ཕྱིར་ཡང་མི་འདའ་བའི། །སྣ་ཚོགས་དངོས་པོ་སྣང་བ་<milestone unit="page" n="757"/><milestone unit="line" n="757.1"/>༄༅། །ཡང་། །དངོས་པོ་མེད་པའི་སྐུར་གསལ་བས། །རྟོགས་པའི་དོན་ལས་ཡོངས་མི་འདའ། །སྒྲ་མཐའ་སྣ་ཚོགས་སྒྲོགས་པ་ཡང་། །སྨྲ་བ་མེད་པའི་གསུང་དུ་རིག །རིག་པའི་དོན་ལས་འདའ་མི་བྱ། །བསམ་<milestone unit="line" n="757.2"/>དུ་མེད་པའི་སེམས་གང་ཡིན། །དེ་ནི་ཐུགས་ཀྱི་རང་བཞིན་ཏེ། །དེ་ལས་འདའ་བ་མ་ཡིན་ནོ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལས་མ་གཡོས་ཀྱང་། །ཆེ་བའི་ཡོན་ཏན་སྣ་ཚོགས་འབྱུང་། །འོན་ཀྱང་ཟད་མེད་འཕེལ་མེད་<milestone unit="line" n="757.3"/>པས། །ཡོན་ཏན་དམ་ཚིག་ཡིན་པར་གྲགས། །དེ་ལས་འདའ་བར་ཡོངས་མི་བྱ། །རྩོལ་བ་མེད་པའི་ལས་གང་ཡིན། །དེ་ནི་ཐབས་ཀྱི་སྐྱོད་པ་བས། །ཕྲིན་ལས་དམ་ཚིག་འདའ་དཀའ་འོ། །ལྔ་པོ་འདི་ལ་གང་གནས་<milestone unit="line" n="757.4"/>པ། །རྣལ་འབྱོར་སྐལ་ལྡན་དམ་པའོ། །བསྒྲུབ་བྱའི་དམ་ཚིག་ཆེན་པོ་ནི། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དང་ཤ་རྣམས་དང་། །ཁྲག་དང་དྲི་ཆུ་དྲི་ཆེན་པོ། །དབང་པོ་ལྔ་དང་བཅས་པ་ནི། །བདེ་གཤེགས་ལྔ་ཡི་ཐུགས་དམ་<milestone unit="line" n="757.5"/>སྟེ། །བསྒྲུབ་ལ་གནས་པས་མི་སྤང་ཞིང་། །འདའ་བར་བྱ་བ་མ་ཡིན་ནོ། །བརྟུལ་ཞུགས་དམ་ཚིག་ཆེན་པོ་ནི། །དཀའ་ཐུམ་སྡོམ་ལ་གནས་པའི་ཕྱིར། །བདུད་རྩི་དམ་རྫས་རྐྱེན་བཅས་ལ། །ཐོགས་པ་མེད་པའི་བརྟུལ་<milestone unit="line" n="757.6"/>ཞུགས་ཀྱིས། །སྤང་ལེན་མེད་པར་རོལ་བྱའོ། །བསྙེན་པའི་དམ་ཚིག་ཆེན་པོ་ནི། །ལྷ་དང་རྫས་དང་ཚེ་ལ་སོགས། །སྙིང་པོ་ཡིག་འབྲུ་བཅས་པ་རྣམས། །གཉིས་སུ་མེད་པར་རྟོགས་བྱས་ནས། །མཉམ་པ་ཆེན་པོའི་<milestone unit="page" n="758"/><milestone unit="line" n="758.1"/>དབྱིངས་སུ་གཞག །སྤྱད་པར་བྱ་བའི་དམ་ཚིག་ནི། །པདྨ་ཅན་དང་དུང་ཅན་མ། །བན་གླང་མ་དང་རི་མོ་ཅན། །བུ་མོ་མིག་རིང་ལ་སོགས་ཀུན། །ཕྲད་པར་གྱུར་ནས་སྦྱར་བ་ཡང་། །མཐོང་བ་ཙམ་གྱི་དམ་ཚིག་<milestone unit="line" n="758.2"/>སྟེ། །དབང་པོའི་ཡུལ་དང་ཤེས་མཚོནི་ལྡན། །བསྒྲུབ་པར་བྱ་བའི་དམ་ཚིག་ནི། །ཉོན་མོངས་ལྔ་པོ་གནས་སུ་དག །སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་ལྡན་སྦྱོར་ཞིང་། །ཐམས་ཅད་ལྷ་ཡི་ཕྱག་རྒྱར་གསལ། ཁྲེས་པར་བྱ་བའི་དམ་ཚིག་<milestone unit="line" n="758.3"/>ནི། །འཁོར་བའི་ཆོས་ལྔ་མ་སྤངས་ཤིང་། །སྤྱད་པས་གྲོལ་ཏེ་མྱ་ངན་འདས། །ཕྱི་ནང་སྣོད་བབ་མ་ལུས་ཀུན། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་རོ། །དང་དུ་བླང་བའི་དམ་ཚིག་ནི། །ཏ་ན་ག་ཎ་ལ་སོགས་སྤྱད་པ་<milestone unit="line" n="758.4"/>ཡང་། །འདས་པའི་སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱི་བཀའ། །མ་བྱིན་པ་ཡང་བླང་བ་དང་། །མི་ཚངས་པ་ཡང་སྤྱད་བྱ་ཞིང་། །ལྷ་དང་སློབ་དཔོན་མཆེད་ལ་སོགས། །འཚེ་ལ་རྫུན་གྱི་ཚིག་སྨྲ་ཞིང་། །བརླང་པོ་གང་གིས་ཞེར་<milestone unit="line" n="758.5"/>གདབ་པོ། །གླུ་བྲོ་གསང་བའི་དམ་ཚིག་ནི། །དབྱིངས་ཉིད་གསང་བའི་ས་གཞི་ལ། །བྱུརྙ་ཁྲག་འཐུང་རོལ་པའི་བྲོ། །གཏི་མུག་གནས་སུ་འཇོམས་པ་སྟེ། །འདའ་དཀའ་སྐུ་ཡི་དམ་ཚིག་གོ།མེ་ལོང་གསལ་བའི་ས་གཞི་<milestone unit="line" n="758.6"/>ལ། །རྡོ་རྗེ་ཁྲག་འཐུང་རོལ་བའི་བྲོ། །ཞེ་སྡང་གནས་སུ་འཇོམས་པ་སྟེ། །འདའ་དཀའ་ཐུགས་ཀྱི་དམ་ཚིག་གོ །མཉམ་པ་ཆེན་པོའི་ས་གཞི་ལ། །རིན་ཆེན་ཁྲག་འཐུང་རོལ་པའི་བྲོ། །ང་རྒྱལ་གནས་སུ་འཇོམས་པ་<milestone unit="page" n="759"/><milestone unit="line" n="759.1"/>༄༅། །སྟེ། །ཡོན་ཏན་ལྷུན་གྲུབ་དམ་ཚིག་གོ །སོ་སོར་རྟོགས་པའི་ས་གཞི་ལ། །པདྨ་ཁྲག་འཐུང་རོལ་པའི་བྲོ། །འདོད་ཆགས་གནས་སུ་འཇོམས་པའི་བྲོ། །སྒྲ་མཐའ་ཆུབ་པའི་དམ་ཚིག་གོ །ནན་ཏན་ཆེན་<milestone unit="line" n="759.2"/>པོའི་ས་གཞི་ལ། །ཀརྨ་ཁྲག་འཐུང་རོལ་པའི་བྲོ། །ཕྲག་དོག་གནས་སུ་འཇོམས་པ་སྟེ། །ཕྲིན་ལས་འདའ་དཀའི་དམ་ཚིག་གོ །སྟོང་ཉིད་ཡེ་ཤེས་ས་གཞི་ལ། །དབང་ཆེན་ཁྲག་འཐུང་རོལ་པའི་བྲོ། །དུག་ལྔ་གནས་སུ་<milestone unit="line" n="759.3"/>འཇོམས་པ་སྟེ། །སྐུ་ལྔ་ལྷུན་སྦྱོར་དམ་ཚིག་གོ །དབྱིངས་ཕྱུག་ལྔ་ཡི་ས་གཞི་ལ། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་བྲོ་བརྡུངས་ཤིང་། །དུག་ལྔ་འཇོམས་པའི་གླུ་བླངས་པས། །སྡུག་བསྔལ་ཆུ་བོའི་གཞུད་བསྐམས་ནས། །འཁོར་བའི་རྒྱ་<milestone unit="line" n="759.4"/>མཚོ་གཏིང་བསྐམས་ཏེ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་རྒྱས་བཏབ་ནས། །བདེ་བ་ཆེན་པོར་རྣམ་སྦྱར་ཏེ། །དམྱལ་ཚོགས་མེ་དཔུང་གནས་སུ་བསད། །འདི་ནི་དཔལ་གྱི་བྲོ་མོ་ཆེ། །ཐོས་པ་ཙམ་གྱིས་རྟོགས་པ་དང་། །བརྡུངས་<milestone unit="line" n="759.5"/>པ་ཙམ་གྱིས་ཐུགས་དམ་སྐོང་། །འདི་ནི་གླུ་བྲེའི་དམ་ཚིག་སྟེ། །ཐམས་ཅད་ཆོས་སྐུ་གདལ་བ་ཆེ། །དབང་ཆེན་འདུས་པའི་ཏནྟྲ་ལས། འདའ་དཀའ་དམ་ཚིག་གི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་པའོ།། །།ཚེ་ལ་དབང་ཐོབ་རིག་<milestone unit="line" n="759.6"/>འཛིན་བརྙེས་པའི་ས། །དུས་གསུམ་རྒྱལ་བ་མཉེས་པར་བྱ་བ་དང་། །རྣལ་འབྱོར་ཕྱི་རབས་དངོས་གྲུབ་ཐོབ་པའི་ཕྱིར། །རྡོ་རྗེ་གསང་བའི་ལེའུ་འདི་གསུངས་སོ། །ཆོ་ག་སྲུང་དང་ཏིང་འཛིན་བཅས་པའི་ས། །བདག་<milestone unit="page" n="760"/><milestone unit="line" n="760.1"/>ཉིད་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོའི་ང་རྒྱལ་བསྐྱེད། །དེ་ལ་ཡེ་ཤེས་རྒྱན་གྱི་གླུ་བླངས་པ། །ཨོ། །གཙུག་ཏུ་འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་འབར། །ཆོ་ག་གསུམ་ལྡན་སྣང་མཛད་ཆེ། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་སྦྱོར་བ་ལས། །འཁོར་ལོ་སྙིང་<milestone unit="line" n="760.2"/>གི་དབུས་སུ་བསྒོམ། །དེ་ཡང་རང་བཞིན་མེད་པར་དམིགས། །ཧུ༷། དཔྲལ་བར་རྡོ་རྗེ་རྩེ་ལྔ་འབར། །ཆོ་ག་གསུམ་ལྡན་སེམས་དཔའ་ཆེ། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་སྦྱོར་བ་ལས། །རྡོ་རྗེ་སྙིང་གི་དཀྱིལ་དུ་བསྒོམ། །དེ་<milestone unit="line" n="760.3"/>ཡང་རང་བཞིན་མེད་པར་དམིགས། །གྲྭ། གཡས་སུ་རིན་ཆེན་ཟུར་དྲུག་འབར། །ཆོ་ག་གསུམ་ལྡན་རིན་པོ་ཆེ། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་སྦྱོར་བ་ལས། །རིན་ཆེན་སྙིང་གི་དབུས་སུ་བསྒོམ། །དེ་ལ་རང་བཞིན་མེད་པང་<milestone unit="line" n="760.4"/>དམིགས། །ཨུ༷། རྒྱབ་ཏུ་པདྨ་འབབ་བརྒྱད་འབར། །ཆོ་ག་གསུམ་ལྡན་མཐའ་ཡས་ཆེ། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་སྦྱོར་བ་ལས། །པདྨ་སྙིང་གི་དབུས་སུ་བསྒོམ། །དེ་ལ་རང་བཞིན་མེད་པར་དམིགས། །ཧྭ། གཡོན་དུ་རྡོ་<milestone unit="line" n="760.5"/>རྗེ་རྒྱ་གྲམ་འབར། །ཆོ་ག་གསུམ་ལྡན་དོན་ཡོད་གྲུབ། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་རོལ་པ་ལས། །རྒྱ་གྲམ་སྙིང་གི་དབུས་སུ་བསྒོམ། །དེ་ལས་རང་བཞིན་མེད་པར་དམིགས། །སྐུ་གསུང་ཡོན་ཏན་ཕྲིན་ལས་ལྔ། །རིགས་<milestone unit="line" n="760.6"/>ལྔ་དཔལ་གྱི་གླུ་བླངས་པས། །གསང་བའི་ཡུམ་གྱི་བྲོ་བརྡུངས་ཤིང་། །དཔའ་བོ་འབྲུ་ལྔས་དབང་བསྐུར་བས། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་ཕྱག་རྒྱའི་སྐུ། །ལུས་པ་མེད་པ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །སྣྲི༷༷། རྟ་མགྲིན་གཙུག་ན་ནོར་བུ་<milestone unit="page" n="761"/><milestone unit="line" n="761.1"/>༄༅། །འབར། །ཆོ་ག་གསུམ་ལྡན་ཧ་ཡ་རྒི། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་རོལ་པ་ལས། །ནོར་བུ་སྙིང་གི་དབུས་སུ་བསྒོམ། །དེ་ལ་རང་བཞིན་མེད་པར་དམིགས། །ཧུ༷། །གཡས་པ་བརྒྱད་ན་ལྕགས་ཀྱུ་འབར། །ཆོ་<milestone unit="line" n="761.2"/>ག་གསུམ་ལྡན་ཕྲ་མེན་མ། །གཙོ་དང་གཉིས་མེད་འཁྲིལ་པ་ལས། །ལྕགས་ཀྱུ་སྙིང་གི་དབུས་སུ་བསྒོམ། །དེ་ལ་རང་བཞིན་མེད་པར་དམིགས། །གཡོན་པ་བརྒྱད་ན་མཚོན་ཆ་འབར། །ཆོ་ག་གསུམ་ལྡན་བཛྲ་<milestone unit="line" n="761.3"/>སྟེ། །གཙོ་དང་གཉིས་མེད་འཁྲིལ་བ་ལས། །མཚོན་ཆ་སྙིང་གི་དབུས་སུ་བསྒོམ། །དེ་ལ་རང་བཞིན་མེད་པར་དམིགས། །ཧུ༷།ཧྲུ༷། ཞབས་བརྒྱད་ཕོ་ཉ་ཟ་བྱེད་བརྒྱད། །ཆོ་ག་གསུམ་དང་ལན་པ་མོ། །གཙོ་དང་གཉིས་<milestone unit="line" n="761.4"/>མེད་འཁྲིལ་བ་ལས། །ཆས་བརྒྱད་སྙིང་གི་དབུས་སུ་བསྒོམ། །དེ་ལ་རང་བཞིན་མེད་པར་དམིགས། །ཕཊ། སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལས་རྣམ་འཕྲུལ་བའི། །སྒོ་སྐྱོང་ཁྲོ་བོ་མགོ་དགུ་བརྩེགས། །ཁམ་རྒྱ་མོ་དང་ལོང་བའི་<milestone unit="line" n="761.5"/>ཚོགས། །དམུས་ལོང་དང་ནི་ཁྱི་སྤྱང་ཚོགས། །དཔལ་ཆེན་སྐུ་ལ་རབ་ཏུ་འབར། །ཆོ་ག་གསུམ་ལྡན་སྤྲུལ་ཚོགས་ལྡན། །དེ་ཡང་ཡབ་ཡུམ་སྦྱོར་བ་ལས། །འཁོར་རྣམས་སྙིང་གི་དཀྱིལ་དུ་བསྒོམ། །དེ་ལ་རང་བཞིན་<milestone unit="line" n="761.6"/>མེད་པར་དམིགས། །འདི་ནི་ཡེ་ཤེས་རྒྱན་གྱི་གླུའོ། །རྒྱན་ཉིད་ཡེ་ཤེས་གླུ་བླངས་པས། །སྐད་ཅིག་མ་ཡི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །བདག་ཉིད་ཕྱག་རྒྱ་རྟ་མཆོག་འབར། །ཨཱོཾ། འཁོར་ལོ་ཡེ་ཤེས་ཅན་རྣམས་ཀྱིས། །འཁོར་ལོ་<milestone unit="page" n="762"/><milestone unit="line" n="762.1"/>རྡོ་རྗེ་བསྒོམ་བྱས་ན། །དེ་ཉིད་ཆོས་སྐུ་ནམ་མཁའ་ཆེ་ཧོ། །ཧུ༷། རྡོ་རྗེ་ཡེ་ཤེས་ཅན་རྣམས་ཀྱིས། །རྡོ་རྗེ་རྡོ་རྗེ་བསྒོམ་བྱས་ན། །དེ་ཉིད་ཆོས་ཉིད་ངང་ལ་རྫོགས་ཧོ། གྲྭ། རིན་ཆེན་ཡེ་ཤེས་ཅན་རྣམས་ཀྱིས། །རིན་ཆེན་རྡོ་<milestone unit="line" n="762.2"/>རྗེ་བསྒོམ་བྱས་ན། །དེ་ཉིད་ལོངས་སྤྱོད་ལྷུན་གྱིས་འགྲུབ་ཧོ། །ཨུ༷། པདྨ་ཡེ་ཤེས་ཅན་རྣམས་ནི། །པདྨ་རྡོ་རྗེ་བསྒོམ་བྱས་ན། །དེ་ཉིད་བརྟེན་པར་གྱུར་པ་མེད། །ཧྭ། །རྒྱ་གྲམ་ཡེ་ཤེས་ཅན་རྣམས་ནི། །རྒྱ་གྲམ་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="762.3"/>བསྒོམ་བྱས་ན། །དེ་ཉིད་སྤྲུལ་སྐུ་ངོ་མཚར་ཆེ་ཧོ། །རྒྱན་ཉིད་ཡེ་ཤེས་གླུ་བླངས་པས། །བསྐུལ་དང་དོན་བྱས་འདུས་པ་དང་། །ཐམས་ཅད་ཨ་སྟེ་དངོས་མེད་སྐུ། །སྟོང་པ་ཆེན་པོའི་ངང་ལ་གཞག་ཧོ། །དབང་ཆེན་འདུས་<milestone unit="line" n="762.4"/>པའི་ཏནྟྲ་ལས། གླུའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་གཅིག་པའོ།། །།ཚར་གསུམ་པ་ཡི་རྔ་བརྡུངས་པས། །ལྕང་ལོ་ཅན་གྱི་ཕོ་བྲང་འཇོམས། །སྣང་མཛད་ཆེན་པོ་ཨ་ལ་ལ། །ཞེས་བརྗོད་དེ། གཞུང་བཞིན་ལྔའི་དོན་ཤེས་པར་<milestone unit="line" n="762.5"/>བྱའོ། །དང་པོར་རྒྱུ་དང་རང་བཞིན་དང་། །དོན་དང་བསྒོམ་དང་གྲངས་དང་ནི། །བསྙེན་པར་བྱ་དང་ཐབས་ལ་སོགས། །བདུན་པོ་འདི་ལ་རྔ་ཞེས་བྱ། །དེ་ལ་རྔ་ཡི་རྒྱུ་དག་ནི། །ཕྱི་ཡི་རྒྱུ་དང་ནང་གི་རྒྱུ། །གསང་བའི་རྒྱུ་<milestone unit="line" n="762.6"/>དང་གསུམ་དུ་བསྟན། །རང་བཞིན་ལ་ཡང་གསུམ་གསུམ་སྟེ། །རྔའི་རང་བཞིན་དང་། སྐད་ཀྱི་རང་བཞིན་དང་། ལྕགས་ཀྱི་རང་བཞིན་ནོ། །དོན་ལ་ཡང་གཉིས་ཏེ། རྔ་ཀུན་ནས་ཟླུམ་པོར་གྱུར་པ་དང་། རྔ་ཀུན་ནས་<milestone unit="page" n="763"/><milestone unit="line" n="763.1"/>༄༅། །ཡོངས་སུ་རྣམ་པར་གྲགས་པའོ། །བསྒོམ་པ་ལ་ཡང་གསུམ་སྟེ། བལྷ་བར་བསྒོམ་པ་དང་། ལྷའི་སྐུ་ཕྱག་རྒྱར་བསྒོམ་པ་དང་། སྤྲུལ་པ་བསྒོམ་པ་དང་། རྔའི་གྲངས་ལ་ཡང་གསུམ་སྟེ། སྒྲུབ་པ་ལས་ཀྱི་རྔ་<milestone unit="line" n="763.2"/>དང་། གསང་བ་ཡུམ་གྱི་རྔ་དང་། རོལ་མོ་དབྱངས་ཀྱི་རྔའོ། །བསྙེན་པ་ལ་ཡང་གཉིས་ཏེ། བསྙེན་པ་དང་ཉེ་བའི་བསྙེན་པའོ། །བརྡུང་ཐབས་ལ་ཡང་རྣམ་པ་དྲུག་སྟེ། དཔལ་ཆེན་རང་བཞིན་གྱི་རྔ་བརྡུང་ཐབས་དང་།<milestone unit="line" n="763.3"/>དུར་ཁྲོད་མ་མོའི་བརྡུང་ཐབས་དང་། རྦོད་གཏོང་ཕོ་ཉ་རྦད་པའི་བརྡུང་ཐབས་བསྟན་པའོ། །ཕྲ་མེན་གོ་རི་ལང་ཀ་འདུ་བའི་བརྡུངས་ཐབས་དང་། །ཕྱོགས་སྐྱོང་ཟིལ་གྱིས་མནན་པའི་བརྡུང་ཐབས་དང་། །དངོས་གྲུབ་<milestone unit="line" n="763.4"/>ཉེ་བར་ལེན་པའི་བརྡུང་ཐབས་དང་དྲུག་ཏུ་གསུངས་སོ། །དབང་ཆེན་འདུས་པའི་ཏནྟྲ་ལས། རྔ་བརྡུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་གཉིས་པའོ།། །།དབང་གི་རྣལ་འབྱོར་པ་རྣམས་ཀྱིས། །གནོད་སྦྱིན་རྣམས་ནི་འཁོར་<milestone unit="line" n="763.5"/>འདོད་ན། །གནོད་སྤྱིན་གཟུགས་ནི་ཁྲག་གིས་བྲི། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོར་མངོན་སུམ་དུ། །དུར་ཁྲོད་དཀྱིལ་འཁོར་གྲུ་བཞི་སྟེ། །དབུས་ཀྱི་གྲུ་གསུམ་མཐིང་ནག་ལ། །མཐའ་སྐོར་ཟླ་གམ་བརྒྱད་ཀྱིས་བསྐོར། །དབུས་སུ་<milestone unit="line" n="763.6"/>ཡུམ་ཆེན་གཟི་ལྡན་མ། །ཟླ་གམ་བརྒྱད་ལ་བཞག་པ་ཡང་། །མཚན་དང་ལྡན་པའི་བྷན་དྷ་ལ། །བསྒྲུབ་པའི་མ་མོ་བརྒྱད་བྲིས་ཏེ། །དུར་ཁྲོད་མ་མོ་དགོད་པ་ཡང་། ཁྲར་དུ་རྡོ་རྗེ་སྡེར་མོ་དང་། །ལྷོ་རུ་མ་མོ་གློག་འགྱུ་<milestone unit="page" n="764"/><milestone unit="line" n="764.1"/>མ། །ནུབ་ཏུ་རྡོ་རྗེ་དྲ་བ་མོ། །བྱང་དུ་ཨར་མོ་དེ་ལ་བཞག ཁྲར་ལྷོ་མཚམས་སུ་དགོད་པ་ཡང་། །རྡོ་རྗེ་ཁམ་རྒྱ་ཆེན་མོའོ། །ལྷོ་ནུབ་མཚམས་སུ་དགོད་པ་ཡང་། །རིན་ཆེན་ཁམ་རྒྱ་དགོད་པར་བྱ། །ནུབ་བྱང་མཚམས་<milestone unit="line" n="764.2"/>སུ་པདྨ་རྒྱ། །བྱང་ཤར་མཚམས་སུ་ལས་ཀྱི་རྒྱ། །ཕྱི་རིམ་བར་ཁྱམས་ཆེན་པོ་ལ། །ཟླ་གམ་དམར་པོ་བཅུ་དྲུག་ལ། །ཕྲ་མེན་བཅུ་དྲུག་རིམ་པ་བཞིན། །སྒོ་བཞིར་ཟླ་གམ་བཞི་བྲིས་ཏེ། །སྟེང་དུ་ལྕགས་ཀྱུ་ལསོགས་<milestone unit="line" n="764.3"/>དགོད། །དེ་ལྟར་་བཤམ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །གནོད་སྤྱིན་གཟུགས་ནི་ཁྲག་གིས་བྲི། །སྙིང་གར་རྡོག་ཕུར་མནན་ནས་སུ། །དགུག་པའི་བརྟུལ་ཞུགས་ཧུ༷་བཟླས་པས། །གནོད་སྤྱིན་མ་འོངས་པར་དུ་ནི། །སྡོདན་<milestone unit="line" n="764.4"/>ཞག་བདུན་ནས་ཁུགས་འགྱུར། །གནོད་སྤྱིན་ཀུན་ལ་ཅི་དགར་སྤྱོད། །རྣལ་འབྱོར་པ་ཡི་བྲན་དུ་འགྱུར། །ཕྲ་མེན་རྣམས་ནི་འཁོལ་འདོད་ན། །དཀྱིལ་འཁོར་དེ་ཡི་དབུས་དག་ཏུ། །རོ་རས་གྲོ་ག་ཤིང་ཤུན་ལ། ཕྲ་མེན་<milestone unit="line" n="764.5"/>གཟུགས་ནི་ཁྲག་གིས་བྲི། །དབང་པོ་ཡན་ལག་ཕུར་པས་གདབ། །སྙིང་གར་རྡོག་པས་མནན་ནས་ནི། །དགུག་པའི་བརྟུལ་ཞུགས་ཧུ༷་ཞེས་བཟླས། །གོང་མ་བཞིན་དུ་བདུན་གྱིས་འོང་། །བདག་ཉིད་ཇི་ལྟར་འདོད་པ་<milestone unit="line" n="764.6"/>བཞིན། །ཕྲམེནརྣམས་ནི་ཅི་དགར་འཁོར། །ཁོང་གིས་འགལ་ན་ཁོང་དག་འཆི། །བདག་གིས་ཉམས་ན་བདག་ཉིད་ཉམས། །མ་མོ་སྒྲུབ་པའི་དུས་དག་ཏུ། །ནང་པར་མལ་ནས་ལངས་ནས་ཀྱང་། །ཡི་དམ་གནས་<milestone unit="page" n="765"/><milestone unit="line" n="765.1"/>༄༅ པའི་ས་ཕྱོགས་སུ། །གོམས་གསུམ་འཕགས་ནས་སྐུ་གསུམ་དྲན། །བཤང་གཅི་བྱེད་པའི་ས་ཕྱོགས་སུ། །དྲི་ཆེན་ལག་ཏུ་བླངས་ནས་སུ། །སུས་མ་མཐོང་བར་ཁམས་གསུམ་བཟའ། །དྲི་ཆུ་ཁྱོར་བ་གང་<milestone unit="line" n="765.2"/>བླུགས་ནས། །སུས་མ་མཐོང་བར་ཐེངས་གསུམ་བཏུང་། །ཕྲ་མེན་ཆེན་མོ་བཀོལ་བའི་ཕྱིར། ཁེན་ཏུ་དབེན་པའི་དུར་ཁྲོད་དུ། །རྐང་གཅིག་ས་ལ་བཙུགས་ནས་ཀྱང་། །ཕག་སྐད་ཐེངས་གསུམ་ངུར་བར་བྱ། །བྱང་གི་<milestone unit="line" n="765.3"/>ཕྱོགས་སུ་ཁ་བལྟས་ཏེ། །གནོད་སྦྱིན་དབང་དུ་བསྡུ་བའི་ཕྱིར། །དྲི་ཆེན་མདུན་དུ་བཞག་ནས་ཀྱང་། །ཁྱི་སྐད་ཐེངས་གསུམ་ཟུག་པར་བྱ། །ནུབ་ཀྱི་ཕྱོགས་སུ་ཁ་བལྟས་ཏེ། །རྟ་སྐད་འཚེར་བའི་གླུ་དབྱངས་བླངས། །ཕྲ་<milestone unit="line" n="765.4"/>མེན་རྣམས་ལ་ཅི་དགར་སྤྱོད། །འདི་ནི་མ་མོ་བསྐོལ་བའི་ལེའུའོ། །དཀྱིལ་འཁོར་འདི་ལ་བཀྲམ་པ་ཡང་། །དབུས་སུ་བཀྲམ་པ་འདི་དག་སྟེ། །གཉིས་ལྡན་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཆེན་པོ། །འོ་མ་དང་ནི་བསྲེས་ལ་<milestone unit="line" n="765.5"/>གཞག །འཕྱར་ཞིང་མ་མོ་རྟེན་དབྱངས་བླངས། །ཕྱོགས་བཞིར་བདུད་རྩི་བཞི་རྣམས་ནི། །རིམ་པ་བཞིན་དུ་ཟླ་གམ་ལའོ། །ཡི་གེའི་འཕྲོ་འདུ་བྱས་ནས་ཀྱང་། །མ་མོ་རྟེན་དབྱངས་བླངས་ཤིང་འཕྱར། །མཐའ་སྐོར་<milestone unit="line" n="765.6"/>ཤར་ལྷོ་མཚམས་སུ་ནི། །རྫས་སུ་ཁྱོ་ཚེ་བཅུ་དྲུག་ལ། །རཀ་ཏ་ཁྲག་དང་བསྲེས་པ་ཡི། །སྔ་མ་བཞིན་དུ་འཕྱར་ཞིང་གཞག །ཕྱི་རིམ་ཕྲ་མེན་བཅུ་དྲུག་ལ། །རྫས་སུ་ཁྱོ་ཚོ་བཅུ་དྲུག་དགོད། །དེ་ཡི་སྟེང་དུ་སྙིང་པོ་<milestone unit="page" rend="page" n="766"/><milestone unit="line" n="766.1"/>བྲི། །རཀྟ་ཁྲག་དང་བསྲེས་པ་ཡི། །ཁ་ཆེས་བོས་ལ་འཕྱར་ཞིང་གཞག །སྒོ་བ་རྣམས་ནི་དགོད་པ་ཡང་། །བྱང་སྐྱ་གནག་བཅས་བྲིས་པ་ལ། །ཁ་ལི་ལི་བོས་འཕྱར་ལ་གཞག །འདི་ལྟར་རྟོགས་ནས་བསྒོམ་པ་<milestone unit="line" n="766.2"/>དང་། །གནོད་སྦྱིན་བྱན་མོ་ལས་བྱེད་དང་། །མ་མོ་མངག་གཞུག་དྲག་མོ་ལས་བྱེད་དང་། །འགྲུབ་འགྱུར་འདི་ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །གཏོར་མ་ཆོ་ག་གཞུང་བཞིན་བྱ། །སློབ་མར་རཀྟས་དབང་བསྐུར་རོ། །དངོས་གྲུབ་<milestone unit="line" n="766.3"/>བརྟེན་ཕྱིར་བཟླས་པ་ལས། །སྲོད་ལ་འཁོར་གསུམ་བྲོ་བརྡུང་པ། །ཐོ་རངས་སྦྱོར་བའི་ལས་ཀྱང་བྱ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་དབང་བསྐུར་ན། །དངོས་གྲུབ་རབ་ཏུ་བརྟན་པར་འགྱུར། །དབང་ཆེན་འདུས་པའི་ཏནྟྲ་ལས།<milestone unit="line" n="766.4"/>མ་མོ་བཀོལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་གསུམ་པའོ།། །།ཆས་ཀྱི་བློ་དག་ལས་གྲོལ་ཚིག་ཟབ་མོ་དང་། །གདུག་བྱེད་ཕོ་ཉའི་ལེལྭ །བསྐུལ་བའི་ལས་དག་འབད་པའི་ཕྱིར། །གདུག་བྱེད་ཞབས་ཀྱི་འོད་ཟེར་<milestone unit="line" n="766.5"/>ནི། །དཔལ་མཆོག་དྲག་ཤུལ་སྟག་གི་ཆས། །ཁྲོ་བོ་ཡབ་ཡུམ་སྦྱོར་བའི་བྱིན་རླབས་ལས། །སྟག་མགོ་དམར་པོ་དབུ་ལྔ་མེ་ལྟར་འབར། །སྟག་ལག་ཁྲོ་མོ་ཞེ་སྡང་གློག་སྟོང་འཁྱུག །རྐང་གཅིག་མགྱོགས་མ་ཤིན་ཏུ་མི་<milestone unit="line" n="766.6"/>བཟད་དེ། ཁྲར་ཕྱོགས་ཁྱབ་པར་རྒྱུག་ཅིང་དཔལ་གྱི་བཀའ་ཉན་མ། །དྲི་ཟ་དབང་སྡུད་གདོན་བགེགས་ཐལ་བར་རློག །གདུག་བྱེད་ཞབས་ཀྱི་འོད་ཟེར་འཕྲོས་པས་ནི། །གནོད་གདུག་ཟློག་བྱེད་རྒྱ་བྱེའུ་ལྕགས་ཀྱི་<milestone unit="page" n="767"/><milestone unit="line" n="767.1"/>༄༅། །ཆས། །ཁྲོ་བོ་ཡབ་ཡུམ་སྦྱོར་བའི་བྱིན་རླབས་ལས། །ལྕགས་མགོ་སྔོན་པོ་དབུ་ལྔ་མེ་ལྟར་འབར། །ལྕགས་ལག་ཁྲོ་མོ་ཞེ་སྡང་གློག་སྟོང་འཁྱུག །རྐང་གཅིག་མགྱོགས་མ་ཤིན་ཏུ་མི་བཟད་དེ། ཁྲར་ལྷོ་<milestone unit="line" n="767.2"/>ཁྱབ་པར་རྒུག་ཅིང་དཔལ་གྱི་བཀའ་ཉན་མ། །དྲང་སྲོང་དབང་སྡུད་གདོན་བགེགས་ཐལ་བར་རློག །གདུག་བྱེད་ཞབས་ཀྱི་འོད་ཟེར་འཕྲོས་པ་ནི། ཁྲེས་རབ་ཏིང་འཛིན་རྡོ་རྗེ་འཆོལ་བའི་ཆས། །ཁྲོ་བོ་ཡབ་ཡུམ་སྦྱོར་<milestone unit="line" n="767.3"/>བའི་བྱིན་རླབས་ལས། །རྡོ་རྗེ་དམར་མོ་དབུ་ལྔ་མེ་ལྟར་འབར། །རྡོ་རྗེ་ལག་པས་ཞེ་སྡང་གློག་སྟོང་འཁྱུག །རྐང་གཅིག་མགྱོགས་མ་ཤིན་ཏུ་མི་བཟད་དེ། །ལྷོ་ཕྱོགས་ཁྱབ་པར་རྒྱུག་ཅིང་དཔལ་གྱི་བཀའ་ཉན་<milestone unit="line" n="767.4"/>མ། །གཤིན་རྗེ་དབང་དུ་སྡུད་ཅིང་གདོན་བགེགས་ཐལ་བར་རློག །གདུག་བྱེད་ཞབས་ཀྱི་འོད་ཟེར་འཕྲོས་པ་ནི། །རྗོམ་བརྗིད་གཉེན་ལྕུག་སྦྲུལ་ནག་འཁྱིལ་བའི་ཆས། །ཁྲོ་བོ་ཡབ་ཡུམ་སྦྱོར་བའི་བྱིན་རླབས་<milestone unit="line" n="767.5"/>ལས། །སྦྲུལ་མགོ་ནག་པོའི་དབུ་ལྔ་མེ་ལྟར་འབར། །སྦྲུལ་ནག་ཁྲོ་མོ་ཞེ་སྡང་གློག་སྟོང་འཁྱུག །རྐང་གཅིག་མགྱོགས་མ་ཤིན་ཏུ་མི་བཟད་དེ། །ལྷོ་ནུབ་ཁྱབ་པར་རྒྱུག་ཅིང་དཔལ་གྱི་བཀའ་ཉན་མ། །སྲིན་པོར་དབང་<milestone unit="line" n="767.6"/>སྡུད་གདོན་བགེགས་ཐལ་བར་རློག །གདུག་བྱེད་ཞབས་ཀྱི་འོད་ཟེར་འཕྲོས་པ་ནི། །དབང་གི་བསེ་ཁྲབ་གཟི་ལྡན་བགྲད་པའི་ཆས། །ཁྲོ་བོ་ཡབ་ཡུམ་སྦྱོར་བའི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །བསེ་མགོ་དམར་པོ་དབུ་ལྔ་མེ་ལྟར་<milestone unit="page" n="768"/><milestone unit="line" n="768.1"/>འབར། །བསེ་ལག་ཁྲོ་མོ་ཞེ་སྡང་གློག་སྟོང་འཁྱུག །རྐང་གཅིག་མགྱོགས་མ་ཤིན་ཏུ་མི་བཟད་དེ། །ནུབ་ཕྱོགས་ཁྱབ་པར་རྒྱུག་ཅིང་དཔལ་གྱི་བཀའ་ཉན་མ། །ཀླུ་སྲིན་དབང་སྡུད་གདོན་བགེགས་ཐལ་བར་<milestone unit="line" n="768.2"/>རློག །གདུག་བྱེད་ཞབས་ཀྱི་འོད་ཟེར་འཕྲོས་པ་ནི། །ཟ་བྱེད་ཆེན་པོ་ཏིང་འཛིན་མཆེ་བའི་ཆས། །ཁྲོ་བོ་ཡབ་ཡུམ་སྦྱོར་བའི་བྱིན་རླབས་ལས། །ཟ་བྱེད་མཆེ་བའི་དབུ་ལྔ་མེ་ལྟར་འབར། །མཆེ་བའི་ལག་པ་ཞེ་སྡང་གློག་<milestone unit="line" n="768.3"/>སྟོང་འ་ག །རྐང་གཅིག་མགྱོགས་མ་ཤིན་ཏུ་མི་བཟད་དེ། །ནུབ་བྱང་ཁྱབ་པར་རྒྱུག་ཅིང་དཔལ་གྱི་བཀའ་ཉན་མ། །རླུད་ལྷ་དབང་སྡུད་གདོན་བགེགས་ཐལ་བར་རློག །གདུག་བྱེད་ཞབས་ཀྱི་འོད་ཟེར་འཕྲོས་པ་<milestone unit="line" n="768.4"/>ནི། །གཟི་ལྡན་ཤུ་ཀན་སྨད་གཡོགས་དར་གྱི་ཆས། །ཁྲོ་བོ་ཡབ་ཡུམ་སྦྱོར་བའི་བྱིན་རླབས་ལས། །དྲང་སྲོང་དམར་པོ་དབུ་ལྔ་མེ་ལྟར་འབར། །དར་ལག་ཁྲོ་མོ་ཞེ་སྡང་གློག་སྟོང་འཁྱུག །རྐང་གཅིག་མགྱོགས་མ་ཤིན་<milestone unit="line" n="768.5"/>ཏུ་མི་བཟད་དེ། །བྱང་ཕྱོགས་ཁྱབ་པར་རྒྱུག་ཅིང་དཔལ་གྱི་བཀའ་ཉན་མ། །གནོད་སྤྱིན་དབང་སྡུད་གདོན་བགེགས་ཐལ་བར་རློག །གདུག་བྱེད་ཞབས་ཀྱི་འོད་ཟེར་འཕྲོས་པ་ནི། །གཅན་གཟན་རྒྱལ་བོ་གདུག་པ་<milestone unit="line" n="768.6"/>གཟིག་གི་ཆས། །ཁྲོ་བོ་ཡབ་ཡུམ་སྦྱོར་བའི་བྱིན་རླབས་ལས། །གཟིག་མགོ་ཁྲ་མོ་དབུ་ལྔ་མེ་ལྟར་འབར། །གཟིག་ལག་ཁྲོ་མོ་ཞེ་སྡང་གློག་སྟོང་འཁྱུག །རྐང་གཅིག་མགྱོགས་མ་ཤིན་ཏུ་མི་བཟད་དེ། །བྱང་ཤར་ཁྱབ་<milestone unit="page" n="769"/><milestone unit="line" n="769.1"/>༄༅། །པར་རྒྱུག་ཅིང་དཔལ་གྱི་བཀའ་ཉན་མ། །དབང་ལྡན་དབང་སྡུད་གདོན་བགེགས་ཐལ་བར་རློག །ཕྱོགས་བཞི་མཚམས་བརྒྱད་དྲེགས་པའི་དཔུང་འཇོམས་མ། །ཟ་བྱེད་མཆེ་བས་བདུད་ཀྱི་དཔུང་ཚོགས་<milestone unit="line" n="769.2"/>འཇོམས། །ང་རྒྱལ་བསྙེམས་པས་ཕ་རོལ་ཟིལ་གྱིས་གནོན། །ཐུགས་ཆོམ་འབྲུག་སྒྲས་སྲིན་པོའི་ཐོད་རུས་འཇོམས། །ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷ས་སྲིན་པོ་དབང་དུ་སྡུད། །ཧུ༷་དང་ཕཊ་ཀྱིས་སྲིད་གསུམ་འཁོར་བ་འཇིག །ཕྲིན་ལས་<milestone unit="line" n="769.3"/>དུས་ལ་བབ་པོ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །མ་མ་བགྱིས་པས་མ་མོ་བསྐུལ། །ཛ་ཛ་བགྱིས་པས་ཁྲོ་བོ་རྦད། །ཧ་ཧ་བགྱིས་པས་ཕོ་ཉ་འགྱེད། །སྙི༷༷ཧི༷༷བགྱིས་པས་རྟ་མགྲིན་རྔམ། །སྨྱོ་སྒྲོ་བགྱིས་པས་དབང་ཕྱུག་<milestone unit="line" n="769.4"/>འབོད། །དབྱངས་སུ་ཚངས་པའི་གླུ་དྲུག་བླང་། །ལས་སུ་དགྲ་བགེགས་མ་ལུས་བསྒྲལ། །རྟགས་སུ་གསང་བའི་རྔ་ཆུང་བརྡུང་། །དཔལ་གྱི་ཕྲིན་ལས་དུས་ལ་བབ། །དབང་ཆེན་འདུས་པའི་ཏནྟྲ་ལས། ཆས་ཀྱི་ཕོ་ཉ་<milestone unit="line" n="769.5"/>མངག་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་བཞི་པའོ།། །།ཚད་མར་གྱུར་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །ཧུ༷་མཛད་ཆེན་པོའི་ཏནྟྲ་ལས། །ཉེ་བར་བསྒྲུབ་པའི་མན་ངག་ནི། །སྦྱོར་བའི་དམ་ཚིག་འདི་གསུངས་སོ། །ཕྱི་རབས་སྐལ་<milestone unit="line" n="769.6"/>བར་རབ་ལྡན་པའི། །མི་ཉམས་ཙམ་དུ་བཅས་པ་ལས། །ཐེ་ཚོམ་མེད་ཅིང་ངེས་པར་འགྲུབ། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་རྒྱ་ཆེ་ལ། །དབྱིངས་ནས་གསང་བའི་ཡུམ་བསྐྱེད་པ། །སྙིང་པོ་འབྲུ་དང་བཅས་པས་སོ། །མཉམ་<milestone unit="page" rend="page" n="770"/><milestone unit="line" n="770.1"/>པས་མཉམ་པའི་ཕྱག་རྒྱར་གསལ། །གཉིས་སུ་མེད་པའི་སྦྱོར་བའི་ཕྱིར། །གསང་བའི་རྩེ་མོར་ཨོ་སེར་པོ། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་ས་བོན་བསམ། །རྡོ་རྗེ་རྩེ་ལྔར་གྱུར་པར་དམིགས། །དེ་དཀྱིལ་ཨ་ལས་ཟླ་བ་སྟེ། །ཐབས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="770.2"/>ཕྱག་རྒྱའི་ཆོ་འཕྲུལ་ལོ། །གཟི་ལྡན་གསང་བ་ཨེ་གྲུ་གསུམ། །དེ་དཀྱིལ་མ་ལ་ཉི་མ་སྟེ། །དེའི་སྟེང་བེ་ལས་པདྨར་བཏག ཁྲེས་རབ་ཕྱག་རྒྱའི་ཆོ་འཕྲུལ་ལོ། །སྐུ་བསྐྱེད་ཕྱག་རྒྱ་གསལ་བ་ལས། །སོ་སོར་གསལ་བའི་<milestone unit="line" n="770.3"/>བརྡས་མཚོན་ཏེ། །བསྟོད་ཅིང་བསྐུལ་ནས་ལྡན་བྱས་ན། །ཨོ་དང་མུ༷་གྱི་འཕྲོ་འདུ་ལས། །ཆོ་ག་གསུམ་གྱིས་བྱིན་རླབས་ནས། །པྲ་བེ་ཤ་ཡི་སྒོ་དབྱེ་ལ། །འདབ་བརྒྱ་པདྨ་ཉི་མར་བཅས། །དེ་དབུས་གསང་བའི་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="770.4"/>དབུལ། །ཧུ༷་གིས་གསོར་ཅིང་ཧ་ཡིས་བསྐྱོད། །ཡང་དང་ཡང་དུ་བསྐྱོད་པ་ཡིས། །སྐུ་གསུམ་དབྱིངས་སུ་བསྡུ་བའོ། །ཧུ༷་ནི་ཡབ་ཀྱི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །གོ་རོ་ཙ་ནའི་དབྱིངས་ནས་བཏོན། །སྲོག་དག་གསང་བའི་དབྱིངས་<milestone unit="line" n="770.5"/>སུ་སྦྱངས། །ལྗགས་ཀྱི་དབང་པོར་འཁྱིལ་པ་ཡང་། །ནཱ་སའི་དབྱིངས་ནས་ཀླད་པར་བསྐུལ། །ཚོར་བ་ཉམས་སུ་མྱོང་ནས་ནི། །སྒལ་བའི་རྩ་རུ་བརྒྱུད་ནས་ཀྱང་། །གསང་བའི་རྡོ་རྗེའི་ལམ་དུ་བྱུང་། །བྷ་ག་གསང་བའི་<milestone unit="line" n="770.6"/>དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ཡང་དང་ཡང་དུ་སྤྲོ་ཞིང་བསྡུ། །ཉི་མ་ཟླ་བ་པདྨ་དང་། །རྡོ་རྗེ་ལ་སོགས་འདྲེན་པ་དང་། །སྦྱོར་བའི་བྱང་ཆུབ་རབ་སྤྲོས་པས། །ཕྱོགས་བཅུ་རྒྱལ་བའི་ཐུགས་དམ་བསྐུལ། །མཐའ་ཡས་སེམས་ཅན་<milestone unit="page" n="771"/><milestone unit="line" n="771.1"/>༄༅། །ལས་དོན་བྱས། །སླར་འདུས་ཕྱག་རྒྱའི་སྐུར་གྱུར་པས། །ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའ་ཚོན་གང་པའོ། །དེ་ཡང་ཡབ་ཡུམ་སྦྱོར་བ་ལས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་སྤྲིན་ཆེན་བླངས། །རྫས་ལས་ཚེ་ཡི་དངོས་གྲུབ་<milestone unit="line" n="771.2"/>གསོལ། །འདི་ནི་སྦྱོར་བའི་ལུང་དུ་གྲགས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་འོད་ཟེར་ལས། །སླར་ཡང་ཡུམ་གྱི་དབྱིངས་སུ་ཐིམ། །དེ་ལས་ཕྱག་རྒྱའི་སྐུར་བསྒོམས་པས། །དོང་ཚེ་ཙམ་གྱི་ཟླ་དཀྱིལ་དུ། །ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའ་<milestone unit="line" n="771.3"/>ཚོན་གང་དམར། །འབྲུ་གསུམ་ཙམ་གྱི་སྤྲོ་མཚམས་ལ། །གཡས་པ་ཡིད་བཞིན་ནོར་བུ་བསྣམས། །གཡོན་པ་རིན་ཆེན་ཟ་མ་ཏོག །དེ་ལྟར་དཀྱིལ་འཁོར་གསལ་བ་དང་། །སྤྲུལ་པས་གཞན་གྱི་དོན་བྱས་ནས། །ཐམས་<milestone unit="line" n="771.4"/>ད་མ་ལུས་ཕྱག་རྒྱའི་སྐུར། །སྦྱོར་བ་ཆེན་པོས་བསྐྱེད་པའོ། །རྫོགས་ནས་མཐོལ་བཤགས་བཟོད་པར་གསོལ། །ཟ་བྱེད་ཐམས་ཅད་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །དབང་ཆེན་འདུས་པའི་ཏནྟྲ་ལས། སྦྱོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་<milestone unit="line" n="771.5"/>རྩ་ལྔ་པའོ།། །།དཔལ་མཆོག་པདྨ་ཧེ་རུ་ཀའི། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་རྗོམ་བརྗིད་ནི། །སྐྱེ་མེད་ཐབས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་ཆེ། །འདི་ནི་དཔའ་བོ་ཆེན་པོའི་སྐུ། །ཁྲོ་བོ་རྗོམ་བརྗིད་རྒྱལ་པོའི་ལེལྭ །བློ་དང་ལྡན་པའི་རྣལ་<milestone unit="line" n="771.6"/>འབྱོར་གྱིས། །སྐུ་ལ་རྗོམ་བརྗིད་བཞིར་གྲགས་པ། །ནམ་མཁའི་རང་བཞིན་ཕྱག་རྒྱ་རྗོམ། །ཅིར་ཡང་བསྒྱུར་བའི་བཞུགས་ཐབས་རྔོམ། །ཟིལ་གྱིས་གནོན་པའི་གདན་མཆོག་རྗོམ། །ཚམ་རྔམས་ཆེན་པོ་སྟབས་ཀྱི་<milestone unit="page" n="772"/><milestone unit="line" n="772.1"/>རྔོམ། །གསུང་ལ་རྔམ་པ་བཞིར་གྲགས་པ། །ཧོམ་ལྔར་འབྲེལ་བས་ཞལ་གྱི་རྗོམ། །ཟླ་གམ་ཅིར་ཡང་བསྒྱུར་བ་ལྗགས་ཀྱི་རྔོམ། །སྐྱེ་ཤི་རྩད་ནས་གཅོད་པ་ཚེམས་ཀྱི་རྗོམ། །གསུང་སྒྲ་འབྲུག་ལྟར་སྒྲོགས་པ་དབྱངས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="772.2"/>རྡོམ། །ཐུགས་ཀྱི་རྔམ་པ་བཞིར་གྲགས་པ། །ཏིང་འཛིན་ནམ་མཁའ་རྒྱན་གྱི་སྐར་ལྟར་རྗོམ། །ཕྲིན་ལས་རྒྱ་མཚོ་རྒྱན་གྱི་རླབས་ལྟར་རྗོམ། །ཡོན་ཏན་ས་གཞི་རྩི་ཤིང་ལྟ་བུར་རྔོམ། །མཛད་པ་རོལ་མོ་རྒྱན་གྱི་གར་<milestone unit="line" n="772.3"/>སྟབས་རྗོམ། །ཡོན་ཏན་རྔམ་པ་བཞིར་གྲགས་པ། །ནཱ་ཏྲ་བཅོམ་པའི་གནས་ལྔར་རྗོམ། །ལྷ་ཆེན་མནན་པའི་གདན་གྱི་རྗོམ། །ཁམས་གསུམ་བསྒྲལ་བའི་ཞིང་གི་རྗོམ། །རྟོག་འཇོམས་སྤྱོད་པའི་བརྟུལ་ཞུགས་རྗོམ། །སྐུ་<milestone unit="line" n="772.4"/>ཡི་བརྗིད་པ་བཞིར་གྲགས་པ། །སྐུ་ཆེ་ཡན་ལག་རགས་པས་བརྗིད་ཀྱང་ཆེ། །གྲངས་མང་རྐྱེན་དང་མཚམས་པས་བརྗིད་ཀྱང་ཆེ། །བཀུར་འོས་གཙོ་བོར་མཐོང་བས་བརྗིད་ཀྱང་ཆེ། །ཁྱད་ཞུགས་བླ་མ་ཡིན་པས་<milestone unit="line" n="772.5"/>བརྗིད་ཀྱང་ཆེ། །གསུང་གི་བརྗིད་པ་བཞིར་གྲགས་པ། །གདངས་ཚེ་སྟོང་གསུམ་གང་བས༡་བརྗིད་ཀྱང་ཆེ། །ཚིག་མྱུར་༢ཐེ་ཚོམ་གཅོད་པས༣་བརྗིད་ཀྱང་ཆེ། །གསལ་བས་༤མཐའ་གཉིས་སྤངས་པས་བརྗིད་ཀྱང་<milestone unit="line" n="772.6"/>ཆེ། །ཐུགས་ཀྱི་བརྗིད་པ་བཞིར་གྲགས་པ། །ཡངས་པ་རེ་དོགས་མེད་པས་བརྗིད་ཀྱང་ཆེ། །ཐུགས་རྗེ་ཐུགས་དམ་མཐར་ཕྱིན་བརྗིད་ཀྱང་ཆེ། །མ་བཀག་ས་ལེར་མཁྱེན་པས་བརྗིད་ཀྱང་ཆེ། །མ་རྨོངས་ཅིར་ཡང་སྤྲུལ་<milestone unit="page" n="773"/><milestone unit="line" n="773.1"/>༄༅། །པས་བརྗིད་ཀྱང་ཆེ། །ཡོན་ཏན་བརྗིད་པ་བཞིར་གྲགས་པ། །མེད་པ་ཟད་མི་ཤེས་པས་བརྗིད་ཀྱང་ཆེ། །གཅིག་ལས་འདོད་དགུར་བསྒྱུར་བས་བརྗིད་ཀྱང་ཆེ། །གནོད་སྦྱོར་ཕམ་པར་མཛད་པས་བརྗིད་<milestone unit="line" n="773.2"/>ཀྱང་ཆེ། །ཐབས་མཁས་སྐྱོན་གྱིས་མ་གོས་བརྗིད་ཀྱང་ཆེ། །ཕྲིན་ལས་བརྗིད་པ་བཞིར་གྲགས་པ། །མི་བསྙེངས་ཉམས་བག་རོལ་པས་བརྗིད་ཀྱང་ཆེ། །འཁོར་བ་ཡུན་རིང་མི་བརྙེངས་བརྗིད་ཀྱང་ཆེ། །མགོ་སྐྱབས་<milestone unit="line" n="773.3"/>རྒྱུན་དུ་མཛད་པས་བརྗིད་ཀྱང་ཆེ། །དགོངས་པའི་དོན་རྣམས་འགྲུབ་པས་བརྗིད་ཀྱང་ཆེ། །དེ་ལྟར་དཔའ་ཆེན་ཡོན་ཏན་སུམ་ཅུ་རྩ་དྲུག་གིས། །དུག་གསུམ་སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་སྦྱར། །སྡུག་བསྔལ་བདེ་བ་ཆེན་པོར་<milestone unit="line" n="773.4"/>གཅད། །དབྱིངས་ལས་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་སྟེ། །ངན་འགྲོ་མཐོ་རིས་སྐྱས་བཏབ་པས། །དམྱལ་ཚོགས་དོངས་སྤྲུགས་ཆེན་པོ་མཛད། །རྒྱལ་བ་གང་གི་ཐུགས་རྗེས་ཀྱང་། །འདི་ལ་རྡུལ་ཙམ་བསྐྱད་དུ་མེད། །སྲིད་གསུམ་<milestone unit="line" n="773.5"/>དབང་དུ་བསྡུས་ནས་ནི། །ཁམས་གསུམ་དུས་གཅིག་དབྱིངས་སུ་ཐིམ། །ཐིག་ལེ་ཆོས་སྐུར་ཡེ་གནས་པས། །དབང་ཆེན་ཞེས་ཀྱང་འདི་ལ་བསྔགས། །དབང་ཆེན་འདུས་པའི་ཏནྟྲ་ལས། ཁྲོ་བོ་རྔམ་བརྗིད་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="773.6"/>པོའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་དྲུག་པའོ།། །།དངོས་གྲུབ་བསྙེམས་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །རྟ་མཆོག་རོལ་པའི་ཏནྟྲ་ལས། རྡོ་རྗེ་ཚེ་མཆོག་སྒྲུབ་པའི་ཕྱིར། །ངེས་པའི་དོན་ལ་འདི་གསུངས་སོ། །བཀྲ་ཤིས་གསང་ཆེན་<milestone unit="page" n="774"/><milestone unit="line" n="774.1"/>ཆེ་ཡི་ལུང་། །གཟི་མདངས་ལྡན་པ་སྒྲུབ་པའོ། །ཡིད་དུ་འོང་བའི་གནས་མཆོག་ཏུ། །ཕུན་སུམ་ཚོགས་དང་ལྡན་བྱས་ནས། །བཀྲ་ཤིས་དཀྱིལ་འཁོར་ཟླུམ་པོ་ལ། །འདོམ་གང་ཚད་དང་ལྡན་པའོ། །པདྨ་འདབ་མ་<milestone unit="line" n="774.2"/>བརྒྱད་པ་ལ། །སྟེང་དུ་ཟླ་གམ་རེ་རེ་དཀོད། །ཕྱོགས་བཞིའི་ཟླ་གམ་བཞི་པོ་ལ། །གཤོག་པ་མོ་ལ་སོགས་པ་བཞི། །སྟེང་དུ་བྷན་དྷ་བཞི་དང་བཅས། །མཚམས་་ཀྱི་ཟླ་གམ་བཞི་པོ་ལ། །ཟ་བྱེད་ལ་སོགས་ཡུམ་བཞི་<milestone unit="line" n="774.3"/>ཡང་། །བྷན་དྷ་བཞི་ལ་རྡོ་རྗེས་མཚན། ཁེན་ཏུ་བརྟགས་ཏེ་དགོད་པར་བྱ། །དབུས་ཀྱི་ལྟེ་བ་ཟླུམ་པོ་ལ། །ཡུམ་མཆོག་གཟི་ལྡན་པདྨ་ཅན། །ཟླ་གམ་ཁ་སྤྲོད་ཐོད་པར་བཅས། །སྙིང་པོ་སྔགས་དང་བཅས་པ་<milestone unit="line" n="774.4"/>དགོད། །མཚན་མ་མེད་པའི་ཆོས་སྐུ་ལ། །མཚན་མའི་རྣམ་རྟོག་མི་མངའ་ཡང་། །བདུད་དང་གཤིན་རྗེའི་འདུལ་བ་དང་། །ཚེ་དང་བསོད་ནམས་བརྟན་པའི་ཕྱིར། །རྡོ་རྗེའི་ར་བས་ཀུན་ཏུ་བསྐོར། །རྣལ་འབྱོར་གང་<milestone unit="line" n="774.5"/>ཞིག་སྐལ་ཡོད་ལ། །དཀྱིལ་འཁོར་འདི་ཡི་དོན་ཡང་བཤད། །རྫས་ལས་དངོས་གྲུབ་གསོལ་བ་དང་། །ཚེ་ཡི་རིག་འཛིན་ཐོབ་པའི་ཕྱིར། །ཚེ་བུམ་བྷན་དྷ་སྲུབས་མེད་ལ། །མགུལ་ཆིངས་གསང་བའི་རས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="774.6"/>དཀྲི། །ནང་དུ་དཔའ་བོ་སྨན་དང་བཅས། །སྙིང་པོ་ཡུམ་གྱི་སྐུར་བསྐྱེད་ཅིང་། །གསང་བའི་བསྙེན་ལ་དགུ་འབུམ་དབུལ། །བུམ་པར་བསྡུ་ཞིང་དབྱིངས་སུ་བསྟིམ། །སྤྱོར་བའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དང་བཅས། །མཁའ་ལ་<milestone unit="page" n="775"/><milestone unit="line" n="775.1"/>༄༅། །སྤྲོ་ཞིང་དབྱིངས་སུ་བསྟིམ། །དེ་ལས་སེམས་དཔའི་སྐུར་བསྒོམ་པ། །ཚོན་གང་སྐུ་ཡིས་སྟོང་གསུམ་དགང་། །ཚེ་གནས་སྤྲུག་པའི་དགོངས་པ་སྟེ། །སྤེལ་བའི་ཆོ་ག་ཡིན་པར་གསུངས། །རྣལ་འབྱོར་ཡབ་<milestone unit="line" n="775.2"/>ཡུམ་སྦྱོར་བའི་སེམས། །དམར་པོ་སྙི༷༷དང་ལྡན་སྤྲོས་ནས། །གཟི་ལྡན་ཐུགས་ཀར་བསྟིམ་བྱས་ཏེ། །གཉིས་སུ་མེད་པར་གྱུར་པ་ནི། །སྟིམ་པའི་ཆོ་ག་ཡིན་པར་གསུངས། །སྦྱོར་བའི་སེམས་ལ་འདུ་འཕྲོ་ནི། །ཁམས་<milestone unit="line" n="775.3"/>གསུམ་གང་ནས་འདུས་པ་དང་། །གཟི་ལྡན་ལྟེ་བའི་གཞལ་ཡས་སུ། །ཐིམ་གྱུར་རྒྱ་གྲམ་གཏམས་པས་གཅད། །བདུད་དང་མུ་སྟེགས་གང་གིས་ཀྱང་། །འདི་ལ་མཐོང་བར་མི་ནུས་པས། །སྦ་བའི་ཆོ་ག་ཡིན་པར་<milestone unit="line" n="775.4"/>གསུངས། །སྦྱོར་བའི་བྱང་ཆུབ་ལྕགས་ཀྱུ་འཕྲོས། །ཛ༷༷ཛ༷༷སྤྲིན་ཕུང་འདུ་འཕྲོ་ལས། །ཀླུ་དང་སྲིན་པོ་འཁོར་བཅས་ཀྱི། །ཆོ་དང་གཟི་བྱིན་བཀུག་ནས་ཀྱང་། །བུམ་པའི་གཟི་ལྡན་ཐུགས་གར་བཅུག །འདི་ནི་དགུག་<milestone unit="line" n="775.5"/>པའི་ཆོ་གར་གསུངས། །སྦྱོར་བའི་སེམས་ལས་ཧུ༷་དཀར་སྤྲོས། །དེ་ལས་རྩེ་གསུམ་རྡོ་རྗེ་ལྕགས་ཀྱུ་ཡིས། །ཚེ་ཉམས་འདེགས་པའི་སྦྲོར་བ་ཡིས། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་བརླབས་ནས་ནི། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་གསལ་<milestone unit="line" n="775.6"/>བ་དང་། །དྲི་ཡང་ཧུ༷་དུ་བྱིན་བརླབས་ཏེ། ཁོན་ཏུ་གང་ངམ་རྒྱས་པ་ནི །གསོ་བའི་ཆོ་ག་ཡིན་པར་གསུངས། །ཐམས་ཅད་གཅིག་ཏུ་གྱུར་པ་དང་། །མཉམ་ཉིད་ཆོས་སྐུ་དག་པ་ཡིས། །སྲིད་གསུམ་དབང་དུ་གྱུར་པ་<milestone unit="page" rend="page" n="776"/><milestone unit="line" n="776.1"/>ནི། །དབང་དུ་བསྡུ་བའི་ཆོ་ག་ཡིན། །ཅིར་སྣང་ཅི་སྲིད་བྱང་ཆུབ་སེམས། །དེ་ལས་ཕྱག་རྒྱའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེ། །གཡོ་དང་མི་གཡོ་སྣ་ཚོགས་ཀུན། །མི་ནུབ་ལྡན་པའི་ཨུ་ཡུ༷༷འོད། །དམར་པོས་དབང་བསྡུས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="776.2"/>བཏབ་པ། །རྒྱས་བཏབ་ཆོ་ག་ཡིན་པར་གསུངས། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་གཟི་ལྡན་ཡུམ། །དཀྱིལ་འཁོར་བུམ་པར་བཅས་པ་ཀུན། །མི་དམིགས་གཟི་ལྡན་མཁའ་ལ་འཁྱིལ། །ཚོན་གང་གསལ་བའི་སྐུར་བསྐྱེད་<milestone unit="line" n="776.3"/>ནས། །མུ་ཏིག་ནས་ཙམ་ཕྱག་ན་བསྣམས། །དེ་ཉིད་ཡེ་ཤེས་ཕྱག་རྒྱ་ལ། །གཉིས་སུ་མེད་པར་གྱུར་པ་དང་། །སྐྱེ་མེད་ཆོས་སྐུར་རྟོགས་པ་ནི། །གནས་ཀྱི་ཆོ་ག་ཡིན་པར་གསུངས། །སོ་སོའི་ཕོ་ཉ་གཏང་བ་<milestone unit="line" n="776.4"/>ཡང་། །སྤེལ་བའི་དུས་ན་གཤོག་པ་མོ། །བསྟིམ་པའི་དུས་ན་དྲ་བ་ཅན། །སྦ་བའི་དུས་ན་སྡེར་མོ་ཅན། །དགུག་པའི་དུས་ན་གློག་འགྱུ་མ། །གསོ་བའི་དུས་ནི་མགོ་བརྙན་ཅན། །དབང་དུ་བསྡུ་བ་དམར་མོའི་<milestone unit="line" n="776.5"/>ཚོགས། །རྒྱས་འདེབས་དུས་ན་གསང་ཡུམ་བཞིའོ། །བསྒྲུབ་པ་ཆེན་པོ་རྫོགས་པ་དང་། །དངོས་གྲུབ་གསོལ་དང་དབང་བསྐུར་དང་། །སྨོན་ལམ་གདབ་དང་པྲ་ལ་སོགས། །ཕྲིན་ལས་གཞོལ་དང་གཏོར་མ་<milestone unit="line" n="776.6"/>གཏང་། །གཞུང་ལས་བྱུངབབཞིནདུབྱ། །དབང་ཆེན་འདུས་པའི་ཏནྟྲ་ལས། བཀྲ་ཤིས་ཚེའི་ལུང་གི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་བདུན་པའོ།། །།ཕྱི་རབས་སྔགས་འཆང་བསྒྲུབ་པ་པོས། །དཔལ་ཆེན་འཁོར་བཅས་<milestone unit="page" n="777"/><milestone unit="line" n="777.1"/>༄༅། །བསྒྲུབ་པ་དང་། །ཚེ་དང་གཟི་བརྗིད་སྤེལ་བའི་ཕྱིར། །གཟི་བརྗིད་ཆེ་བའི་ལེའུ་གསུངས། །དང་པོ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་ལྡན་ནས། །བཀའ་དང་མཐུན་པའི་དགོན་གནས་སུ། །དཀྱིལ་འཁོར་འདོམ་གང་གྲུ་<milestone unit="line" n="777.2"/>བཞི་ལ། །དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་ཚད་དུ་ནི། །ཁྲུ་གསུམ་ཁྲུ་གང་འཕང་དུ་བརྩིག །ངོས་སུ་ཟླ་གམ་བཞི་པ་ལ །བར་ཁྱམས་སྒོ་དང་སྒོ་ཁྱུད་བཅས། །མེ་དཔུང་འབར་བས་མཐའ་བསྐོར་ཞིང་། ཁྲེན་ཏུ་མཛེས་དང་ལྡན་<milestone unit="line" n="777.3"/>པར་བྲི། །ལག་ཆ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་བྲིས་ལ། །གཟི་ལྡན་མཚན་དང་ལྡན་པ་དེས། །ཐོད་པ་མ་གས་ཁྱད་པར་ཅན། །ལྕང་ལོ་འབར་བས་བརྒྱན་པ་ལྔ། །དབུས་དང་ཕྱོགས་བཞིའི་ཟླ་གམ་ལའོ། །སྨན་དང་ཛ་གད་རྒུན་<milestone unit="line" n="777.4"/>ཆང་དང་། །མར་དང་སྦྲང་རྩི་འོ་མ་ལས། །ཇི་ཙམ་འབྱོར་བའི་ཡོ་བྱད་རྣམས། །གོང་མའི་སྣོད་རྣམས་རབ་ཏུ་དགང་། །དེ་ནས་རྣལ་འབྱོར་དབང་ཕྱུག་གིས། །ཚེ་དང་གཟི་བརྗིད་སྤེལ་བའི་ཕྱིར། །ཐབས་ལ་མཁས་<milestone unit="line" n="777.5"/>པས་འདི་སྐད་གསུངས། །སྦྱང་དང་སྤེལ་དང་བསྒོམ་པ་དང་། །ཡིག་འབྱུ་འཕྲོ་འདུས་བཀུག་པ་དང་། །རིགས་ཀྱི་ཕོ་ཉ་བཏང་བ་དང་། །བསྙེན་པའི་གྲངས་རྣམས་རྒྱས་བཏབ་དང་། །ཕྲ་དང་རིག་པ་མངོན་སུམ་<milestone unit="line" n="777.6"/>དུ། །བལྟས་པས་ལྷན་ནེ་གསལ་བའོ། །དེ་ལ་སྦྱང་བར་བྱ་བ་ཡང་། །སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱའི་ཕོ་ཉ་དང་། །ཆོས་ཉིད་དག་པའི་ངང་གིས་སོ། །སྤེལ་བའི་དོན་དང་རང་བཞིན་ནི། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ལས་མ་གཡོས་<milestone unit="page" rend="page" n="778"/><milestone unit="line" n="778.1"/>ཀྱང་། །མཚན་མའི་ཕྱག་རྒྱ་མཁའ་ལྟར་ཁྱབ། །དེ་ནི་སྤེལ་བའི་ལུང་ཞེས་བྱ། །བསྒོམ་པར་བྱ་བ་འདི་དག་སྟེ། །སྣོད་བཅུད་ཡུམ་གྱི་དབྱིངས་སུ་བསྒོམ། །སྣང་སྲིད་ཕྱག་རྒྱའི་ཚོགས་སུ་བསྒོམ། །ཡིག་འབྲུ་སྤྲོ་བར་བྱ་བ་<milestone unit="line" n="778.2"/>ནི། །ཨུ་ཡུ༷༷དམར་པོ་དབང་གི་སྐུ། །བསྐྱེད་པའི་ས་བོན་ཉིད་དུ་སྤྲོ། །བསྐུལ་དང་དོན་བྱས་བསྡུ་བ་དང་། །གཟི་དང་ལྡན་མའི་དཔལ་བེའུ་ནས། །སེམས་དཔའི་སྐུ་དང་ལྡན་པར་བྱ། །འདི་ནི་བསྡུ་བའི་ལུང་དུ་<milestone unit="line" n="778.3"/>གསུངས། །རིགས་ཀྱི་ཕོ་ཉ་བཏང་བ་ནི། ཁྲར་ནས་རྡོ་རྗེ་ཕོ་ཉ་མོ། །གཤོག་པའི་ལུས་ལ་རྡོ་རྗེ་སྦྲུལ་གྱི་གདོང་། །རྒྱན་ལ་སོགས་པའང་དེ་བཞིན་བསྐུལ། །ལྷོ་ནས་རིན་ཆེན་གཤོག་པ་མོ། །གཤོག་པའི་ལུས་ལ་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="778.4"/>རིན་ཆེན་གདོང་། །རྒྱན་ལ་སོགས་པའང་དེ་བཞིན་བསྐུལ། །ནུབ་ནས་སྦྲུལ་ནག་གཤོག་པ་མོ། །གཤོག་པའི་ལུས་ལ་སྦྲུལ་གྱི་གདོང་། །རྒྱན་ལ་སོགས་པ་དེ་བཞིན་བསྐུལ། །བྱང་ནས་རྡོ་རྗེ་ཐེའུ་གཤོག་མ། །སྤྲུལ་<milestone unit="line" n="778.5"/>པའི་ལུས་ལ་ཐེའུ་གཤོག་གདོང་། །རྒྱན་ལ་སོགས་པ་དེ་བཞིན་སྤྲུལ། །དབུས་ནས་མགྱོགས་པའི་བཀའ་ཉན་མ། །མུ་མེན་ལུས་ལ་འཁོར་ལོའི་གདོང་། །རྒྱན་ལ་སོགས་བདེ་བཞིན་སྤྲུལ། །བསྙེན་པའི་གྲངས་ནི་འདི་<milestone unit="line" n="778.6"/>དྲུག་སྟེ། །ཨུ་ཡུ༷༷སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་ཏེ། །གདོད་ནས་མ་སྐྱེས་ནམ་མཁའི་རང་བཞིན་ལ། །པུབྱེམ་བཀག་ཅི་བདེར་ཡིན། །རྟོགས་ནས་ཞག་གཅིགདྲུགསྟོང་སྟེ། །དེ་ལྟར་རྟོགས་ནས་གྲངས་རྫོགས་ཏེ། །མཁས་<milestone unit="page" n="779"/><milestone unit="line" n="779.1"/>༄༅། །ལྡན་ཆེན་པོས་རྒྱས་བཏབ་ནས། །ཐམས་ཅད་མཉམ་ཉིད་ཆོས་སྐུ་ལ། །གཅིག་ཏུ་བསྡུས་ནས་གཟི་ལྡན་རྒྱ། །ཐུགས་ཀར་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་གྱིས། །འགྱུར་བ་མེད་པར་བསྟིམ་ལ་བཞག །འཕྲལ་མ་དབབ་<milestone unit="line" n="779.2"/>པར་བྱ་བ་ནི། །རིན་ཆེན་མེ་ཏོག་དོར་ནས་ཀྱང་། །གང་ལ་བབ་པའི་ཚེ་དབང་བསྐུར། །རིག་པས་སྐུ་གསལ་འབར་བ་དང་། །ལྟ་བ་ཐམས་ཅད་སངས་རྒྱས་པའོ། །དེ་ལྟར་བསྐུར་ཞིང་དོན་བྱའོ། །ཡིད་ལ་གང་གི་བྱ་བ་<milestone unit="line" n="779.3"/>དང་། །ཡང་ན་དཔལ་གྱི་ཐུགས་ཀ་ནས། །ལྕགས་ཀྱུ་ཞགས་པ་ཕོ་ཉ་རྣམས། །ཚེ་དང་གཟི་མདངས་འཕྲོག་ཕྱེར་བསྐུལ། །ལྕགས་ཀྱུས་བསྐུལ་བས་གཤིན་རྗེ་འཛིན། །ཞགས་པ་ཐོགས་པས་འབྱུང་པོ་འཇོམས། །སྒྲོག་<milestone unit="line" n="779.4"/>གིས་ཐམས་ཅད་འཇོམས་པར་བྱེད། །དྲིལ་བུས་ལུས་སེམས་སྤྲོ་བ་བསྐྱེད། །ཚེ་ལ་བར་ཆད་བྱེད་པའི་བགེགས། །གང་ན་གནས་པ་ཐམས་ཅད་ཀུན། །བཀུག་ནས་རྣམ་ཤེས་ཨ་དཀར་དམིགས། །འཕྲོ་འདུ་བྱས་ནས་<milestone unit="line" n="779.5"/>སླར་འདུས་ནས། །ཨུ་ཡུ༷༷སྐྱེ་མེད་དང་པོར་གནས། །འདུས་ནས་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་སུ་ཐིམ། །ཚེ་དང་གཟི་བརྗིད་འཕེལ་རྒྱས་ཤིང་། །སྡུག་བསྔལ་བདེ་བར་བྱིན་བརླབས་ནས། །གཟི་བརྗིད་འདི་ལ་སྔགས་རྫས་<milestone unit="line" n="779.6"/>དང་། །སྨན་ལ་སོགས་པའི་བྱེ་བྲག་རྣམས། །མཁས་ལྡན་ཆེན་པོ་འདི་ལྟར་རོ། །སྣ་ཚོགས་མཚན་མར་སྣང་བ་ནི། །རྫས་དང་ལག་ཆའི་མཚན་མ་ཀུན། །སོ་སོའིམཚན་མ་མངོན་སུམ་ལས། །སྒྱུ་མ་ལྟ་བུར་མངོན་བྱས་<milestone unit="page" n="780"/><milestone unit="line" n="780.1"/>ཏེ། །སྒྱུ་མ་ཉིད་ལ་སྒྱུ་མ་རོལ། །ཡེ་ཤེས་ཉིད་ལ་ཡེ་ཤེས་ཐིམ། །ཐིམ་གྱུར་དབྱིངས་ནས་ཕྱག་རྒྱ་ཆེ། །འདི་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་རྒྱུ། །མ་བཏང་བཞིན་དུ་ཡོངས་ལ་གསལ། །སྐྱེ་ཤི་མེད་པའི་ཆོས་སྐུར་དམིགས། །འདུ་<milestone unit="line" n="780.2"/>འབྲལ་མེད་པའི་གསུང་དུ་འགྱུར། །འགྱུར་བ་མེད་པའི་སྐུ་བརྙེས་ནས། །དབང་ཆེན་འདུས་པའི་ཏནྟྲ་ལས། །གཟི་བྱིན་ཚེའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་པའོ།། །།བསྡུས་ན་ཡིད་བཞིན་རིན་པོ་ཆེ། །ཡིད་<milestone unit="line" n="780.3"/>བཞིན་གཏེར་དུ་གྱུར་པས་སྦས་པ་ཡིན། །ཕྲིན་ལས་ཞི་ཁྲོ་ལྟ་བུ་ཡང་། །སྤྲུལ་པ་མང་པོ་ཇི་ལྟར་སྟོན་པ་ཡང་། །དུས་གསུམ་སྒྲོལ་བའི་ནུས་མཐུ་བསམ་ཡས་ཀྱང་། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་དབྱིངས་སུ་སྦས་པ་ཡིན། །སྣང་<milestone unit="line" n="780.4"/>སྲིད་འཁོར་བའི་ཆོས་རྣམས་མ་ལུས་པ། །ཡབ་ཡུམ་བདེ་བའི་ངང་དུ་རོ་གཅིག་སྟེ། །རྟག་པར་བདེན་པའི་བྱིན་རླབས་ཆེན་པོ་ཡང་། །ཡེ་ནས་བཙལ་བ་མེད་པར་ལྷུན་གྱིས་གནས། །སྡུག་བསྔལ་ཉིད་ཀྱང་བདེ་བའི་<milestone unit="line" n="780.5"/>ལོངས་སྤྱོད་དཔལ། །མ་བཙལ་གཞན་ན་མན་ངག་སྦས་པ་ཡིན། །ལྟ་བ་འདི་ལ་སྐལ་ལྡན་གང་གནས་པ། །ད་ལྟ་ཉིད་དུ་ལྟ་བ་དབྱེ་བསལ་མེད། །སྤྱོད་པ་འདི་ལ་སུ་ཞིག་གང་བརྩོན་པ། །ད་ལྟ་ཉིད་ནས་ཕྲིན་ལས་<milestone unit="line" n="780.6"/>ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །དམ་ཚིག་འདི་ལ་སྐྱེས་བུ་གང་སྡོམ་པ། །ཀློང་དུ་གྱུར་པས་བསྲུང་དུ་མེད་པའོ། །ངང་གིས་མ་ལྷོས་དངོས་གྲུབ་ཡིན་པས་ན། །མ་བསྒྲུབ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པས་བཞག་པ་ཡིན། །ཆོས་རྣམས་ཐམས་ཅད་<milestone unit="page" n="781"/><milestone unit="line" n="781.1"/>༄༅། །འབྱུང་བ་རོ་གཅིག་པས། །ས་ཆུ་ལ་སོགས་རྣམ་པ་ཐ་དད་པ། །མཚན་མ་མངོན་དུ་གསལ་བར་གྱུར་ན་ཡང་། །དོན་གྱི་ལྷ་མོ་བཞི་ཡི་དབྱིངས་ལ་རྫོགས། །མན་ངག་སྦས་པའི་ལུང་དུ་གྲགས་པའོ། །ས་<milestone unit="line" n="781.2"/>ལ་གནས་པའི་སྐྱེས་བུ་ཡང་། །རབ་ཀྱི་གདམས་ངག་རྣ་བརྒྱུད་པ། །འདི་རྟགས་ཚེ་རབས་ངེས་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །རིགས་དང་ཚད་མ་སྦྱོར་བའི་ངེས་བློ་ཡིན། །སེམས་ཀྱི་གཏིང་དུ་ཞེན་པ་གྱུར་པ་ནི། །སྦས་པའི་<milestone unit="line" n="781.3"/>མན་ངག་སྣོད་དང་མི་འགལ་བས། །ལྟ་བས་ཇི་ལྟར་ཆོད་བཞིན་གདོན་མི་ཟ། །དབང་ཆེན་འདུས་པའི་ཏནྟྲ་ལས། །མན་ངག་སྦས་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་དགུ་པའོ།། །།ལྟ་བ་རྒྱ་མཚོའི་ལེའུ་འདི། །སྣོད་ལྡན་རྣལ་<milestone unit="line" n="781.4"/>འབྱོར་དོན་དུ་གསུངས། །བདེན་པ་གཉིས་ཀྱི་ལམ་མཚོན་ཏེ། །ས་དང་ས་ཡི་རིམ་པ་བཞིན། །བགྲོད་ནས་ཕྱིན་པར་འདོད་པ་གང་། །མདོངས་པས་ནམ་མཁར་བསྙེག་པ་བཞིན། །ཕྱིན་པའི་གནས་མེད་ཁྱབ་པ་<milestone unit="line" n="781.5"/>ལ། །གནས་ལས་འཕོས་པ་མེད་པས་ནས། །ལྟ་བ་རྒྱ་མཚོ་བཞིན་དུ་བལྟ། །རྟེན་ཅིང་འབྲེལ་བར་བཅས་པ་ཡི། །ཕྱི་ནང་འབྲས་བུ་རྒྱུར་བཅས་ཀུན། །ལུགས་དང་ལུགས་ལས་ལྡོག་པ་ནི། །ས་ཡི་རིམ་པར་འདོད་པ་<milestone unit="line" n="781.6"/>དག །སྨིག་རྒྱུ་བཞིན་དུ་ཆུར་དམིགས་ཏེ། །ཕྲད་པར་མི་འགྱུར་ཕྱིན་མི་འགྱུར། །འོན་ཀྱང་མ་བགྲོད་སར་བཞག་པས། །ལྟ་བ་རྒྱ་མཚོ་བཞིན་དུ་བལྷ། །དམིགས་སུ་མེད་པར་དམིགས་བྱ་བ། །དེ་ཉིད་དམིགས་པ་ཆེན་<milestone unit="page" n="782"/><milestone unit="line" n="782.1"/>པོ་སྟེ། །མཚན་མ་མེད་དང་བཅས་པ་ཡང་། །མཚོན་པ་ཡུལ་དང་བྲལ་ལོ་ཞེས། །ཐམས་ཅད་དམིགས་པའི་ཡུལ་ལས་འདས། །བླ་མེད་གོ་འཕང་བགྲོད་པ་ཡང་། །མ་བགྲོད་ཕྱིན་པས་བླ་ན་མེད། །ལྟ་བ་རྒྱ་མཚོ་བཞིན་<milestone unit="line" n="782.2"/>དུ་བལྟ། །དག་པའི་དོན་ཕྱིར་རང་གི་རིག་རྟོགས་པས། །བྲན་དང་རྗེ་བོ་ལྟ་བུའི་ཚུལ་གྱིས་ཀྱང་། །སངས་རྒྱས་ས་ཡི་གོ་རིམ་བཙལ་བཏར་འདོད། །ཕྱི་ནང་དག་པའི་རྒྱུ་རྐྱེན་ཚོགས་པ་ཡིས། །མཐོ་རིས་ལྷ་ཡི་<milestone unit="line" n="782.3"/>གནས་ཐོབ་གང་ཡིན་པ། །ལྟ་བ་འདི་ཡི་ལུང་དུ་ལྷན་ནེ་བ། །རྒྱ་མཚོ་བཞིན་དུ་གཡོ་བ་མེད་པར་བལྟ། །དེ་ཉིད་གཞི་དང་ལྡན་པར་བསྒོམ་པ་ཡང་། །གང་ལ་མི་རྟོག་ཅི་ལ་མི་ཆགས་ཏེ། །མེ་ལོང་བཞིན་དུ་རིག་པ་<milestone unit="line" n="782.4"/>མངོན་སུམ་ཡལ། །འབྲས་བུ་ལམ་དུ་མ་ནོར་རྩོལ་བ་ནི། །བསྒོམ་པའི་མཐུ་ཡོད་འཕགས་ལམ་རིང་བ་ཡང་། །ལྟ་བ་རྒྱ་མཚོ་བཞིན་དུ་བལྟ། །བྱིན་རླབས་ཆེན་པོ་སངས་རྒྱས་ཁྱད་པར་ཅན། །ཐམས་ཅད་ལྷ་ཡི་དངོས་<milestone unit="line" n="782.5"/>གྲུབ་པས། །རིག་པ་སྒོམ་པར་བཅས་པ་ཡིས། །ས་དང་ས་ཡི་རིམ་པ་བགྲོད་པ་ཡང་། །ཐེག་པ་མཆོག་གི་ངང་ལ་ཡེ་གནས་པས། །ལྟ་བ་རྒྱ་མཚོ་བཞིན་དུ་ཟབ་མོར་བལྟ། །འབྱུང་དང་འབྱུང་འགྱུར་ཡབ་ཡུམ་ཡིན་པས་<milestone unit="line" n="782.6"/>ན། །དྲུག་ལྔ་ཉིད་ཀྱང་ཡེ་ནས་སངས་རྒྱས་པས། །སྡུག་བསྔལ་ཆུ་བོར་བྱིང་བའི་འགྲོ་བ་རྣམས། །སྒྲོལ་དང་སྦྱོར་བའི་ཕྲིན་ལས་ཟབ་མོ་ཡིས། །ཞིང་བཅུ་གནས་སུ་སྒྲོལ་བའི་སངས་རྒྱས་ཀྱང་། །ལྟ་བ་འདི་ཡི་ངང་དུ་<milestone unit="page" n="783"/><milestone unit="line" n="783.1"/>༄༅། །སངས་རྒྱས་པས། །ལྟ་བ་རྒྱ་མཚོ་བཞིན་དུ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །སྣ་ཚོགས་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་རྡོ་རྗེ་སེམས། །དེ་ཉིད་མ་སྐྱེས་པ་ནི་ཡུམ་གྱི་མཁའ། །སྣང་ལ་རང་བཞིན་མེད་པར་ཡབ་ཀྱི་དབྱིངས། །དེ་ཡང་<milestone unit="line" n="783.2"/>དབྱེར་མེད་འབྲས་བུ་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །རྩོལ་དང་བྲལ་བའི་ས་ལ་དགོད་པ་ཡང་། །ལྟ་བའི་ངང་ལ་རྒྱ་མཚོ་ཇི་བཞིན་དུ། །རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོར་ཆུ་བོ་ཀུན་འབབ་ལྟར། །ཐེག་པའི་རྒྱལ་པོ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་འདི། །བདེ་<milestone unit="line" n="783.3"/>མཆོག་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་མན་ངག་པས། །མིང་དང་མཚན་མའི་སྤྱོད་ཡུལ་མ་ཡིན་ཏེ། །དབྱེ་བ་མེད་པའི་ངང་དུ་རྫོགས་སངས་རྒྱས། །ལྟ་བ་རྒྱ་མཚོའི་ཏིང་འཛིན་ཡེ་ནས་དག །དེ་བས་ལྟ་བ་རྒྱ་མཚོ་བཞིན་དུ་<milestone unit="line" n="783.4"/>བལྟ། །གུ་ཡ་ས་མ་ཡ་ཡི་ཐུགས་ཀ་ནས། །སྐལ་ལྡན་འགའ་ཡི་དོན་དུ་གསུངས་པ་ནི། །སྣོད་མིན་ཕལ་གྱི་སྤྱོད་ཡུལ་མ་ཡིན་པས། །ཆུ་སྲིན་དང་ནི་ནོར་བུ་རིན་ཆེན་ཚུལ། །རྒྱ་མཚོའི་གཏིང་གི་རྡོ་ལྟར་ཁར་ཕྱུང་<milestone unit="line" n="783.5"/>མིན། །རྨོངས་ཤིང་འཆལ་བས་གལ་ཏེ་ཁར་ཕྱུང་ན། །རང་གཞན་ངན་སོང་གསུམ་དུ་ངེས་འ་ས་ན། །གདེང་དང་ལྡན་པའི་སྐྱེས་བུའི་ཏུགས་ལ་བརྣག །དབང་ཆེན་འདུས་པའི་ཏནྟྲ་ལས། །ལྟ་བུ་རྒྱ་མཚོའི་ལེའུ་སྟེ་<milestone unit="line" n="783.6"/>སུམ་ཅུ་པའོ།། །།དངོས་གྲུབ་བརྙེས་པའི་རྣལ་འབྱོར་དབང་ཕྱུག་གིས། །སྒྲུབ་པའི་མན་ངག་སྦས་པ་ནི། །ཕྱི་རབས་རྣལ་འབྱོར་སྐལ་རབ་ལ། །སྙན་ཁྱུང་བརྒྱུད་ནས་གསུངས་པ་དག །མན་ངག་སྦས་པའི་<milestone unit="page" n="784"/><milestone unit="line" n="784.1"/>ལེའུ་ཞེས་བྱ་སྟེ། །སྔོན་ཚེ་མན་ངག་སྦས་པའི་བཀའ། །དབང་ཕྱུག་གོ་འཕང་ཐོབ་པའི་རྒྱུ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་བསྒྲུབ་པ་ལ། །བདུད་དང་གཤིན་རྗེ་དྲེགས་པ་ཡིས། །དངོས་གྲུབ་བར་དུ་གཅོད་པ་ལ། །དཔལ་<milestone unit="line" n="784.2"/>གྱི་ཐུགས་རྗེས་ནན་ཏན་གྱིས། །བདུད་དང་སྲིན་པོ་བསྒྲལ་བ་དང་། །ཕྱི་རབས་སྔགས་འཆང་སྒྲུབ་པ་པོ། །དབང་ཕྱུག་གྲལ་དུ་བཞག་པའི་ཕྱིར། །སྦས་པའི་ཏནྟྲ་གསུངས་པ་ལས། །མན་ངག་སྦས་པ་འདི་<milestone unit="line" n="784.3"/>རྣམས་སོ། །ཕོ་བྲང་རིན་ཆེན་གཞལ་ཡས་ཁང་། །གདན་དང་འབྱུང་བར་གྱུར་པ་རྣམས། །དབང་ཆེན་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་བསྐྱེད་པའི། །འབྱུང་ལྔ་ཡི་གེ་ཧུ༷་ལ་སྦས། །རིགས་ལ་དབང་བའི་ཧེ་རུ་ཀ །རིན་ཆེན་ཁྲི་བཞིར་སྦས་<milestone unit="line" n="784.4"/>པའོ། །མ་ཚོགས་དབང་ཕྱུག་ཉི་ཤུ་བརྒྱད། །འདེགས་པའི་གདན་དུ་སྦས་པར་བཤད། །མ་བདུན་གསང་བའི་ཕྱག་རྒྱ་ཡང་། །ཉི་མ་བདུན་དུ་སྦས་པ་ཡིན། །གདན་ཁྲི་པདྨར་བརྩེགས་པ་ཡང་། ་ས་རབ་ཡུམ་གྱི་རང་<milestone unit="line" n="784.5"/>བཞིན་ཏེ། །གསང་བ་ཡུམ་གྱི་བྷ་གར་སྦས། །ཞེ་སྡང་རྡོ་རྗེའི་ཕྱག་རྒྱ་ཡང་། །མན་ངག་གསང་བར་བརྒྱུད་པས་ནི། །གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་སྐུ་ལ་སྦས། །རྡོ་རྗེ་དབྱིངས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམས། །དབུ་ལྔའི་གཞལ་ཡས་<milestone unit="line" n="784.6"/>ཉིད་ལ་སྦས། །ཁྲོ་རྒྱལ་ཐབས་ཀྱིས་བརྒྱུད་པའི་སྐུ། །དམར་པོ་སྲོག་གི་རང་བཞིན་ནི། །ཧ་ཡ་རྒི་བའི་རྟ་མགོར་སྦས། །ཧཱུཾ༷་ཀྭ་ར་དང་ཁྲོ་བོ་བརྒྱད། །འཁོར་བ་ཟིལ་གྱིས་གནན་པའི་ཕྱིར། །ཆས་དང་ཏིང་འཛིན་ཞབས་<milestone unit="page" n="785"/><milestone unit="line" n="785.1"/>༄༅། །སུ་སྦས། །དུར་ཁྲོད་གསང་བའི་ཡུམ་རྣམས་ནི། །ལྷ་མོ་བཞི་ཡང་རབ་བརྒྱུད་ནས། །རིན་ཆེན་གཤོག་པར་སྦས་པའོ། །ཏ་ཀྲིཏ་བཅུ་དྲུག་ཁྲོས་པ་ཡང་། །དུར་ཁྲོད་ཕྲ་མེན་བཅུ་དྲུག་ནི། །ཐབས་དང་ཤེས་<milestone unit="line" n="785.2"/>རབ་ཚུལ་གྱིས་སུ། །ཕྱག་མཚན་བཅུ་དྲུག་ཉིད་ལ་སྦས། །སྤྲུལ་པའི་འཁོར་དུ་གྲགས་པ་ཀུན། །ལོང་བའི་ཚོགས་སུ་སྦས་པའོ། །སྒོ་བ་ཆེན་པོ་ཡུམ་དང་བཅས། །མགོ་དགུ་བརྩེགས་པ་ཉིད་དུ་སྦས། །བཀའ་ཉན་ལས་<milestone unit="line" n="785.3"/>ཀྱི་མངག་གཞུག་མ། །ཅིར་ཡང་སྣང་ཞིང་མཛད་པ་པས། །དམིགས་པ་བཞིན་དུ་གཞལ་ནས་ནི། །དངོས་པོ་མེད་པའི་ཐིག་ལེ་ཆེ། །ཕྱི་ནང་སྣོད་བབ་མ་ལུས་ཕྱག་རྒྱའི་སྐུ། །དངོས་དང་དངོས་མེད་མཚན་མ་ཐམས་<milestone unit="line" n="785.4"/>ཅད་ཀྱང་། །དང་པོ་ཉིད་ཀྱང་སྐྱེ་འགག་མེད་པའི་ངང་། །དབྱིངས་ནས་མ་གཡོས་གཡོས་པའི་མཐུ་དང་བྲལ། །མཉམ་པ་ཆེན་པོར་གཅིག་པས་སྦས་པ་ཡིན། །དེ་ལྟ་བས་ན་དོན་ལ་མི་གཉིས་ཀྱང་། །སྒྲ་མཐའ་མང་པོ་<milestone unit="line" n="785.5"/>ཇི་སྐད་བརྗོད་པ་ནི། །དེ་ཉིད་སྒྲ་མཐར་སྟོང་པས་བརྗོད་དུ་མེད། །བསམ་དུ་བརྗོད་མེད་ཆོས་དབྱིངས་ནམ་མཁའ་འདྲ། །དེ་ཡི་ངང་ལས་རྡུལ་ཙམ་མ་གཡོས་ཀྱང་། །བྱིན་རླབས་སོ་སོའི་རིགས་དང་ཁ་དོག་ཀུན། །མ་<milestone unit="line" n="785.6"/>འདྲེས་བཞིན་དུ་བྱེ་བྲག་གསལ་བ་ཡང་། །ངོ་བོ་གཅིག་ཉིད་དུ་མར་སྦས་པ་ཡིན། །འབར་བའི་བྱིན་རླབས་རྨད་དུ་བྱུང་བ་ནི། །ཆེ་བའི་ཡོན་ཏན་དཔག་གིས་མི་ལང་བས། །ཞུབྲ་ཀྱིས་གཅིག་པར་དབྱེར་མེད་པ། །སྟོང་<milestone unit="page" rend="page" n="786"/><milestone unit="line" n="786.1"/>པ་ཆེན་པོའི་འབྲས་བུ་མྱ་ངན་འདས། །གསལ་བའི་ཕྱག་མཚན་བཅུ་དྲུག་འབར་བ་ནི། །སྤྲུལ་པས་ཀླུ་སྲིན་འདུལ་བར་ཁྲོ་བསར་ཡང་། །ཡེ་ཤེས་དབྱིངས་ལ་སྦྱོར་བ་མྱ་ངན་འདས། །དབུ་རྒྱན་ཚར་གསུམ་ཕྲེང་བས་<milestone unit="line" n="786.2"/>བཀླུབས་པ་ནི། །དུག་སུམ་སྒྲོལ་ཞིང་མཛེས་པར་སྣང་བ་ཡང་། །དངོས་གཞི་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་མྱ་ངན་འདས། །ན་བཟའ་རྡོ་རྗེའི་གོ་ཆས་བརྒྱན་པ་ནི། །གདུལ་བྱར་ཐབས་སུ་བརྗིད་པར་བསྟན་པ་ཡང་ རང་<milestone unit="line" n="786.3"/>བཞིན་ཉིད་ནི་ཆོས་སྐུར་གཅིག་པའི་ཕྱིར། །མ་སྐྱེས་སེམས་ཀྱི་ངང་ལ་མྱ་ངན་འདས། །རྟ་མགོ་ལྗང་གུའི་རྒྱན་གྱི་བྱེ་བྲག་ཀྱང་། །འཁོར་བ་མྱ་ངན་འདས་པར་འཛིན་པའི་ཕྱིར། །རཀྟ་ཡུམ་གྱི་ཀློང་དུ་མྱ་ངན་<milestone unit="line" n="786.4"/>འདས། །སྦྲུལ་ནག་གདུ་བུ་ལ་སོགས་བརྒྱན་པ་རྣམས། །ཀླུ་རྒྱལ་དབང་དུ་བསྡུ་ཕྱིར་སྣང་བ་ནི། །བཀྲ་ཤིས་ཀླུ་ཡི་རྒྱལ་ས་གཟུང་བའི་ཕྱིར། །ནག་པོ་སེར་པོ་དམར་པོ་བསྣམས་པ་ཡང་། །མཚན་མ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་<milestone unit="line" n="786.5"/>སུ་མྱ་ངན་འདས། །སྟོང་ཁམས་ཁྱབ་པའི་རལ་པ་དམར་པོ་ཡང་། །སྤྱན་དང་ཤངས་དང་སྙན་ལ་སོགས་པ་ཡི། །དབང་པོ་ལྔ་ཡི་ཁྱབ་པའི་བྱེ་བྲག་ལས། །མཚན་མའི་ཆོ་འཕྲུལ་མང་པོར་རབ་ཏུ་སྤྲུལ། །སྤྱི་མཐུན་ལྔ་ལྔ་<milestone unit="line" n="786.6"/>སོ་སོའི་སྣང་བ་ཡང་། །སྟོང་པ་ཆེན་པོའི་དབྱིངས་སུ་མྱ་ངན་འདས། །འཁོར་དང་སྤྲུལ་པའི་ཁྱད་པར་མ་ལུས་ཀུན། །སྣང་ཙམ་ཉིད་ནས་ཅིར་ཡང་མི་དམིགས་པས། །གཟི་ལྡན་ཡུམ་གྱི་དབྱིངས་སུ་མྱ་ངན་<milestone unit="page" n="787"/><milestone unit="line" n="787.1"/>༄༅། །འདས། །ཕྱག་རྒྱ་ལ་སོགས་མཚན་མ་ཐམས་ཅད་ཀུན། །ཀུན་བཟང་གཉིས་མེད་ནམ་མཁའི་དབྱིངས་ཡངས་ན། །རྩོལ་བ་མེད་པར་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་ཕྱིར། །གསང་བ་མྱང་འདས་ཞེས་སྟོན་པས་<milestone unit="line" n="787.2"/>གསུངས། །དབང་ཆེན་འདུས་པའི་ཏནྟྲ་ལས། །མྱ་ངན་འདས་པའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་གཅིག་པའོ།། །།རིགས་གཉིས་ལུང་གི་བརྒྱུད་པ་ལས། །དངོས་གྲུབ་ལྡན་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །ལྟ་བ་བྱང་ཆུབ་སེམས་<milestone unit="line" n="787.3"/>ལེལྭ །ཟབ་མོའི་དོན་དུ་འདི་གསུངས་སོ། །ཏིང་འཛིན་ཐབས་ཀྱི་བརྒྱུད་པའི་བྱེ་བྲག་ལས། །དབང་ཆེན་དཀྱིལ་འཁོར་རིམ་པ་ཅིར་སྣང་བ། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་བལྟ། །གཞལ་ཡས་ཡིད་<milestone unit="line" n="787.4"/>བཞིན་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པ་ཡང་། །སྐྱོན་མེད་ཡོན་ཏན་ཕུན་སུམ་ཚོགས་ལྡན་པས། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་བལྟ། །མེ་རི་དམར་པོ་ཕྱོགས་བཞིར་འཕྲོ་བ་ཡང་། །སྟོང་ཁམས་ཡོངས་སུ་བསྲེག་པའི་<milestone unit="line" n="787.5"/>མཐུར་ལྡན་པས། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་བལྟ། །མེ་སྦྲུལ་དམར་པོ་ནག་པོར་སྣང་བ་ཡང་། །ཞེ་སྡང་གདུག་པའི་དགྲ་བགེགས་འདུལ་བ་དང་། །གཉེན་པོ་གཞན་ན་མེད་པའི་མཐུར་ལྡན་་<milestone unit="line" n="787.6"/>པས། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་བལྟ། །ཀ་བ་གདུང་མ་ཉི་མས་བརྒྱན་པ་ཡང་། །རྒྱལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་འདེགས་པའི་མཐུ་ལྡན་པས། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་བལྟ། །འཕན་དང་<milestone unit="page" n="788"/><milestone unit="line" n="788.1"/>ཟ་ར་ཚག་དང་བ་དན་དང་། །བླ་རེ་རྒྱལ་མཚན་ལ་སོགས་མང་པོ་ཀུན། །ཆོས་ཀྱི་རུ་མཚོན་ཆེན་པོ་འཕྱར་བ་ཡིས། །བདུད་བཞི་བསྙལ་བའི་མགོ་བོ་གནན་པའི་ཕྱིར། །གདུག་པའི་གཉེན་པོ་གཞན་མེད་པས། །ཕ་<milestone unit="line" n="788.2"/>རོལ་ཟིལ་གྱིས་གནོན་པའི་མཐུ། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་བལྟ། །རིན་ཆེན་ཁྲི་རྐང་ཕྱོགས་བཞིར་གསལ་བ་ཡང་། །སྤྲིན་མེད་ཉི་བདུན་གསལ་བའི་མཐུར་ལྡན་པའི། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་བྱང་<milestone unit="line" n="788.3"/>ཆུབ་སེམས་སུ་བལྟ། །གསེར་གྱི་སེང་གེ་ཉི་ཤུ་བཞིར་སྣང་བ། །སྟོབས་ཀྱི་དཔག་ཚད་གཞན་ལས་འཕགས་པའི་ཕྱིར། །ཐེག་པའི་ནང་ནས་རྒྱལ་པོའི་བལྟ་བ་སྟེ། །ཐེག་པ་ཕྲ་མོ་འདུལ་བའི་མཐུ་ལྡན་པས། །ཡབ་ཡུམ་<milestone unit="line" n="788.4"/>གཉིས་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་བལྟ། །པདྨ་ཁ་སྟོང་ལྡན་པར་སྣང་བ་ཡང་། །སྣ་ཚོགས་འབྱུང་ཞིང་སྐྱེ་བའི་རྒྱུ་དང་ལྡན། །ཉེས་པའི་སྐྱོན་དང་བྲལ་བའི་མཐུ་ཡོད་པས། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་<milestone unit="line" n="788.5"/>བལྟ། །ཡིད་བཞིན་རིན་ཆེན་ཉི་ཟླའི་འོད་སྣང་བས། །འཇིག་རྟེན་ཡོངས་སུ་སྒྲོན་ལྟར་འབར་བ་ཡང་། །སྟོང་གསུམ་མུན་ནག་སེལ་བའི་མཐུ་ལྡན་པས། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་བལྟ། །ཞེ་སྡང་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="788.6"/>ཕྱག་རྒྱའི་སྐུར་གསལ་བས། །རྒྱལ་བ་མང་པོ་ཐུགས་ཀྱི་དངོས་གཞི་སྟེ། །གཅིག་ལས་འདོད་དགུར་བསྒྱུར་བའི་མཐུ་ལྡན་པས། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་བལྟ། །རྨད་བྱུང་པདྨ་གར་གྱི་སྐུར་གསལ་<milestone unit="page" n="789"/><milestone unit="line" n="789.1"/>༄༅། །བས། །ཁམས་གསུམ་མ་ལུས་དབང་དུ་བསྡུ་བ་དང་། །ངན་སོང་གནས་སུ་སྟོངས་པའི་མཐུ་ལྡན་པས། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་བལྟ། །དབུ་གཙུག་རྟ་མགོ་ལྗང་གུར་བསྟན་པ་ནི། །ཀླུ་<milestone unit="line" n="789.2"/>ཡི་རྒྱལ་པོའི་རྫུ་འཕྲུལ་འཕྲོག་པ་དང་། །ཐུགས་རྗེ་ཆགས་པས་འགྲོ་བ་སྒྲོལ་བའི་མཐུ། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་བལྟ། །རྡོ་རྗེ་རིན་ཆེན་ལས་བྱུང་གཤོག་པ་ནི། །རྫུ་འཕྲུལ་ལ་སོགས་གར་<milestone unit="line" n="789.3"/>ཡང་ཐོགས་པ་མེད། །མྱུར་བའི་ཤུགས་ལྡན་ནམ་མཁའི་དབྱིངས་ཕྱུག་མ། །ཐུགས་རྗེ་ཀུན་ལ་སྙོམས་པའི་མཐུར་ལྡན་པའི། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་བལྟ། །བཅུ་དྲུག་ཕྱག་ན་མཚོན་ཆ་བསྣམས་པ་<milestone unit="line" n="789.4"/>ཡང་། །ཕྲ་མེན་བཅུ་དྲུག་དབྱིངས་ལ་རོལ་པ་དང་། །མི་མཐུན་གཉེན་པོས་འདུལ་བའི་མཐུར་ལྡན་པས། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་བྱང་ཆུབ་སུ་བལྟ། །ཐོད་པ་ཚར་གསུམ་འཕྲེང་བ་ལྡན་པ་ནི། །དུག་གསུམ་ཚོགས་ལ་<milestone unit="line" n="789.5"/>ཞེན་པ་བཟློག་པ་དང་། །དུག་གསུམ་དབྱིངས་སུ་སྒྲོལ་བའི་མཐུ་ཡོད་པས། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་བལྟ། །མཉེན་ལྕུག་སྦྲུལ་གྱི་ཆུན་པོར་སྣང་བ་ཡང་། །སྐུ་ལ་ཞེ་སྡང་གདུག་པ་མི་མངའ་<milestone unit="line" n="789.6"/>ཡང་། །མི་མཐུན་དྲེགས་པ་ཞི་བར་བྱ་བ་དང་། །ཀླུ་དབང་འཁོར་གྱིས་དབང་བསྐུར་མཐུར་ལྡན་པས། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་བལྟ། །ཞབས་ཀྱི་ཁྲོ་བརྒྱད་གཟིར་གནོན་གཏོང་བ་ཡང་། །ས་བཅུ་<milestone unit="page" n="790"/><milestone unit="line" n="790.1"/>འདས་ཤིང་ཕ་རོལ་ཕྱིན་རྫོགས་ཏེ། །དབང་བཅུ་རིམ་པར་རྫོགས་པའི་མཐུ་ལྡན་པས། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་བལྟ། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོར་གཅིག་ཏུ་མ་ངེས་པས། །འཁོར་གྱི་ཕོ་ཉ་ཡང་སྤྲུལ་མང་པོ་<milestone unit="line" n="790.2"/>ཡང་། །དབང་གི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལས་མ་གཡོས་ཀྱང་། །ལོག་རྟོག་འདུལ་ཕྱིར་རྣམ་པར་སྤྲུལ་པ་ནི། །སྐུ་གསུམ་ཉིད་ལས་གཡོས་པ་མེད་པས་ན། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་སྤྲོས་མེད་ཐིག་ལེ་ཆེ། །འབྱུང་བ་ལྔ་ལ་སོགས་<milestone unit="line" n="790.3"/>པས་བསྡུས་པ་ཀུན། །ཡེ་ནས་སྤྲོས་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་བལྟ། །བལྟ་བ་འདི་ལ་གང་ཞིག་གོམས་པ་ནི། །ད་ལྟ་ཉིད་དུ་ལྷ་དང་སྐལ་བ་མཉམ། །དབང་ཆེན་འདུས་པའི་ཏནྟྲ་ལས། །བལྟ་བ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ལེའུ་<milestone unit="line" n="790.4"/>སྟེ་སོ་གཉིས་པའོ།། །།ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་ལྔ་ལྡན་པ། །དེ་ཡང་གསང་བར་ཤེས་པར་བྱ། །མཎྜལ་ཟླ་གམ་བྱེ་བྲག་ཀྱང་། །མཁས་པས་དབྱིངས་སུ་ཤེས་པར་བྱ། །དེ་ཕྱིར་བསྒྲུབ་པ་ཟབ་མོའམ། །ཉེ་ལམ་<milestone unit="line" n="790.5"/>ཞེས་ཀྱང་དེ་ལ་བརྗོད། །དེ་ལྟར་གྱུར་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །དབང་གི་རྒྱལ་པོའི་སྐུ་བསྐྱེད་ཅིང་། །གདན་ལྔ་རིམ་གྱིས་བཀོད་པ་ཡང་། །ཟབ་མོའི་དོན་དུ་ཤེས་པར་བྱ། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་ཡིན་པའི་ཕྱིར། །གཞལ་<milestone unit="line" n="790.6"/>ཡས་བརྡལ་བ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །ནམ་མཁའ་ལྟ་བུར་གནས་མི་དམིགས། །དེ་ལྟའི་དབུས་སུ་སྐུ་བསྐྱེད་པ། །པདྨ་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་དང་། །གཉིས་སུ་མེད་པར་གཟི་དང་ལྡན། །རྟོགས་ནས་གདེང་དུ་ལོན་པ་<milestone unit="page" n="791"/><milestone unit="line" n="791.1"/>༄༅། །ནི། །ཟབ་མོ་ཞེས་ཀྱང་དེ་ལ་བརྗོད། །དེ་ནས་ཡུམ་རྣམས་བསྒྲུབ་པ་ཡང་། །དྲ་བ་ཅན་ལ་སོགས་པ་བཞི། །སྤྲོས་དང་བྲལ་བར་ཤེས་པར་བྱ། །ཟབ་མོ་ཞེས་ནི་མཁས་པས་གསུངས། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་<milestone unit="line" n="791.2"/>པོ་ཡིན་པའི་ཕྱིར། །སྒོ་སྲུང་ཁྲོ་བོ་མགོ་དབུ་བརྩེགས། །ཐེག་ཆེན་དགུ་ཡི་རིམ་པ་བཞིན། །དེ་ཉིད་གསང་བར་ཤེས་པར་བྱ། །དེ་ཕྱིར་ཐེག་རྒྱལ་ཉེ་ལམ་པ། །དེ་ལྟར་དཀྱིལ་འཁོར་རྫོགས་པ་དང་། །རྒྱལ་པོ་འཁོར་དང་<milestone unit="line" n="791.3"/>ལྡན་པ་བཞིན། །ཕྱི་རོལ་ལོང་བ་རྒྱབ་འབྲེལ་ཡང་། །ཆོས་སྐུར་གཅིག་པས་ཐ་དད་མིན། །དེ་ཡི་ཕྱི་རིམ་དམུས་ལོང་རྣམས། །མི་འགྱུར་དབྱིངས་སུ་མྱ་ངན་འདས། །འཁོར་བ་མ་སྤངས་མྱ་ངན་འདས། །དེ་ཕྱིར་དམུས་<milestone unit="line" n="791.4"/>ལོང་འཁོར་བ་ཅན། །ཕྱི་རིམ་ཁམ་རྒྱ་ཆེན་མོ་དྲུག །གཟི་ལྡན་སྤྲུལ་པར་གྲགས་པས་ན། ་་་དཀར་ཚུལ་བཞིན་ཟླུམ་པོར་བཞུགས། །འཁོར་བ་དབྱིངས་སུ་ཐིམ་པའི་ཕྱིར། །ཕྱི་རིམ་སྦྱང་མོ་སྒྲུབ་པ་ནི། །ཞབས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="791.5"/>སྤྲུལ་པ་ཡིན་པས་ན། །ཕོ་ཉར་བཟང་ཞིང་མངག་པར་མགྱོགས། །དེ་ཡང་ཆོས་ཉིད་ཡིན་པའི་ཕྱིར། །ཟབ་མོའི་དོན་དུ་ཤེས་པར་བྱ། །ཁྱི་བརྒྱད་བཀྱེ་ཞིང་བསྒྲུབ་པ་ཡང་། །གསང་བའི་སྤྲུལ་པ་ཡིན་པའི་ཕྱིར། །ཕྲ་<milestone unit="line" n="791.6"/>མེན་སྤྲུལ་པར་ཤེས་པར་བྱ། །སྤྲུལ་པ་མེ་འབྲུག་ནག་པོ་རྣམས། །ཡབ་ཡུམ་འདུ་འབྲལ་མེད་པ་ཡི། །སྤྲུལ་པ་ཡིན་པར་བསྟན་པ་ཡང་། །ཡང་གསང་སྲིད་པའི་རྒྱལ་མོར་ཐིམ། །རྩ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྒྲུབ་པ་ནི། །<milestone unit="page" n="792"/><milestone unit="line" n="792.1"/>ཕུང་པོ་ལྔ་ཉིད་གཞལ་ཡས་ཁང་། །ཙིསྟ་དཔལ་བེའུ་སེམས་ཀྱི་རྟེན། །དབང་ཆེན་ཡབ་ཡུམ་ཕྱག་རྒྱར་གསལ། །མ་བཞི་བུ་བརྒྱད་དབྱིངས་ཕྱུག་བཞི། །དེ་ཡང་མཚན་མེད་སྤྲོས་དང་བྲལ། །དབུ་ལྔ་རིགས་ལྔ་ཡབ་ཡུམ་<milestone unit="line" n="792.2"/>ལྔ། །དེ་ཡང་མཚན་མེད་སྤྲོས་དང་བྲལ། །རྣམ་ཤེས་བརྒྱད་པོ་གནས་པ་ཡང་། །ལོང་བ་རྒྱབ་འབྲེལ་ཡེ་ནས་དག །དམུས་ལོང་འཁོར་བར་ཡེ་ནས་གནས། །ཞབས་ཀྱི་ཆས་བརྒྱད་གནས་སུ་ངག །ལྕགས་ཀྱི་སྤྱང་མོར་<milestone unit="line" n="792.3"/>ཡེ་ནས་གནས། །ཁྱི་བརྒྱད་སྦྱང་མོ་བརྒྱད་དང་གཅིག །ཞབས་ཀྱི་སྤྲུལ་པར་རབ་ཏུ་གྲགས། །དེ་རྣམས་རྩ་བར་བསྡུས་པའི་ཕྱིར། །ཟབ་མོར་བསྐྲུབ་པར་ཤེས་པར་བྱའོ། །ཡང་ནི་ཟབ་མོ་ཞེས་བྱ་བ། །དབྱིངས་ལས་ཡེ་<milestone unit="line" n="792.4"/>ཤེས་བསྒྲུབ་པའི་ཕྱིར། །ཡེ་ཤེས་དབྱིངས་སུ་བཞུགས་པ་ལ། །རྟག་ཏུ་གཟི་ལྡན་ཐུགས་ཀར་སྦས། །ཟབ་མོ་ཞེས་ཀྱང་དེ་ལ་བསྔགས། །ལོང་བ་རྒྱབ་འབྲེལ་ཡེ་ཤེས་འཁོར། །མགོ་དགུ་བརྩེགས་པ་ཡན་ཆད་<milestone unit="line" n="792.5"/>ཀུན། །འཁོར་ནི་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་སུ་ཐིམ། །གཙོ་བོ་ཡབ་ཡུམ་ཡེ་ཤེས་ཏེ། །དབྱིངས་ལ་ཡེ་ཤེས་སྦྱོར་བའི་ཕྱིར། །སྟོང་པ་ཆེན་པོ་རབ་བསྒོམས་ནས། །ཟབ་མོ་ཞེས་ཀྱང་དེ་ལ་བརྗོད། །དེ་ཡང་དབྱིངས་ལས་མ་གཡོས་<milestone unit="line" n="792.6"/>ཀྱང་། །མཚན་མའི་དངོས་པོ་བཤིག་པ་དང་། །ལོག་པར་ལྟ་བ་གཤོམ་པའི་ཕྱིར། །ཕོ་ཉ་རྣམས་ཞེས་བཤད་པའོ། །བདགཉིདཆེནཔོརརབརྟོགས་ཏེ། །རྩོལ་བ་མེད་པདབྱིངསགཅིགན། །ཕོ་ཉ་ཞེས་ཀྱང་དེ་ལ་<milestone unit="page" n="793"/><milestone unit="line" n="793.1"/>༄༅། །བྱ། །བྱ་དང་བྱེད་པ་མི་དམིགས་ཤིང་། །འཕྲོ་འདུ་ལ་སོགས་མི་བརྩམ་ན། །དགྱེ་བ་ཞེས་ཀྱང་དེ་ལ་བྱ། །ཕོ་ཉའི་དོན་དྲུག་བཤད་པ་ནི། །སྐུ་དང་རྔམ་དང་ཡེ་ཤེས་དང་། །བསྒྲུབ་དང་སྤྲུལ་པ་ཡིག་<milestone unit="line" n="793.2"/>འབྲུའོ། །ཡང་ན་ཕོ་ཉ་གསུམ་དུ་བཤད། །དོན་དང་ལས་དང་རིགས་ལ་སོགས། །ཕོ་ཉ་རྣམས་ནི་དགྱེ་བར་བྱ། །ཞེས་པ་བཤད་བསྒྲུབ་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ཟབ་མོའི་ལེའུ་ཞེས་ཀྱང་བྱའོ། །དབང་ཆེན་འདུས་པའི་ཏནྟྲ་<milestone unit="line" n="793.3"/>ལས། ཉེ་ལམ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་སུམ་ཅུ་སོ་གསུམ་པའོ།། །།སྐལ་དང་ལྡན་པའི་རྣལ་འབྱོར་སྒྲུབ་པ་པོས། །རོ་བསྲེགས་ཐལ་བ་བསྒྲུབ་པའི་ཕྱིར། །ཧཱུཾ་མཛད་རོལ་བའི་ལེའུ་སྟེ། །བསྡུས་ཏེ་གསུངས་<milestone unit="line" n="793.4"/>པའི་སྒྲུབ་ཐབས་ནི། །ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་ལྔར་ལྡན་པའི། །ཡིད་དུ་འོང་བའི་དམ་པ་རྩལ། །དང་པོ་ས་བསླང་དབང་བྱ་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །བརྟག་པའི་གནས་ཀྱི་མཎྜལ་ཡང་། །འདོམ་གང་གྲུ་བཞི་ཁྱུད་འཁོར་<milestone unit="line" n="793.5"/>བཅས། །སྟེང་དུ་རཀྟའི་གོ་མ་ཡེ། །ཆགས་པའི་དམ་ཚིག་སྔགས་ཀྱིས་བྱུག །དེ་ནས་མཚན་དང་ལྡན་པའི་ཡུམ། །ཁྲུས་བྱས་དར་ལྡན་གོས་ཀྱིས་བཀླུབ། །དུར་ཁྲོད་བཀའ་དང་མཐུན་པ་ཡི། །གསང་བའི་ཐིག་སྐུད་<milestone unit="line" n="793.6"/>བཀལ་ནས་ཀྱང་། །སྤྱི་བོ་བཞག་སྟེ་དབང་བསྐུར་བས། །ཆགས་པ་ཆེན་པོར་མཆོད་པའི་སྔགས། །ལན་གསུམ་བཟླས་ཏེ་གཟི་ལྡན་དུ། ཁུར་པ་དམིགས་ཏེ་དགྱེས་པར་བྱ། །ཟླ་གམ་ཁ་སྤྲོད་ཟླུམ་པོ་ལ། །དཀྱིལ་དུ་<milestone unit="page" n="794"/><milestone unit="line" n="794.1"/>ཧེ་ཞལ་གྲུ་གསུམ་པ། ཁུ་གསུམ་འཕང་དུ་བརྩེག་པར་བྱ། །ས་ཚོན་མགར་བའི་སོ་དོག་གམ། །ཡང་ན་སྤྲམ་ཆེན་བསྲེགས་པའི་ས། །ནག་པོའི་ས་ལས་ཧེ་ཞལ་བྲི། །མྱུ་ལ་རཀྟས་ཟླ་གམ་བཀང་། །འོད་ཕུང་མཐའ་<milestone unit="line" n="794.2"/>བསྐོར་སྤྲུགས་ནས་སྔགས། །དམར་པོ་ཡོན་ཏན་དབང་དུ་སྡུད། །ཧེ་ཡི་དབུས་སུསྔགས་པའི་རྫས། །དམར་པོ་དབང་དང་ལྡན་པའི་ཤིང་། །བཤུས་ལ་སོགས་པའི་སྣུམ་པོར་བསྔོ། །ཧེ་ཡི་དབུས་སུ་ཡངས་པར་<milestone unit="line" n="794.3"/>བཤམས། །དེ་ཡི་འགྲམ་མམ་སྟེང་དག་ཏུ། །ཐོད་པ་རྣམ་གཉིས་བཅུ་དང་ལྡན། །འཕྲོ་འདུ་དམིགས་པའི་སྟེང་དུ་གཞག །མཐའ་སྐོར་མེ་རི་དམར་པོ་ལ། །ཕུར་པ་དང་ནི་རྫས་རྣམས་དགྲམ། །མེ་སྔགས་བཏབ་སྟེ<milestone unit="line" n="794.4"/>གཞག་པར་བྱ། །གསང་བའིགཟུངས་ཐག་དམར་པོ་གཅིག །ཟླ་གམ་སྟེང་དུ་ལོངས་སྤྱོད་དགྲམ། །དེ་ནས་ཐལ་བ་བསྒྲུབ་པའི་ཕྱིར། །བམ་གྱི་རི་བོའི་ཤར་ཕྱོགས་སུ། །མ་མོའི་གོམ་པ་དྲུག་ཅུའི་སར། །རྡོ་རྗེའི་འགྲོས་<milestone unit="line" n="794.5"/>སུ་སོང་ནས་སུ། །རྡོ་རྗེ་དཔུང་གི་ས་ཕྱོགས་སུ། །བཅུ་དྲུག་རོལ་བའི་ཕོ་ཉ་འགྱེད། །བཀྲ་ཤིས་ཆེན་པོའི་རྔམ་བྲོས་བསྐོར། །ཡི་གེ་ཧཱུཾ་གིས་རྔམ་ཁྲོའམ། །ཕྱུང་ནས་ཤུལ་དུ་དམིགས་པ་ཡང་། །ཁྲོ་བོའི་རྫས་ལ་དམིགས་<milestone unit="line" n="794.6"/>ནས་གདབ། །བྱང་ཤར་མཚམས་སུ་བཤིག་པ་ལས། །ལུ་གུ་རྒྱུད་ཀྱི་བྲོ་བསྐོར་ཏེ། །དུར་ཁྲོད་དག་ལས་སྤྱན་དྲང་ཏེ། །བཤིག་ནས་མངོན་སྤྱོད་ལེགས་པར་བསྒོམ། །སྙིང་ནིདྲན་པའི་རྟེན་ཡིན་པས། །ཧེ་ཡི་སྟེང་དུ་<milestone unit="page" n="795"/><milestone unit="line" n="795.1"/>༄༅། །གཞག་པར་བྱ། །བྷན་དྷ་བཟང་པོ་ལྔ་ཡི་རྟེན། །ཕྲལ་ནས་ཟླ་གམ་དབུས་སུ་གཞག །གཟི་ལྡན་ས་ཡི་ལྷ་མོ་ལྔ། །སྟེང་དུ་དབང་པོ་ལྔ་ཡང་གཞག །རེའུ་ཆ་ལ་ནི་ནང་ཁྲོལ་ཏེ། །རྐང་ལག་སྒོ་བཞི་རྣམས<milestone unit="line" n="795.2"/>སུའོ། །ཐོག་ཐག་ཏུ་ནི་སྒལ་རྩིབ་སྟེ། །མེ་རི་ལ་ནི་རྒྱུ་ཕྲེང་ངོ་། ཁུན་གྱི་ཡང་དང་རླུད་གི་ཕྱོགས། །སྣ་ཚོགས་ཡམ་ཤིང་བརྫངས་ནས་གཞག །དེ་ནས་ཐལ་བའི་ས་བོན་མཆོག །དེ་ཡི་ཁྲོད་དུ་འབྲུག་རུས་དང་། །ཕྱི་ལ་<milestone unit="line" n="795.3"/>བ་གླང་རྔ་མོ་དང་། །མཁའལྡིང་ལ་སོགས་འབྲས་བུ་ལྔ། །ཉི་མ་ལ་སོགས་ས་ཡང་སྟེ། །མར་ལ་སོགས་པ་བྱུག་ལ་སྩལ། །མཚན་དང་ལྡན་པའི་ཤེས་རབ་ཀྱིས། །ཐལ་མོ་སྦྱར་ནས་འདི་སྐད་དོ། །བྱུ་ཛ་མེ། དེ་ཡི་འོག་<milestone unit="line" n="795.4"/>ཏུ་མེ་ཡི་ལྷ། །རྒྱལ་པོ་བསྒོམ་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན། །སྙིང་པོ་བཟླས་ཏེ་གཡོགས་ནས་བསྡམ། །བསྙེན་པ་ཉི་ཁྲི་བཏོན་ནས་ཀྱང་། །མཆོད་ཅིང་སྦྱིན་པའི་ལས་བྱའོ། །ཏིང་འཛིན་མཆོད་པས་ཚིམས་བྱས་ནས། །དེ་ནས་<milestone unit="line" n="795.5"/>རྫས་ཀྱི་དམ་པས་མཆོད། །མཚན་ཉིད་གསུམ་པའི་ཤེས་རབ་ཀྱི། །ཙིསྟ་བླངས་ཏེ་རུས་པར་བཅས། །ཕུལ་ན་བདག་ལ་དབྱིངས་སུ་བསམ། །མཚན་དང་རུས་པ་དེ་བཞིན་ཏེ། །རྣ་བ་དང་ནི་རུས་དང་མིག །ལྕེ་དང་<milestone unit="line" n="795.6"/>སྣ་དང་ཁྲག་ལ་སོགས། ་་དང་རྐང་ཡང་དེ་བཞིན་ཏེ། །ཚིལ་དང་སྐྲ་ལ་སོགས་པ་དབུལ། །དེ་ནས་བ་སུ་ཏ་ཡི་རྫས། །མཚན་དང་ལྡན་པས་བླངས་ཏེ་དབུལ། །ཕོ་ཉ་མཆོད་པའི་སྦྱིན་སྲེག་སྟེ། །ག་་ཁུང་ཆེན་མོར་<milestone unit="page" n="796"/><milestone unit="line" n="796.1"/>སྔ་མ་བཞིན། །དེ་ནས་བགེགས་ཆེན་བརྡུང་བའི་ཕྱིར། །རྩེ་འཇོ་བྲོ་ཡང་འདི་སྐད་དོ། །ཧ་ན་ད་ཧ་བ་ཙ་ཧཱུཾ་ཕཊ། །མཆོད་ལ་སོགས་པའི་ཤེས་ཚོགས་ལྡན། །གང་ཡང་རུང་པ་དྲང་བའི་ཕྱིར། །སྙིང་ལ་རྩེ་འཇོ་ཐབས་<milestone unit="line" n="796.2"/>ཀྱི་བྲོ། །ལུ་གུ་རྒྱུད་ཀྱིས་འདི་སྐད་དོ། །ཨསྐུ་ཤ་ཛ༷༷། དེ་ནས་དབང་པོ་ལྔ་རྣམས་ལ། །རྩེ་འཇོའི་ཚུལ་གྱིས་གར་བྱེད་ཅིང་། །བརྗིད་པའི་སྟབས་ཀྱིས་འདི་སྐད་དོ། །བཱ་ཤ་ཧུ༷། སྒྲོ་ཊ་བ༷། བྷཎྜ་ཧོ༷༷། །དེ་དག་ཞིང་བཅུ་སྒྲོལ་<milestone unit="line" n="796.3"/>བའི་ཚིག །དཀྱིལ་འཁོར་དེ་ཡི་དོན་ཡང་བཤད། །འདོམ་གང་གྲུ་བཞི་གྲུ་ཆད་ཅན། །ཟླ་གམ་ཁ་སྤྲོད་གསང་བའི་མཁའ། །ཟླུམ་པོ་སྤྲོས་པ་མེད་པའི་དོན། །ཧེ་ནི་དབྱིངས་ཕྱུག་གཟི་ལྡན་དབྱིངས། །ཡམ་ཤིང་བྱང་ཆུབ་<milestone unit="line" n="796.4"/>སེམས་སུ་ཤེས། །མེ་ནི་གཉིས་མེད་སྤྲུལ་པ་ཡིན། །དམ་རྫས་ལྷ་མོ་མང་པོ་དགྲམ། །དེ་ནས་རུས་པའི་ཡོན་ཏན་བཤད། །འབྲས་བུ་ལྔ་ནི་རིགས་ལྔར་བཤད། །རུས་སྦལ་ཀླུ་ཆེན་ཟིལ་གྱིས་གནོན། །འབྲུག་ནི་མཁའ་<milestone unit="line" n="796.5"/>འགྲོ་དབང་དུ་སྡུད། །བྱི་ལས་ཕྲ་མེན་དངོས་གྲུབ་འདུ། །བ་གླང་སྟོབས་ཀྱིས་བགེགས་ཆེན་འདུལ། །རྔ་མོ་སྲིན་པོའི་མཐའ་ཡང་འཕྲོག །འདབ་ཆགས་ཕོ་ཉ་མངག་པའི་མཆོག །མི་རུས་ཐལ་བའི་དུས་སུ་ཟ། །དེ་ནས་<milestone unit="line" n="796.6"/>སྦྱིན་བསྲེག་བྱ་བ་ནི། །རྭ་ག་པྱུ་ཛ་སྤ་ར་ཎ་ཧུ༷་ཛ༷༷ཛ༷༷། །མཆོད་ཅིང་བསྲེག་པའི་ལས་བྱའོ། །དེ་ནས་ཐུགས་དམ་གཞུང་བཞིན་བསྐུལ། །དེ་ཡི་དུས་སུ་དགོད་པ་ཡང་། །རྭ་ཏྲ་ཅན་གྱི་སྣོད་ནང་དུ། །རུས་པ་བཏགས་པའི་<milestone unit="page" n="797"/><milestone unit="line" n="797.1"/>༄༅། །ཕྱེ་མ་བླུག །དམིགས་པ་གཞུང་ལས་བྱུང་བ་བཞིན། །ནང་དུ་བླུགས་ནས་དུས་ལ་གཞག །དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་ལྕམ་དྲལ་གྱིས། །བསྐོར་ཏེ་དབྱངས་བླང་དབུས་སུ་གཞུག །དེ་ནས་དཀྱིལ་འཁོར་རྫོགས་པ་<milestone unit="line" n="797.2"/>ཡང་། །རྡོ་རྗེའི་གོ་ཚགས་གཞུང་བཞིན་སྤེལ། །ཕྲིན་ལས་བཅོལ་བ་ལྔ་མ་བཞིན། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་སྦྱོར་བ་ལས། །སེམས་ཀྱི་ཁ་དོག་དཀར་པོའི་ཡི་གེ་སྟེ། །སྙི༷༷། །མཁའ་མཉམ་སྤྲོས་ཤིང་སླར་ཡང་<milestone unit="line" n="797.3"/>བསྡུ། །དངོས་པོ་མེད་ཅིང་སྟོང་པར་གྱུར་པར་དམིགས། །ལྷ་མོ་མགོ་དགུ་མ་དང་རོལ་པ་ལས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་གུ་རྒྱ་དམར་པོ་སྤྲོ། །རུས་པ་མཚན་མེད་རྭ་ག་བཞིན། །དྲ་བ་མོ་དང་གཉིས་མེད་རོལ་པ་<milestone unit="line" n="797.4"/>ལས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་ཧུ༷་གིས་སྟོང་ཁམས་གང་། །བསྐུལ་ཞིང་འདུས་བྱས་འབར་བ་འཕྲོས་པར་དམིགས། །ཨ་མོ་དེ་བས་གཉིས་མེད་གཉིས་གྱུར་ནས། །སེམས་ནི་ཁ་དོག་དཀར་དམར་བསྣོལ་མ་ཡང་། །སྐར་<milestone unit="line" n="797.5"/>ཚོགས་ལྟ་བུར་རབ་ཏུ་འཁྲིགས་པས་བསྐུལ། །བསྡུས་པས་ཚིམས་གྱུར་བཙོ་མའི་ཁ་དོག་བཞིན། །སྡེར་མོ་ཅན་གྱི་ས་ལྟར་བྱང་ཆུབ་སེམས། །རིན་ཆེན་ཞུན་མ་ལྟ་བུར་བསྐུལ་སྦྱངས་ནས། །དངོས་མིན་བྱང་ཆུབ་<milestone unit="line" n="797.6"/>སེམས་སུ་ཞུ། །དེ་ནས་དངོས་གྲུབ་བླང་བའི་ཕྱིར། །སྒྲུབ་པ་དེ་ཡི་མཚན་ལྡན་ཡོ་བྱད་པས། །རྭ་ག་པྱུ་ཛ་ཞེས་བརྗོད་ཅིང་། །ཐལ་ཆེན་འོད་དུ་ཞུ་བར་དམིགས། །ཏ༷་ལས་རླུད་གིས་བཏེགས་ནས་ཀྱང་། །གཟི་ལྡན་<milestone unit="page" n="798"/><milestone unit="line" n="798.1"/>གསང་བ་བྷ་ག་ལས། །རང་བཞིན་མེད་པའི་ཆོས་སྐུར་གསལ། །མཐར་ཕྱིན་བསྙེམས་ཤིང་འགྲོ་རྒྱུད་སྦྱང་། །སླར་ཡང་མི་གཡོ་དབྱིངས་སུ་ཐིམ། །དེ་ནས་གསང་བའི་མདུད་པ་གྲོལ། །སྣུམ་ལ་འཕེལ་གྱུར་གྲུབ་པའི་<milestone unit="line" n="798.2"/>རྟགས། ་་་ན་སྤོགས་ཤིང་ཏིང་འཛིན་ལས། ཁུབ་ནས་ངོ་ལ་མཚན་མས་གདབ། །མཚན་ལྡན་ལག་མཐིལ་ཨ་བསམས་ཏེ། །བྲོས་བསྐོར་དབང་སྐུར་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །དེ་ནས་དངོས་གྲུབ་གོ་སྐབས་དབྱེ། །ས་མ་<milestone unit="line" n="798.3"/>ཡེ་པདྨ་དྷ་ར་བྱུ་ཙ་མེ། དང་པོ་དེ་བྲི་བསྟན་པར་བྱ། །དེནས་ཆདངརེམ་པ་བཞིན། །ཆད་ན་བར་ཆད་ཆེན་པོ་འབྱུང་། །ལྷག་ན་རིམ་པ་བཞིན་དུ་འགྲོ། །རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་ཡབ་ཡུམ་དང་། །མཆེད་དང་དགོངས་པའི་<milestone unit="line" n="798.4"/>ཚད་དང་སྦྱར། །དེ་ནས་ལུས་ལ་རྟག་བཅངས་ན། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་ཐོབ། །ལུས་ཀྱང་དར་ལ་བབ་ཅིང་སྲ། །ལོངས་སྤྱོད་ལྡན་ཞིང་བདེ་སྐྱིད་འགྱུར། །དེ་ནས་ལྷག་མའི་གཏོར་མ་གཏང་། །དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="798.5"/>འཁོར་བསྡུ་ཞིང་བཀྲ་ཤིས་གསོལ། །ཡབ་བར་མི་དོར་མ་མོ་བསྟན། །གླུ་དང་དབྱངས་དང་རྔ་ལ་སོགས། །རྩེད་འཇོ་མང་པོ་ལུགས་བཞིན་བྱ། །དབང་ཆེན་འདུས་པའི་ཏནྟྲ་ལས་ཐལ་ཆེན་བསྒྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་སུམ་ཅུ་<milestone unit="line" n="798.6"/>སོ་བཞི་པའོ།། །།དང་པོ་ཕུནསུམཚོགསལྡནནས། །དཀྱིལ་འཁོར་ཚད་དང་ལྡན་པ་ལ། །ཐིག་བཞི་བཏབ་པས་ལེའུ་ཚེ་དགུ། །དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་འབར་བའོ། །རྒྱ་ཡི་ཚད་ནི་ཁྲུ་གང་ལ། །འཕང་དུ་<milestone unit="page" n="799"/><milestone unit="line" n="799.1"/>༄༅། །ཁ་ཁྱེར་མཁྱིད་གང་བའོ། །ཁ་དོག་མཛེས་པའི་ཚོནི་རྩི་ལྔ། །ལེ་ཚེ་བརྒྱད་ལ་རིམ་པ་བཞིན། །དབུས་སུ་མཐིང་ནག་ཡིག་འབྲུ་བཅས། །རྒྱན་དང་གདགས་པ་ལ་སོགས་པས། །མཚན་དང་ལྡན་པའི་ཡམ་<milestone unit="line" n="799.2"/>ཤིང་དང་། །དབང་དང་ལྡགོཔའི་བྷན་དྷ་རྣམས། །ཧེ་ཡི་དབུ་སུ་བརྫངས་ལ་དགབ། །དཔལ་དང་མ་མོ་མཆོད་པའི་རྫས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དང་རྡོ་རྗེའི་ཆུ། །ཟིལ་དངར་རཀྟ་ཤ་ལ་སོགས། །རིམ་པར་བཀྲམ་པའི་<milestone unit="line" n="799.3"/>ས་ཕྱོགས་ནི། །དབུས་སུ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཆེན་པོ། ་ར་གྱི་གླིང་ལ་རྡོ་རྗེ་ཆུ། །ཟིལ་པ་རཀྟ་ལྷོ་ཕྱོགས་སུ། ་་ནི་ནུབ་ཏུ་དགྲམ་པར་བསྔགས། །དྲི་ལ སོགས་པ་བྱང་དུའོ། ཁྲ་ཁྲག་གཏོར་མ་ལ་སོགས་<milestone unit="line" n="799.4"/>ཀུན། །འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཐོག་ཐག་ཏུ། །ཕོ་ཉ་རིམ་པ་བཞིན་དུདགོད། །སྐད་ཅིག་མ་ཡི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །བསྒོམ་དང་བསྙེན་དང་བསྒྲུབ་པ་དང་། །འཛབ་ལ་སོགས་པ་མ་རྫོག་ཚེ། །བཅུགཅིག་ཕྲིན་ལས་<milestone unit="line" n="799.5"/>གཞུང་བཞིན འབད། །བསྙེན་པ་ཉིཁྲི་རྫོགས་པ་དང་། །དཔལ་དང་མ་མོ་མཆོད་པའི་ཕྱིར། །སྦྱིན་བསྲེག་གཞུང་བཞིན་བརྩོན་པརའབད། །གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་ལ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་མཆོད་པ་<milestone unit="line" n="799.6"/>ཡིས། །མཆོད་ཅིང་བསྲེག་པའི་ལས་བྱའོ། །རྡོ་རྗེ་ཆུ་ནི་ཟི་ལྡནལའོ། །ཟིལ་དངར་ལྷོ་ཡི་ཕྱོག་སུསྟེ། ་་ཆེན་ནུབ་ཀྱི་ཕྱོགས་སུ་དབུལ། །དྲི་ལ་སོགས་པ་བྱང་དུ་དབུལ། །ཡུམ་བཞི་ལ་ཡང་དེ་བཞིནཏེ། །མཆོད་<milestone unit="page" rend="page" n="801"/><milestone unit="line" n="801.1"/>སྦྱིནབསྲེག་པའི་ལས་བྱའོ། ཁྲ་ཁྲག་གཏོར་མ་ཕོ་ཉ་ལ། །མཆོད་ཅིང་བསྲེག་པའི་ལས་བྱས་ནས། །བསྙེན་པ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ནས་དྲངས། །བསྒྲུབ་པ་གཉི་མེད་མཉམ་པར་གཞག །འཛབ་ནི་གཞུངབཞིན་བགྲང་<milestone unit="line" n="801.2"/>བྱར་བྱ། །སྐབས་སུ་ལས་ནི་བཅུ་གཅིག་ཙམ། །ཞག་གྲངས་དག་ནི་ཚང་བ་དང་། །དངོས་གྲུབ་བླང་བའི་ཆོ་ག་དང་། །དབང་བསྐུར་བ་དང་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །རིམ་པ་བཞིན་དུ་དབྱུང་བར་བྱ། །དེ་ནས་གཏོར་མ་ལ་<milestone unit="line" n="801.3"/>སོགས་པའོ། །ལྷག་མ་སྐྱོང་ཞིང་ཕོ་ཉ་བསྙེན། །ལས་ཀྱི་གོ་རིམ་མ་ནོར་བར། །མཆོད་སྦྱིན་བསྲེག་པའི་ལས་ལ་འབད། །དེ་ནས་རྫས་དང་ལག་ཆ་དང། །དཀྱིལ་འཁོར་ལྷ་དང་བྱེ་བྲག་རྣམས། །རིམ་པ་བཞིན་དུ<milestone unit="line" n="801.4"/>མཐའ་ནས་སྤྲོ། །བསྐུལ་དང་དོན་བྱས་སླར་འདུས་ཤིང་། །བདག་དང་བཅས་པར་རབ་ཞུགས་ནས། །རིམ་པབཞིན་དུ་དབུས་སུ་བསྟིམ། །སྙིང་པོ་དང་ནི་ཕྱག་མཚན་ཆས། །རྟེན་པར་གྱུར་ནས་དབྱིངས་སུ<milestone unit="line" n="801.5"/>གཞག །ཚོན་རྩི་དང་ནི་སོལ་བ་དང་། །གཞན་པ་ལྷག་མ་ཅི་ཡོད་རྣམས། །ཐལ་བའི་ཚོགས་དང་བཅས་པ་ཀུན། ཁུ་གསུམ་ཡུམ་གྱི་མཁའ་ལ་བསྟིམ། །དེ་ཡང་མཆོད་སྦྱིན་བསྲེག་པར་སྦྱར། །དེ་ནས་་ཤགས་དང་<milestone unit="line" n="801.6"/>སྦྱང་བདང་། །གླུ་བྲོ་ལ་སོག་ལོངས་སྤྱོད་རྣམས། །མ་མོ་དང་ནི་མཁའ་འགྲོ་དང་། །ཕོ་ཉ་མ་མོ་བསྟན་པའི་ཕྱིར། །ཆས་དང་ལྡནཔར་འབར་བར་བྱའོ། །དབངཆེནའདུསཔའིཏརྙ་ལས། སྦྱིན་བསྲེག་གི་ལེའུ་སྟེ་<milestone unit="page" rend="page" n="802"/><milestone unit="line" n="802.1"/>༄༅། །སུམ་ཅུ་སོ་ལྔ་པའོ།། །།ཀུན་བཞི་གཏན་ལ་བེབས་པའི་ལེའུ་འདི། །སྔ་རབས་འདས་པའི་དགོངས་པ་བསྟུན་ནས་ཀྱང་། །དེ་ཡང་ཆོས་རྣམས་རྩ་བ་ཀུན་གཞིར་འདུས། །ཀུན་གཞིའི་རྩ་བ་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="802.2"/>ལྔར་སྣང་ཡང་། །དེ་ལྟ་བུ་ཡི་དོན་ལ་མཉམ་བཞག་པས། །ཀུན་གཞི་གནས་གྱུར་པ་ཡང་དེ་བཞིན་ཉིད། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཉིད་དེ་ན་ཚང་བས་ན། །ཡེ་ཤེ་ལྔ་པོ་གཅིག་ཏུ་འདུས་རིག་བྱ། །སེམ་ཅན་ཀུན་གཞིའི་རྩ་བ་<milestone unit="line" n="802.3"/>དོན་རྟོགས་ནས། །ཡེ་ནས་སངས་རྒྱས་པས་ན་བཅོས་མེད་པར། །དང་པོའི་ས་ཉིད་ནོན་པར་མཁས་པས་གསུངས། །གནས་སྐབས་དེ་ན་ཡོད་མེད་ལྟ་མཐར་ཐུག །སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་ཇི་ལྟར་ཡིན་པ་དང་། །སེམས་<milestone unit="line" n="802.4"/>ལ་མཚན་མ་ཡོད་མེད་བརྟག་པར་བྱ། །སེམས་དེ་ཉིད་ལ་བལྟ་བ་ཇི་ལྟ་བུ། །སེམས་དེ་སྣང་བ་ཡིན་ནམ་མི་སྣང་ཡིན། །སེམས་དེ་སངས་རྒྱས་ཡིན་ནམ་སངས་རྒྱས་མིན། །སེམས་ལས་སངས་རྒྱས་གུད་ན་ཡོད་དམ་<milestone unit="line" n="802.5"/>མེད། །དེ་ལྟར་བལྟ་བ་ཅེར་གཞག་ཟིན་བྱ་དགོད། །དེ་ལྟར་རྟོགས་ནས་གདེང་དུ་གྱུར་པ་དང་། །འདུས་བྱ་དགེ་རྩ་མི་དགག་ནུས་ཚད་སྤྱད། །འོན་ཏང་ཆོས་ཀུན་རང་གི་སེམས་སུ་འདུས། །བསམ་ཤིང་བསྒོམས་<milestone unit="line" n="802.6"/>མེད་ངང་ལ་གཞག་པ་ན། །ཅིར་སྣང་ཅིར་སྲིད་མཚན་མེདདབྱིངསགཅིགཔས། །འདུ་འབྲལ་མེད་པའི་ཆོས་ཉིད་ཡེ་སངས་རྒྱས། །དོན་དམ་བརྗོད་དུ་མེད་པ་མ་བཙལ་ཡང་། །ལྷུན་གྲུབ་ས་དེ་ད་ལྟ་ཉིད་ནས་<milestone unit="page" rend="page" n="803"/><milestone unit="line" n="803.1"/>ནོན། །དེ་ལྟའི་དོན་རྟོགས་ཉམས་སུ་གསལ་ན་ཡང་། །ཆོ་ཀུན་སྒོ་དང་མི་འགལ་བསྟན་པའི་ཕྱིར། །ཏིང་འཛིན་གསུམ་ལྡན་གོལ་སའི་སྒོ་བཀག་ནས། །དྲོད་ཆེན་གསུམ་གྱས་སངས་རྒྱས་དགོངས་པར་མྱོང་། །དེ་<milestone unit="line" n="803.2"/>བས་ཏིང་འཛིན་རྣམ་གསུམ་རབ་བསྒོམ་པས། །འབྲས་བུ་ཕ་རོལ་ཕྱིན་དྲུག་རང་བཞིན་རྫོགས། །རང་སེམ་ནམ་མཁའ་མ་གཡོས་ངང་ལ་གཞག །འོན་ཏང་དྲང་བཞིའི་རྟོག་པ་ཅི་བྱུང་ཡང་། །ཆོས་ཉིད་མ་གཡོས་<milestone unit="line" n="803.3"/>རྟོག་པ་མ་བཅད་པས། །ངང་གིས་མ་བཅོས་ཡོངས་ཀྱིས་འོད་གསལ་ཞེས། །སྔ་རབས་མཁས་ལྡན་རྣམས་ཀྱིས་རབ་ཏུ་བསྔགས། །ཡིད་དང་སེམས་ལ་གསལ་བྱེད་ཏིང་འཛིན་ཏེ། །ཡོ་ག་གསུམ་དོན་གནས་སྐབས་<milestone unit="line" n="803.4"/>དབང་ཆེན་གསལ། །དོན་དེ་བས་ན་སྙན་ཁུང་རབ་བརྒྱུད་ནས། །སེམས་ཉིད་སངས་རྒྱས་དོན་དུ་ཤེས་པར་བྱའོ། །དེ་ལྟ་བུ་ཡི་དོན་རྟོགས་སྐྱེས་བུ་ལ། །ཅི་ཡང་མི་བརྩེག་ཡོན་གྱི་རྣམ་གྲངས་དབུལ། །འོན་ཏང་བྱས་<milestone unit="line" n="803.5"/>ཟིན་དོན་རྟོགས་ནས། །ཡེ་ནས་བདག་ཉིད་རྣམ་པར་དག་ཅེས་བྱ། །དེ་ལ་འཛིན་ཆགས་བདེ་སྡུག་ཅི་བྱུང་ཡང་། །ཚོགས་གཉིས་དུས་གཅིག་རྫོགས་པར་དམ་བཅའོ། །རྣམ་པར་མི་རྟོག་ཏིང་འཛིན་མཚན་མ་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="803.6"/>དག །ཆོས་ཉིད་མངོན་སུམ་གྱུར་ན་ཆེ་ཡོན་རྒྱུ་མི་འཆད། །སྒྲིབ་པ་གཉིས་བྱང་ཚོགས་གཉིས་རྫོགས་པས་ན། །ཕྱི་ནང་བཤད་དང་མཐུན་པར་ས་རྣམས་ནོན། །འདི་ནི་བདེ་གཤེགས་དགོངས་སྤྱོད་ཟབ་མོ་<milestone unit="page" n="803"/><milestone unit="line" n="803.1"/>༄༅། །ཡིན། །སེམས་ཅན་ཕལ་གྱི་སྤྱོད་ཡུལ་མ་ཡིན་ནོ། །སང་རྒྱས་རྣམས་ཀྱིས་མཉམ་པའི་དོན་རྟོགས་ཀྱང་། །འགྲོ་བ་སེམས་ཅན་རྣམས་ཀྱི་མ་རྟོགས་པས། །གདོད་ནས་ཞེན་པའི་བག་ཆགས་སྦྱང་དཀའ་<milestone unit="line" n="803.2"/>བ། །ས་དང་ས་ཡི་འདོད་སྟོངས་ཁྱད་ཡོད་གསུངས། །མཉམ་པར་རྟོགས་དང་མ་རྟོགས་གཉིས་མེད་གསལ་དུས་སུ། །སངས་རྒྱས་ཆེ་བའི་ཡོན་ཏན་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་བརྙེས་སོ། །སྟོང་དང་ས་བཞིན་མེད་ཅིང་མ་<milestone unit="line" n="803.3"/>སྐྱེས་ཁྱད་པར་ཅི། །ཡོད་མེད་རྟག་ཆད་བྱ་བཙལ་ལ་སོགས་པ། །ཐམས་ཅད་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པར་ཡེ་གནས་པའོ། ཁུ་དང་འབྲས་བུ་ཅིར་སྣང་ཅིར་སྲིད་ཀྱང་། །བུརྙ་ཉག་གཅིག་སྐུ་ཡི་རྒྱན་དུ་སྣང་། །དེ་ཉིད་མ་བཀག་<milestone unit="line" n="803.4"/>དཀྱིལ་འཁོར་རྫོགས་པའི་ཚུལ། །གོང་འོག་ལ་སོགས་སྐྱོན་ཡོན་གཉིས་པོ་དག །རྟོགས་དང་མ་རྟོགས་རེ་རྩོལ་གནས་པའི་མིང་ཙམ་གྱིས། ཁུ་འབྲས་སོ་སོར་གསལ་བར་སྨྲ་ན་ཡང་། །ལྟ་སྤྱོད་མཉམ་པའི་དོན་དེ་<milestone unit="line" n="803.5"/>ཤེས་བྱ་དགོས། །ལྟ་སྤྱོད་ཡེནས་འདུ་འབྲལ་མེད་བཞིན་དུ། །མི་སྣང་སྣང་བའི་སྤྱོད་ཡུལ་ཅིར་སྣང་ཡང། །ཕྱག་རྒྱའི་དཀྱིལ་འཁོར་མ་གྱུར་གང་ཡང་མེད། །གནས་སྐབས་དེ་ན་ཚོགིས་རྫོགས་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་<milestone unit="line" n="803.6"/>འབྲེལ། །དེ་ཙམ་ཉིད་ན་དགོངས་པ་ཆོསཐམས་ཅད། །དོན་དུ་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་སེམས་སུ་འདུས། །སེམས་ནི་ཡེ་ནས་ངང་གིས་མ་བཅོས་པས། །ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་དམིགས་པ་ཐམས་ཅད་བྲལ། །དེ་ལྟ་བུ་ཡི་བྱང་ཆུབ<milestone unit="page" rend="page" n="804"/><milestone unit="line" n="804.1"/>གནས་པ་ནི། །བགྲོད་པའི་ས་དང་ལྟ་བའི་གཟུགས་མེད་པས། །མཚན་མར་བཏགས་པའི་སྐྱོན་ཡོན་མ་ལུས་མཁྱེན། །ཐེག་རྒྱལ་ཡང་རྩེས་ཐེ་ཚོམི་གེགས་བསལ་ཞིང་། །བླ་མེད་དངོས་གྲུབ་ཆེན་པོར་ལ་བཟླའོ། །དེ་<milestone unit="line" n="804.2"/>བས་དབུ་མའི་བལྟ་བ་ཆ་ཕྲ་བ། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་དབང་དུ་རབ་བསྡུས་ཏེ། །གཞལ་ལས་སྤགས་པའི་དོན་དུ་འདི་གསུངས་སོ། །མདོ་སྡེ་ལ་སོགས་ཕྱི་ནང་ཡུལ་དག་པས། །དག་པའི་མཚན་མ་ཙམ་དུ་གནས་པ་<milestone unit="line" n="804.3"/>དང་། །རྣལ་འབྱོར་སྤྱོད་པས་ཆོས་རྣམས་སེམས་སུ་འདུས། །མཐའ་གཉིས་ངང་གིས་བསལ་ཞེས་སྨྲ་བ་ཡང་། །མཉམ་པར་རྟོགས་ལས་གུད་ན་ཆོས་མེད་དོ། །གཞན་ན་ཡོད་པར་འདོད་ན་བག་ཆགས་སྐྱོན་ཡིན་<milestone unit="line" n="804.4"/>ནོ། །དེ་བས་སྒོས་ཆོས་སོ་སོར་ཅིར་སྣང་ཡང་། བྱིས་པའི་སྤྱོད་ཡུལ་འཁྲུལ་སྣང་ཉིད་སྣང་ཡིན། །སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་སྒྱུ་མ་སྨིག་རྒྱུའི་ཚུལ། །ཡེ་ཤེས་སྐྱེ་འགག་མེད་པས་ནམ་མཁའ་བཞིན། །དེ་ཡི་ དུས་ན་འདས་<milestone unit="line" n="804.5"/>ཏེ་མཐོང་བ་མེད། །དེ་ཡང་མི་སྣང་ཉིད་ན་སྐྱོན་མེད་ཡིན། །ཞབྲུལ་བ་ཡིན་པས་བ་་པ་མ་ཡིན་ནོ། །མཐོང་དང་མ་མཐོང་སྣང་བ་རང་བཞིན་མེད། །དགོངས་སྤྱོད་ཟབ་མོའི་མན་ངག་ཐམས་ཅད་ནི། །རང་རིག་ཡེ་<milestone unit="line" n="804.6"/>ཤེས་མངོན་དུ་གསལ་དུས་ན། །དག་པའི་ཡེ་ཤེས་སངས་རྒྱས་མཐོང་ཞེས་བྱ། །དེ་ལྟར་ཡེ་ཤེས་སངས་རྒྱས་མཐོང་བའི་ཚེ། །བག་ཆགས་མེད་ཅིང་མཐོང་ཡུལ་ལས་འདས་ཚེ། །བྱ་མེད་སྣང་མེད་མི་བཙལ་བཞག་པ་<milestone unit="page" n="805"/><milestone unit="line" n="805.1"/>༄༅། །ཡིན། །དམིགས་པའི་ལུས་མེད་ཆོས་ལམ་བག་ཆགས་སྤང་། །མཐོང་ཚོར་བདེ་བའི་ལམ་ཉིད་མུ་མེད་བརྡལ་བའི་དབྱིངས། །འགྲོ་ལྡོག་སྤྱི་ཚུག་ཡེ་ཤེས་དབྱིངས་མི་གཡོ། །དེ་ཡང་ཐ་ཚིག་མདོ་སྡེ་ཟབ་<milestone unit="line" n="805.2"/>མོ་ནང་། །དེ་ལྟའི་དོན་ལ་སངས་རྒྱས་སྤྱོད་ཡུལ་མཛད་མི་མངའ། །ཆོས་རྣམས་ཐམས་ཅད་རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་སྣང་། །དེས་འབྲེལ་ཕྲན་ཆད་གདོད་ནས་མ་སྐྱེས་ཏེ། །རྒྱུ་དང་འབྲས་བུར་བཏགས་པ་ཡོང་ཡེ་མེད། །འདི་<milestone unit="line" n="805.3"/>ལྟར་རིག་ན་ཆོས་ཉིད་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །དོན་ལ་མཉམ་པར་གཞག་པའི་སྐྱོན་ཆེན་ནི། །འུང་དང་འགལ་ཞིང་དོན་དང་ཕྲད་མི་འགྱུར། །དོན་ལ་ངེས་བློས་ཁྱབ་པར་བཏང་བ་ནི། །མི་འགལ་རང་བཞིན་ཡེ་ཤེས་དག་པ་<milestone unit="line" n="805.4"/>སྟེ། །རིགས་གསལ་ངང་ན་ཐམས་ཅད་གཉིས་སུ་མེད། །བྱང་ཆུབ་སྙིང་པོ་རྒྱུ་འབྲས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའོ། །དེ་ཡི་དུས་ན་དྲོད་གསུམ་མན་ངག་རྫོགས། །སྣང་དང་མི་སྣང་རྟག་ཆད་ལ་སོགས་པ། ཁྲེས་རབ་ཟབ་མོ་<milestone unit="line" n="805.5"/>ངེས་པའི་གཏིང་བརྟོལ་ཏེ། །ཕྱི་ནང་ཐེ་ཚོམ་བལྟ་བའི་ཕུག་གཏིབ་བོ། །འདི་ཡི་དོན་ལ་གསང་ཐུང་སྲན་ཚུགས་ཤིང་། །ཚིག་དང་དོན་དུ་འབྲེལ་པས་ཐག་ཆོད་ན། །རིག་འཛིན་རྡོ་རྗེ་གཡུང་དྲུང་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །དབང་<milestone unit="line" n="805.6"/>ཕྱུག་ཡིན་པས་དེ་ལ་ཀུན་ཕྱག་འཚལ། །གཡོ་སྒྱུ་མེད་པར་གཙུག་གི་ནོར་བུ་བཞིན། །དབངཆེནའདུསཔའིཏནྟྲ་ལས། ཀུན་གཞི་གཏན་ལ་ཕབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་སུམ་ཅུ་སོ་དྲུག་པའོ།། །།དཔལ་གྱི་མགུར་ནས་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>