<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0376-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--dbyings gsang ba'i 'khor lo'i rgyud/-->དབྱིངས་གསང་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0376-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=654.1; end=668.5--><milestone unit="page" n="654"/><milestone unit="line" n="654.1"/>ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་པའོ།། །།མ་མོ་རབ་ཏུ་གསང་བའི་རྒྱུད་རྫོགས་སོ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཨེ་གུ་རྒྱ་ཙཀྲ་ཏན་ཏྲ། བོད་སྐད་དུ། དབྱིངས་གསང་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད། བཅོམ་ལྡན་འདས་<milestone unit="line" n="654.2"/>དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པ་དུས་གཅིག་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་གསང་བ་གསུམ་གྱི་བདག་པོ་ཤིན་ཏུ་འཇིགས་པ་རྒྱན་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་དང་ལྡན་པ། གསང་བའི་བྷ་ག་ལས་<milestone unit="line" n="654.3"/>བཞེངས་ཏེ། དྲག་པོ་ཨེའི་གདན་ལ་བཞུགས་པ། གསང་བ་རིགས་ཀྱི་འཁོར་རྣམས་ཀྱིས་བསྐོར་ཏེ་བཞུགས་སོ། །དེའི་ནང་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་གཤིན་རྗེའི་གཤེད་པོ་གདན་ལས་བཞེངས་ཏེ་སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་<milestone unit="line" n="654.4"/>བཟང་པོ་ལ་གར་གྱི་མཆོད་པ་ལན་བརྒྱ་ཕྲག་ཕུལ་ཏེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་མ་བདེ་གཤེགས་བཅོམ་ལྡན་འདས། །གོང་དུ་གསུངས་པའི་རྒྱུད་རྒྱལ་དེར། །རྟེན་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་གསུངས་པ་<milestone unit="line" n="654.5"/>ལས། །གསང་བའི་ལས་དེ་མི་འགྲུབ་བམ། །འགྲུབ་ན་གསང་སྔགས་ཇི་ལྟར་ལགས། །མུ་ར་ཡ་ཡི་ཕྲེང་བ་ལས། །དེ་ལ་བསྙེན་པ་མི་འཚལ་ལམ། །གསད་པའི་དུས་ཚོད་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཉ་ཤི་དུས་སུ་བསད་པ་ཡི། །དེ་<milestone unit="line" n="654.6"/>ཡིགཏནཚིགསཇིལྟརལགས། །རཀྟའི་ངེས་པ་ཇི་ལྟ་བུ། །ཐོད་པའི་ངེས་པ་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཡི་གེ་གྲངས་ཀྱི་ངེས་པ་ཅི། །འདི་ལ་ཚད་མ་མི་འཚལ་ལམ། །འཁོར་ལ་ཞེས་བགྱི་ཇི་ལྟ་བུ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དེ་<milestone unit="page" n="655"/><milestone unit="line" n="655.1"/>༄༅། །བཤད་འཚལ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་མངོན་རྫོགས་རྒྱལ་པོ་གདན་ལས་བཞེངས་ཏེ། སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་ལས། །སེམས་ཅན་ཉོན་མོངས་སེལ་བའི་སྨན། །དུག་ལྔ་སེལ་བའི་རྩི་མཆོག་<milestone unit="line" n="655.2"/>ཡིན། །མ་རིག་སེལ་བའི་སྒྲོན་མེ་མཆོག །དེ་ནི་བདེ་བ་ཆེན་པོ་སྟེ། །མ་འོངས་རྣམས་ཀྱི་དོན་དུ་བཤད། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་གུས་པས་ཉོན། །རྟེན་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱིས་བསད་པ། །འདི་ལ་རྣམ་པ་བདུན་དུ་<milestone unit="line" n="655.3"/>གསུངས། །དང་པོར་ཨེ་ཡི་གནས་པ་ཡང་། །སྐྱེ་མེད་ཆོས་དབྱིངས་ཡི་གེ་ཨེ། །མྱ་ར་ཡ་ཉིད་མཐར་བཞག་པ། །ཛ་འགུགས་བསྙེན་པའི་མཆོག་ཏུ་གསུངས། །གཉིས་པ་ཡི་གེ་ཡ༷་ཡིན་ཏེ། །སྐྱོད་བྱེད་ཡི་གེ་སྨྱོ་ཡིས་<milestone unit="line" n="655.4"/>བསྐུལ། །གསུམ་པ་ཡི་གེ་ར༷་ཡིན་ཏེ། །ར༷་གཉིས་བར་དུ་མྱ་ར་ཡ། །སྲེག་བྱེད་མེ་ཡི་འཁོར་ལོ་བསྒོམ། །བཞི་པ་ཡི་གེ་བ༷་ཡིན་ཏེ། །བ༷་གཉིས་བར་དུ་བཱ་ར་ཡ། །འདོད་ཆགས་ཁྲག་གི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྒོམ། །ལྔ་པ་ཡི་གེ་སུ་<milestone unit="line" n="655.5"/>ཡིན་ཏེ། །སུགཉིས་བར་དུ་མུ་ར་ཡ། །གཏི་མུག་ས་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྒོམ། །དྲུག་པ་ཡི་གེ་ཧ༷་ཡིན་ཏེ། །ཧ༷་གཉིས་བར་དུ་མྱ་ར་ཡ། །འོད་ཀྱི་གོང་བུ་ལྟ་བུར་བསྒོམ། །བདུན་པ་ཡི་གེ་ཕཊ་ཡིན་ཏེ། །ཕཊ་གཉིས་བར་དུ་མྱ་<milestone unit="line" n="655.6"/>ར་ཡ། ཁྲོ་ཚོགས་ནམ་མཁའི་སྐར་ལྟར་འཁྲུགས། །ཡི་གེརྣ་ནི་ས་བོན་ཡིན། །གསོད་བྱེད་ཡི་གེ་རྦད་ཀྱང་ཡིན། །ཨེ་བཞག་ཡི་གེ་མུ་ར་ཡ། །ཐ་མ་ཛ་ཡིས་བསྙེན་པ་ནི། །མུ་ར་ཡ་ཡི་བསྙེན་པ་ཡིན། །རེ་རེས་ལས་རེ་འགྲུབ་<milestone unit="page" n="656"/><milestone unit="line" n="656.1"/>པའི་ཕྱིར། །སྒྲུབ་པ་ཆེན་པོ་བདུན་དུ་གསུངས། །དབྱིངས་གསང་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། རྟེན་དྲག་སྔགས་ཀྱི་སྒྲུབ་ལུགས་བདུན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོ།། །།དེ་ནས་འཇམ་དཔལ་གྱིས་གསོལ་པ། །ཉ་ཞེས་བྱ་བ་ཇི་<milestone unit="line" n="656.2"/>ལྟ་བུ། །ཉ་ཡི་གཏན་ཚིགས་ད་བཤད་འཚལ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཉ་གཉེན་པོ་དོན་གྱི་མདོ་བཞིན་དུ། །རྣལ་འབྱོར་པ་བཀྲ་ཤིས་པར་སྟོང་པ་དང་། ལོག་པར་བལྟ་བ་རྣམས་ལ་མཛེ་ནད་དང་།<milestone unit="line" n="656.3"/>རིམས་ནད་སྣ་ཚོགས་བཏང་བ་དང་། དེས་ཉ་བསྟན། སྟོང་ནི་རྣལ་འབྱོར་པའི་སེམས་ཀྱི་སྐྱེ་ལུགས་དང་། གཟས་པ་པོ་གསོད་པའི་ཐབས་སྟོན་པའི་ཕྱིར་ན། སྟོང་ཞེས་བྱ། རཀྟ་ནི་མཁའ་འགྲོ་ཀུན་གྱི་དམ་རྫས་ཀྱི་མཆོག་<milestone unit="line" n="656.4"/>ཡིན་པ་དང་། །གཟས་པ་པོ་གང་ཡིན་པ་བསྒྲལ་བའི་ཐབས་དེ་ལས་བྱུང་བའི་ཕྱིར་རཀྟ་བསྟན་ཏོ། །དབྱིངས་གསང་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། ཉ་སྟོང་དང་རཀྟ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།ཀྱེ་མ་བདེ་<milestone unit="line" n="656.5"/>གཤེགས་བཅོམ་ལྡན་འདས། །ཐོད་པ་རྣམ་པ་དུ་རུ་གསུང་། །ཐོད་པའི་ངེས་པ་ད་བཤད་འཚལ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཐོད་པའི་དེ་ཉིད་བཤད་བྱ་ཡིས། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་གུས་པས་<milestone unit="line" n="656.6"/>ཉོན། །མནན་ཐོད་དངནིམཆོདཐོདདང། །འཕང་ཐོདདེབཞིནལྡིངཐོདདང་། །སྤར་ཐོད་ནམ་མཁའམཆོདཐོདདང། །ཟློག་ཐོད་འབུབ་ཐོད་མ་ཉམས་ཐོད། །སྨྲ་ཐོད་ཟ་ཐོད་ལ་སོགས་པ། །ཐོད་པ་བཅུ་གསུམ་དག་<milestone unit="page" n="657"/><milestone unit="line" n="657.1"/>༄༅། །ཏུ་ངེས། །ཡི་གེ་ལ༷་བྲིས་རི་རབ་ལྡན། །དབུས་སུ་དྲི་དང་མིང་རུས་བཅུག །བྲིས་པ་མནན་པའི་ཐོད་པར་ངེས། །རྫས་དང་མནན་པར་ངེས་པའི་རྫས། །སྦལ་པ་དག་གི་ཤུན་རྣམས་ནི། །སྦྲུལ་གྱི་ཤུན་དུ་ངེས་<milestone unit="line" n="657.2"/>པ་ཡིན། །ཚིག་དང་མནན་པར་ངེས་པའི་ཚིག །ནཱ་ག་ཞེས་བྱའི་བོའང་གཞུག །ཏིང་འཛིན་དང་ལྡན་གཤིན་རྗེའི་སྔགས། །ཨ་ཀྲོ་འབྲུ་བདུན་གཉའ་ནོན་ཡིན། །རྡོ་རྗེའི་བཟླས་པ་མི་ནུས་པས། །མནན་ན་ངེས་པར་ནོན་པ་<milestone unit="line" n="657.3"/>ཡིན། །དབུས་སུ་བསྒྲུབ་བྱའི་མིང་རུས་དང་། །གཉན་དགུ་དག་ལ་གཏད་པར་བྱ། །མནན་ཐོད་མཆོད་ན་གསོ་བར་འཀྱུར། །འཕང་ན་བསྒྲུབས་པ་འཆོར་བར་ངེས། །ཀླུ་ལ་བ་དམར་རྭ་རུ་མནན། །གཞན་ཡང་རྟ་ལ་<milestone unit="line" n="657.4"/>སོགས་པ་ཡིན། །གཟུགས་ལ་མནན་ན་ངེས་པར་ཕུང་། །གཞན་ཡང་མནན་པ་ཐོད་པའི་གྲངས། ཁམ་སའི་ཕུར་པ་བཅམ་དགུ་ལས་ཉུང་མི་བྱ། །དེ་དག་མནན་པ་གྲུབ་པའི་རྟགས། །ཀླུ་ལས་མཛེ་ནད་བཅོ་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="657.5"/>འབྱུང་། །བཙན་ལས་གཟེར་ནད་དྲུག་ཏུ་འབྱུང་། །ས་བདག་ལས་ནི་ཞ་གྲུམ་སྟེ། །ཡུལ་ལྷས་ཡུལ་ལས་དབྱུང་ལ་སོགས། །དམུ་ལྷས་དམུ་ནད་དགུ་རྣམས་གཏོང་། །ལྷ་ལ་སོགས་པ་གཞན་རྣམས་ལ། །བདུན་དང་ལྔ་དང་<milestone unit="line" n="657.6"/>དྲུག་དང་ཡང་། །བརྒྱད་དང་དགུ་རུ་ཤེས་པར་བྱ། །ཕུང་བྱེད་མནན་ཐོད་བཤད་པའོ། །མཆོད་ཐོད་ནལ་བུ་དྲེད་དང་ཕག །ཞག་གསུམ་ལ་སོགས་གོང་དང་འདྲ། །ཡོངས་སུ་མ་ཉམས་ཐོད་པ་ལ། །དབུས་སུ་གཙོ་བོའི་<milestone unit="page" n="658"/><milestone unit="line" n="658.1"/>སྔགས་བྲིས་ལ།༼་་ཝ་་ཡི་སྔགས་ཀྱི་བསྐོར།།རཀྟའི་རྒྱ་མཚོ་མཇོ་པའི་རྫས།།་བད་པའི་རྫ་ནི་སྤོ་གོ་ལ།།བསྙེན་པའི་རྫ་ནི་ཨ་མྲ་་ཏ།།དམ་གོ་རྫ་ནི་དམ་གོ་བསྲེ།།བསྒོམ་དང་ཏོ་<milestone unit="line" n="658.2"/>འཛིན་མ་འཁྲུལ་བས།།མཁའ་འགྲོ་་ཐད་པ་དེ་ལ་མ་ཆད།།ཡ་་ཤེས་བཁིགས་དང་འབྲེལ་པ་བཞོ།།མ་ཆད་ཐོད་དྲན་ཏེ་རྟག་ཏུ་མ་ཆད།།ཟས་ཀྱི་ཕུད་མ་ཆད་རྟག་ཏུ་དྲན།།བྲན་དང་ཡུལ་འཁོར་སྐྱོབ་པར་བྱེད།།ཅི་འདོད་<milestone unit="line" n="658.3"/>བསམ་པ་་གྲུབ་པར་བྱེད།།མ་ཆད་་ཐད་མནན་ན་མཁའ་འགྲོ་མནན།།སྟོང་གསུམ་སྲིད་པའི་མཁའ་འགྲོ་འཁྲུགས།།བདག་ཉིད་འཁོར་དུ་སྨྱོ་འ་བགས་གདེ་་།།རིམས་ནད་སྣ་གོས་ལུང་བར་་གྱུར།།གཝ་ཡང་<milestone unit="line" n="658.4"/>མཛེ་ནད་སྣ་གོས་གཀེ་་།།འཕང་ན་ལས་མཁན་འཕང་བ་སྟེ།།་བད་པའི་སྔགས་དང་ཚིག་གིས་ཀྱང་།།་་འཛིན་སྦོས་ཀྱང་མི་འཁོར་ཏེ།།བརྟེན་དང་མགོ་པ་དེ་དང་འདྲ།།འཁོར་གྱང་མ་་མ་གཝ་དུ་འཕྲོས།།ལྷ་ལ་<milestone unit="line" n="658.5"/>རྒྱབ་ཀྱིས་ཕྱོགས་པ་འ།།ཡུན་དུ་བཟུང་བའི་མགོ་ཐོད་དང་།།རྟག་པར་བ་ས་དང་རྗེས་སུ་དྲན།མཐུན་པར་་ས་ཀྱང་བཁེགས་བཝས་མེད།།་ཐད་པ་བཞི་ལ་མཇོ་པར་གསུངས།།འཕང་་ཐད་རབས་བ་་ཐད་<milestone unit="line" n="658.6"/>པ་མྲ།དྲག་སྔགས་བྲིས་ཏེ་དེ་བཝ་ནས།།་་འཛིན་དུག་གི་ན་བུན་འཐིབས།།འཕང་ཐོད་མཇོ་ན་དྲག་སྔགས་དང།ན་བུན་བདག་ལ་ལྡོག་པ་ད།།མནན་ན་ན་བུན་ལྷ་འདྲེ་ཡི།།གཉན་དགུ་དག་ལ་མནན་པ་<milestone unit="page" n="659"/><milestone unit="line" n="659.1"/>༄༅། །སྟེ། །གཉེན་དགུའི་རིམས་ནད་བདག་ལ་ལྡོག །མཆལ་ཡང་འཆང་ཆེན་ཁའམ་བྱང་རི་ཁར་། །འཕང་ན་དགྲ་ཡི་ཡུལ་ཁམས་སུ། །ནད་ཀྱི་ན་བུན་འཐིབས་པ་དང་། །མཚོན་གྱི་སྐལ་པ་འཁྲུགས་པ་<milestone unit="line" n="659.2"/>དང་། །དུག་གི་ན་བུན་ངེས་པར་འཐིབས། །བྱང་རི་ཁ་ནས་འཕང་པར་ངེས། །དབྱིངས་གསང་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། ཐོད་པ་བཤད་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་འཇམ་དཔལ་གཤེད་པོས་བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="line" n="659.3"/>འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་མ་བདེ་གཤེགས་བཅོམ་ལྡན་འདས། །ཡི་གེ་རྩིས་ནི་ཇི་ལྟར་ལགས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ད་བཤད་འཚལ། །ཞེས་གསོལ་པས། དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི༷ས་བཀའ་སྩལ་<milestone unit="line" n="659.4"/>པ། ཉོན་ཅིག་འཇམ་དཔལ་གཤིན་རྗེ་གཤེད། །སྔགས་ཀྱི་དེ་ཉིད་རྣམ་པ་ལྔ། །ཡང་དག་ཉིད་དུ་བཤད་བྱ་ཡི། །བསྙེན་སྔགས་བསྒྲུབ་སྔགས་གསད་པའི་སྔགས། །སྔགས་ཀྱི་ཕྲེང་བ་དུམ་དུམ་འབྲེལ། ཨཱོཾ་ནི་རིགས་ལྔ་<milestone unit="line" n="659.5"/>སངས་རྒྱས་ཏེ། །མྱ་ར་ཡ་ཡི་རིགས་པ་དྲང་། །ཐ་མར་ཡི་གེ་ཛ་བཞག་པ། །རྟེན་གྱི་ནི་བསྙེན་པའོ། །ཨེ་ནི་ཆོ་ཀྱི་དབྱིང་ཉིད་དེ། །ཡི་གེ་ཛ་ཡིས་དགུག་བྱ་ནས། །ཡི་གེ་བཞི་ཡིས་རིགས་པ་དྲང་། །རྟེན་འབྲེལ་བསྒྲུབ་<milestone unit="line" n="659.6"/>པའི་བསྙེན་པ་ཡིན། །མཐར་བྱེད་ལྔ་ནི་ཡི་གེ་ཨོ། ཨ་ནི་ཡུམ་ལྔའི་སྙིང་པོ་སྟེ། །ཀྲོ་ནི་ཕྱོགས་བཡི་ཁྲོ་བོ་ཡིན། །ཏེ་ནི་སྲས་བཅས་སྙིང་པོ་སྟེ། །ཀ་ནི་གཟུགས་སྐུའི་སྙིང་པོ་ཡིན། །ཧུ༷་གིས་ཐམས་ཅད་དབང་དུ་<milestone unit="page" n="660"/><milestone unit="line" n="660.1"/>སྡུད། །ཕཊ༷༷ཀྱིས་ལྷ་ཚོགས་སྤྲོ་བ་སྟེ། །འཇམ་དཔལ་རྩ་བའི་བསྙེན་པ་ཡིན། །སྣང་བ་ཤེས་པ་དངོས་པོ་སྟེ། །རང་ལ་ཡོད་པས་གྲུབ་པ་ཡིན། །ཡི་གེ་སྨྱོ་ནི་སྒྲུབ་སྔགས་ཏེ། །རྦད་ནི་གསད་པའི་སྔགས་ཡིན་ཏེ། །ལ༷་ནི་<milestone unit="line" n="660.2"/>མནན་པའི་སྔགས་ཡིན་ནོ། །མུ་ནི་གཤེད་མའི་རྒྱུ་ཡིན་ཏེ། །ར་ནི་གཤེད་མར་བྱེད་པ་ཡིན། །ཡ་ནི་གཤེད་མའི་རྐྱེན་ཡིན་ཏེ། །གཤེད་མའི་ཚོགས་སྤྲོ་ཡི་གེ་ཕཊ། །སྔགས་ཀྱི་ཕྲེང་བ་དུམ་དུམ་འབྲེལ། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་དང་ལྷུན་<milestone unit="line" n="660.3"/>གྱིས་གྲུབ། །ཡེ་ཤེས་ཕྲེང་བ་དུམ་དུམ་འབྲེལ། །ལས་དང་འཇིག་རྟེན་འཇིག་རྟེན་འདས། །ལས་མཁན་ཕྲེང་བ་དུམ་དུམ་འབྲེལ། །འབྲས་བུ་དང་ནི་ཚོགས་དང་གསུམ། །ལམ་གྱི་ཕྲེང་བ་དུམ་དུམ་འབྲེལ། །ཕྲེང་བ་ཡང་<milestone unit="line" n="660.4"/>དག་རྣམ་པ་གསུམ། །དེ་ཉིད་མ་འཁྲུལ་སྤྱད་གྱུར་ན། །ལས་མཁན་མ་ལུས་དབང་དུ་འདུ། །རྒྱུད་ནི་རྣམ་པ་གསུམ་ཡིན་ཏེ། །ལས་ཀྱི་རྒྱུད་ནི་དྲེགས་པ་ཅན། །འབྲས་བུའི་རྒྱུད་ནི་བདེ་གཤེགས་སྐུ། །ལམ་གྱི་རྒྱུད་ནི་གསང་<milestone unit="line" n="660.5"/>སྔགས་ཀྱི། །ཡི་གེ་འབྲུ་ལྔ་དེ་ཉིད་ཡིན། །རྟེན་དང་རྟེན་ཅན་རྣམ་གཉིས་ཀྱི། །སྲོག་གི་སྙིང་པོ་མ་ནོར་བར། །དྲང་བས་རྟེན་དང་བཅས་པར་འགུགས། །བསྙེན་སྔགས་མ་ནོར་བདེ་བ་སྐྱེད། །སྒྲུབ་སྔགས་མ་ནོར་ནི་དྲག་<milestone unit="line" n="660.6"/>སྔགས་ཁྱད་པར་ཅན་བསྟན་པ་སྟེ། དབྱིངས་གསང་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། མནན་པ་ལས་ཀྱི་བྱེ་བྲག་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་འཇམ་དཔལ་སྟན་ལས་བཞེངས་ཏེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ཕྱག་<milestone unit="page" n="661"/><milestone unit="line" n="661.1"/>༄༅ ལས་ལ་འཛུད། །བསད་སྔགས་མ་ནོར་མཚོན་དུ་དབབ། །ཨེ་ཡིས་བསྙེན་པ་བགྲངས་པ་ཡིས། །སྐུ་གསུམ་ཐོབ་ཀྱང་མཆི་བར་ངེས། །ཡ༷་གྱི་བསྙེན་པ་བགྲངས་པ་ཡིས། །རིག་པ་རྙེད་ཀྱང་གནས་ནས་<milestone unit="line" n="661.2"/>འགུགས། །ར༷་གྱི་བསྙེན་པ་བགྲངས་ནས་ནི། །དྲོད་ལྔ་ཐོབ་ཀྱང་ལུས་སེམས་འབྲལ། །བ༷་གྱི་བསྙེན་པ་བགྲངས་པས་ནི། །སྐུ་ལྔ་ཐོབ་ཀྱང་སྡུག་བསྔལ་མྱོང་། །སུ་ཡི་བསྙེན་པ་བགྲངས་ནས་ནི། །ས་རྣམས་ཐོབ་ཀྱང་<milestone unit="line" n="661.3"/>གསོད་པར་བྱེད། །ཧ༷་གི་བསྙེན་པ་བགྲངས་པས་ནི། །སྐུ་ལྔ་རྟོགས་ཀྱང་འཇིག་པར་འགྱུར། །ཕཊ་ཀྱི་བསྙེན་པ་བགྲངས་པས་ནི། །ཆེ་བས་ཆེ་བའི་མཐུ་དཔུང་འཇོམས། །འདི་རྣམས་གཅིག་ལས་གང་བྱས་ཀྱང་། །ལས་<milestone unit="line" n="661.4"/>རྣམས་འགྲུབ་པ་གདོན་མི་ཟ། །དབྱིངས་གསང་བའི་འཁོར་ལེའི་རྒྱུད་ལས། སྔགས་ཀྱི་རྩིས་དང་མཚན་མ་བཤད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ན་འཇམ་དཔལ་གཤིན་རྗེའི་གཤེད་གདན་ལས་བཞེངས་ཏེ། །ཀྱེ་<milestone unit="line" n="661.5"/>མ་བདེ་གཤེགས་བཅོམ་ལྡན་འདས། །གོང་དུ་གསུངས་པའི་མནན་གཏད་ལ། །ལས་ཀྱི་བྱེ་བྲག་ཇི་ལྟར་བགྱི། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་བཀའ་འདྲི་ཞུ། །དེ་སྐད་གསོལ་པ་གསན་ནས་ཀྱང་། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="661.6"/>བཀའ་སྩལ་པ། །ང་ནི་འགྲོ་ལ་ཐུགས་བརྩེའི་ཕྱིར། །ལས་ཀྱི་བྱེ་བྲག་ཐམས་ཅད་ཀུན། །འགྲོ་ལ་བརྩེ་ཕྱིར་ངས་བཤད་ཀྱི། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་གུས་པས་ཉོན། །ཨེ་ནི་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཉིད་ཡིན་པ་སྟེ། །གྲུ་གསུམ་ནམ་<milestone unit="page" n="662"/><milestone unit="line" n="662.1"/>མཁའི་སྙིང་པོ་ཡིན། །ནཱ་ག་ཀླུ་ཡི་སྙིང་ནས་འདྲེན། །ཚལ་གྱིས་ཀླུ་རྣམས་སོ་སོར་འབྱེད། །ཐུམ་གྱིས་རིགས་བཞི་ལས་ལ་འཛུད། །རིལ་གྱིས་སོ་སོར་འཛིན་པར་བྱེད། །ནམ་གྱིས་མགོ་ལུ་དབང་དུ་བསྡུས། །ཕུག་གིས་<milestone unit="line" n="662.2"/>ལས་རྣམས་གདོན་མི་ཟ། །ཨེ་ནག་ཚལ་ཐུམ་རིལ་ན༷་ཕུག །ལྕགས་ཀྱི་ཕུར་བུ་སོར་བརྒྱད་པ་གཅིག་གིས་བརྡེག་ཅིང་ཡི་གེ་ཧ༷་བསམ་ལ། མཛེ་ནད་སྣ་ཚོགས་པའི་རིམས་ཀྱིས་བཏབ་ནས་དང་། མཚོན་གྲིར་འཆི་བར་<milestone unit="line" n="662.3"/>འགྱུར་རོ། །རྨུགས་ཀྱིས་གཟས་པ་སྲོག་ནས་འདྲེན། །ཚལ་གྱིས་ལས་མཁན་གཤེད་མར་བགྱེད། །ཚོལ་པ་ངེས་པར་གསོད་པ་ཡིན། །དུམ་དཀྲུག་གཉི་བརྗོད་མནན་པའི་དོན། །མགོ་ཆག་པ་དང་རྐང་ལག་ཆག་པ་<milestone unit="line" n="662.4"/>དང་། །ར་རུས་ཆག་པས་འཆི་བར་འགྱུར་རོ། །རྨུགས་ཚལ་ཚལ་པ་དུ༷་དཀྲུག །དུ༷་དཀྲུག །ཟངས་ཀྱི་ཕུར་པ་སོར་བརྒྱད་གཅིག་བརྡེག་ཅིང་། །གྱོ་མོ་ལ་འཁོར་ལོ་བྲིས་ལ་ག་ས་ན། གོང་མའི་ནད་རྣམས་ཀྱིས་བཏབ་<milestone unit="line" n="662.5"/>ནས་འཆི་བར་འགྱུར་རོ། །ནཱ་ག་ཞེས་བྱས་ཀླུ་རྣམས་འགུགས། །ཧེ་ཧེ་བཏབ་པའི་སྔགས་ཡིན་ཏེ། །དི་དི་རི་རིས་གཤེད་མར་ལྡང་། །རྨུགས་གཤར་གཤེད་མ་བསྐུལ་བའི་སྔགས། །ནཱ་ག་ཧེ་ཧེ་དི་དི་རི་རི་རྨུགས་<milestone unit="line" n="662.6"/>བཤར། །བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་བརྒྱབ་ན། དགྲ་བོ་མཛེས་འཛིན་པར་འགྱུར་རོ། །དེ་དག་བྱས་ཏེ། །ཀྱེམབདེགཤེག་བཅོམ་ལྡན་འདས། མ་འོངས་པ་ཡི་རྣལ་འབྱོར་ལ། །ཐུན་མོང་སྔག་རྣམ་མི་འཚོལ་ལམ། །དེ་ལ་ནན་<milestone unit="page" n="663"/><milestone unit="line" n="663.1"/>༄༅། །ཏུར་མི་འཚལ་ལམ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་ད་བཤད་འཚལ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །སྔགས་རྣམས་སྤུ་གྲི་འདྲ་བ་ལ། ཁེན་ཏུ་བཤད་པར་མི་སྤོབས་ཀྱང་། །མ་འོངས་རྣམས་ཀྱི་དོན་<milestone unit="line" n="663.2"/>ཕྱིར་བཤད། །ད་ར་རྣམ་ཤེས་སྔགས་ཡིན་ཏེ། །ཐུམ་བྱེར་གྱིས་ནི་གསོད་པར་བྱེད། །ད་ར་ཐུམ་བྱེར་མནན་པ་ཡིན། །ད་ར་ཐུམ་བྱེར་ངར་ཐུམ་བྱེར། ཁྱི་ཁྲག་ར་ཁྲག་མོན་པའི་ཁྲག །གནག་གི་ཁ་སྤུ་གློ་བ་སློ་རྣམས་<milestone unit="line" n="663.3"/>ལ། །སྔགས་བཏབ་བཀོལ་ན་གནག་རྣམས་ཕུང་། །བསྙེན་བསྒྲུབ་སྔགས་ནི་འབུམ་དུ་བཟླས། །ཟླ་སྐར་བེའུ་རྫི་ཡིན་ཏེ་ཉི་མ་དྲོས་ལ་བྱ། །རྦད་ཐུམ་འཁྲུགས་པའི་སྙིང་པོ་སྟེ། །དེ་ནི་རྣམ་ཤེ་སྙིང་པོར་གསུངས། །ཅི་རི་<milestone unit="line" n="663.4"/>གཉིས་འགྱུར་བརྗོད་པར་བྱ། །རི་རི་སྲེག་པའི་སྦྱོར་བ་ཡིན། །སྤ་ར་ན་གྲམ་བསད་སྔགས་ཏེ། །ཐུག་ལུམ་གཉིས་བརྗོད་བསད་སྔགས་ཡིན། །བར་དུ་མུག་བྱེར་གཉིས་བཞག་པ། །རབ་ཏུ་བསད་པའི་གསད་སྔགས་<milestone unit="line" n="663.5"/>སོ། །རྦད་ཐུ༷་རྩི་རི་རྩི་རི་རི་སྤ་ར་ན་གྲི་ཐུག་ལུ༷་ཐུག་ལུ༷་མུགས་བྱེར། གཞན་ཡང་ཨོ་ནི་ཀུན་གྱི་མགོ་ཡིན་ཏེ། བྲེས་འདི་བུས་ཞེས་རྦད་པ་དང་། །ཐུམ་བུ་ཀྲི་ཏ་བསད་པའི་སྔགས། །དུར་གྲི་ཏ་དུང་བསྟབ་པའོ། །འཇིབས་ནི་<milestone unit="line" n="663.6"/>བསད་པའི་སྔགས་ཡིན་ཏེ། །རྟ་ལ་སོགས་པའི་རྨི་ཟླུམ་རྣམས། །ཡོངས་ལ་བརྡེག་པར་བསྟན་པ་ཡིན། །ཨོ་བྲེ་འདི་བུས་ཐུ༷་སྤུ་གྲི་ཏ་དུང་འཇིབས། །དགྲ་བོ་ཡུལ་ཚན་དང་འགྲས་ན། །གླ་བའི་ཆུ་ལ་ཆུ་བླུགས་ལ། ངན་<milestone unit="page" n="664"/><milestone unit="line" n="664.1"/>སྔགས་འདི་བཏབ་ན་ཕུ་ཆུ་སྐམ་མོ། །ཧེ་ཧེ་དུམ་བུ་ཧུ༷་ཡ་ནཱ་ག་དུང་ཞེས་བརྗོད་ནས། ཆུ་ལ་རྒྱབ་ན་ཆུ་མིག་ཐལ་བར་ཐོར་གྱིས་འགྲོའོ། །ནཱ་གས་ཀླུ་ཡི་སྲོག་ནས་འདྲེན། །ཐུམ་བུ་དམོས་པའི་སྔགས་ཡིན་ཏེ། །ཧུ༷་ཡ་བསྟབ་<milestone unit="line" n="664.2"/>པའི་སྔགས་སུ་གསུངས། །ནཱ་ག་ཐུ༷་བུ་ཧུ་ཡ། སྦས་པའི་གསོབ་ཁྲག་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས་བསྐང་བ་ལ། བག་ཟན་གྱི་སྦལ་ལྕོང་བརྒྱད་ཀྱིས་མཐའ་བསྐོར་ལ། སྐར་མ་སྒྱེད་ཡང་གཡེད་གསུམ་ལ་བསྙེན་པ་བཟླས། སྐར་མ་<milestone unit="line" n="664.3"/>ཁྲུམས་སྨད་ལ་གཏད། ཕག་པའི་ཐོད་པས་ཕག་པའི་སོག་པ་མནན། དགྲ་བོ་ཕོ་རྒྱུད་མཐའ་ཕུང་བར་ངེས་སོ། །ཨོ་ནི་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་དེ། །རྗེ་ཁྲམ་བཙན་གྱི་སྲོག་སྙིང་སྟེ། །ཝ་ཁྲམ་བཙན་སྲིང་སྲོག་སྙིང་ཡིན། །རྟ་<milestone unit="line" n="664.4"/>ཁྲམ་བུམ་སྲིའི་སྲོག་སྙིང་ཡིན། །ཨོ་རྗེ་ཁྲམ་ཝ་ཁྲམ་རྟ་ཁྲམ། རབས་ཆད་ཀྱི་ནི་ཐོད་པ་དང་། རྟ་ཐོད་དུ་བཅུག་ལ་སྐར་མ་བི་རྫི་ལ་གཏད་ནས། གོང་གསུམ་དུ་བཅུག་ན། དགྲ་བོ་མོ་རྒྱུད་མཐའ་ཕུང་བར་འགྱུར་<milestone unit="line" n="664.5"/>རོ། །དབྱིངས་གསང་བ་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། ལས་ཐུན་མོང་གི་སྔགས་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་་དེ་དག་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །སྤྱི་ཉིད་བཤད་པ་ལ་ཞུགས་ཏེ། །མཉམ་པ་ཉིད་ལ་གནས་པ་<milestone unit="line" n="664.6"/>ལས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འཇམ་དཔལ་གྱིས་ཞུས་པ། སྤྱི་དང་རང་གི་མཚན་ཉིད་ལས། །སྔགས་ལ་ངེས་པ་དུ་ཞིག་མཆིས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་བཀའ་འདྲི་ཞུ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །མ་འོངས་<milestone unit="page" n="665"/><milestone unit="line" n="665.1"/>༄༅། །རྣམས་ལ་ཕན་འདགས་ཕྱིར། །སྔགས་ཀྱི་དེ་ཉིད་བཤད་པར་བྱ། །སྔགས་ཀྱི་མགོ་བོ་ཨོ་ཡིན་ཏེ། །བསྙེན་པ་བསྒྲུབ་ན་འབྱུང་བར་ངེས། །རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ཡིན་པའི་ཕྱིར། །དྲག་པོའི་ལས་ལ་འདུལ་མི་<milestone unit="line" n="665.2"/>འགྱུར། །མགོ་མེད་ཡི་གེ་ཧུ༷་གཞུག་བྱ། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་དང་ལྡན་མོད་ཀྱང་། །ཐུགས་ཉིད་རྡོ་རྗེ་ཡིན་པའི་ཕྱིར། ཁྲོས་པ་དྲག་པོས་འདུལ་བ་བསྟན། །འདུག་ས་གོང་འོག་སྤོ་བ་ཡིན། །ཡེ་ཤེས་རང་སྔགས་གོང་དུའོ། །ལས་<milestone unit="line" n="665.3"/>མཁན་སྲོག་སྙིང་འོག་དུ་སྟེ། །བསྙེན་པའི་དུས་ཉིད་འགུགས་པར་བྱེད། །ཡི་གེ་ཛ་ཡིས་ཀུན་ཏུ་འགུགས། །ཉིན་སྲིབ་གཉིས་སུ་དབྱེ་བ་ཡང་། །ཞི་རྒྱས་གཉིས་ནི་ཉིན་ཡིན་ཏེ། །གསོ་བའི་ལས་ལ་ཤིས་པས་སོ། །དབང་<milestone unit="line" n="665.4"/>དྲག་གཉིས་ནི་སྲིབས་ཡིན་ཏེ། །དྲག་པོའི་ལས་ལ་ཤེས་པས་སྲིབས། །ལས་མཁན་སྣ་ཚོགས་ལས་བྱུང་བ། །ཕྲ་མེན་དགེ་བ་ཞེ༷ས་སུ་གསུངས། །ཛ་ལ་ར༷་ཞེས་འབྱུང་བ་དང་། འདུས་ཏེ་སྙིས་ཞེས་བྱ་བས་ནི། །ཐོག་དང་ཚ་<milestone unit="line" n="665.5"/>བའི་ལས་རྣམས་འགྲུབ་པར་བྱེད། །འདི་ལ་མ་འདྲེས་རྦད་འབྱུང་ལ། །བསད་པའི་ལས་ལ་ཤེས་པ་ཡིན། །གཉིས་གོང་ཕྲོ་དང་ཧྲིལ་བཞག་པ། དབབ་པའི་ལས་ལ་ཤིས་པ་ཡིན། །རང་རང་ལས་རྣམས་སྣ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="665.6"/>ལས། །སྔགས་མཐར་འབྲུ་རེ་གང་འབྱུང་བ། །མཐའ་རྟེན་གཞུག་ཅེས་དེ་ལ་བརྗོད། །ཇི་སྙེད་ལྷ་ཡི་གྲངས་བྱུང་ཡང་། །རྣམ་ཤེས་སྙིང་པོ་རེརེསམཚོན། །མངཔོགཅིགཏུསྦོམཞེསབྱ། །དམཚིགརྗེསདྲནཇིསྙེད་<milestone unit="page" n="666"/><milestone unit="line" n="666.1"/>ལས། །སྙིང་་པ་རེ་རེས་གཅིག་ཏུ་དྲིལ། །་ཆལ་བུ་ཀུན་ནས་བ་་ཞེས་བརྗོད། །ལས་གསུམ་གཅིག་ཏུ་གང་བཟློག་པ། འུར་བ་གཅིག་ཏུ་དྲིལ་ཞེས་བརྗོད། །འབྱུང་བ་ཚ་གྲངས་གང་འཁྲུགས་པ། །མེ་ཆུ་འགལ་བ་སོགས་<milestone unit="line" n="666.2"/>ཞེ་བཤད། །དབྱིངས་གསང་བངའ་རྒྱུད་ལས་རྩང་བ་བཤད་པངའ་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།ཨེ་མའོ་རྦཅོམ་ལྡན་གསང་ཞོ་བདག །ཐམ་ཅད་མཁྱེན་རྫོག་ཕྱག་འ་་ལོ། །ཀུན་ཁྱབ་བདེ་ཞོ་གསང་<milestone unit="line" n="666.3"/>སྔགས་དོན། །ཇི་ལྟར་གསུངས་པངའ་བཀའ་ལུང་དེ། །ལུང་གི་ཡང་གེ་མ་འདྲེས་གསལ། །རང་བཞིན་རྒྱུད་ལས་ཚིག་གི་རྒྱུད། །རྟེན་འབྲེལ་ཡང་གེ་སྒྲ་རྟགས་སོ། །བདག་གིས་བསྡུས་ལ་གནས་པར་བགྱང། །འདི་དོན་མ་ལུས་<milestone unit="line" n="666.4"/>གསུང་བ་རྣམས། །འབ་པངའ་རྣལ་འབྱོར་དམ་པ་སྟེ། །གསང་བདག་ཉིད་དུ་གནས་པར་བགྱང། །ཇི་ལྟར་ཇི་ལྟངའ་སེམས་ཅན་རྣམས། །དེ་ལྟ་དེ་ལྟངའ་དོན་རྣམས་ལ། །གནས་ཤིང་དད་པར་བགྱང་ལགས་སོ། །འདི་སྤྱོད་རྣལ་<milestone unit="line" n="666.5"/>འབྱོར་གང་དག་ཀྱང་། །རྒྱ་རྟགས་ཞེས་ནི་གཟུང་བར་བགྱང། །དེ་ལ་རྒོལ་དང་བར་གོཅོད་དང་། །གཞན་གྱང་སྡེ་པ་མི་ཚུགས་བགྱངའོ། །རྦཅོམ་ལྡན་འདས་དགོངས་པ་མཐར་ཕྱིན་ནས། བདེ་བ་ཞོ་་པའི་ངང་ལ་བཞུགས་<milestone unit="line" n="666.6"/>སོ། །དབྱིངས་གསང་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། ཇི་སྙེད་པ་ག་་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ན་འཇམདཔལགཤིནརྗེའིགཤེདགདནལས་བཞེང་ཏེ། རྦཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ཕྱག་འ་་ཏེ། །འདི་སྐད་<milestone unit="page" n="667"/><milestone unit="line" n="667.1"/>༄༅། །ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་མ་བདེ་གཤེགས་བཅོམ་ལྡན་འདས། །འཁོར་ལོའི་ངེས་པ་ཇི་ལྟ་བུ། །དེ་ཡི་དགོས་པ་ཇི་ལྟ་བུ། །ཡང་དགོས་ཇི་ལྟ་བུ་རུ་བཞེད། །བཅོམ་ལྡན་བདག་ལ་བཀའ་དྲིན་གསུང་། །བཅོམ་<milestone unit="line" n="667.2"/>ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ང་ནི་དུས་གསུམ་ཆ་སྙོམས་འབྱུང་། །དུས་གསུམ་ཆ་ཡང་དེ་བཞིན་དེ། །ང་ལས་ཧུ༷་གི་སྒྲ་འབྱུང་བས། །ཧ་ཧི་མཚོན་ཆའི་ཚུཔ་དུ་འབྱུང་། །ཨོ་གི་ཁོང་ནས་ཨེ་འབྱུང་བས། །དཀར་པོ་གྲུ་<milestone unit="line" n="667.3"/>གསུམ་ཆོས་དབྱིངས་སུ། ཁྲུ་གསུམ་མྱ་ར་ཡ་རེ་དགོད། །དཀྱིལ་དུ་རྣམ་ཤེས་སྙིང་པོ་དགོད། །དེ་སྟེང་ཡི་གེ་ཛ་བཞག་པ། །ཆ་མཉམ་པ་ཡི་འཁོར་ལོ་ཡི། །ས་དེར་ཡི་གེ་རྦད་བཞག་པ། །གསོད་བྱེད་དྲག་པོའི་འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="667.4"/>ཡིན། །ས་དེར་ཡི་གེ་སྨྱོ་བཞག་པ། །བསྒྲུབ་པའི་འཁོར་ལོ་ཞོ་པོ་ཡིན། །ཀུན་ལ་དེ་བཞིན་ཤེས་པར་བྱ། །ཧུ༷་གི་ཁོང་ནས་ཧ༷་བྱུང་བས། །དྭངས་མའི་འཁོར་ལོ་གོ་པོ་སྟེ། །དྭངས་མ་ལྔ་ལ་ཡིག་འབྲུ་ལྔ། །སྐྱེ་བ་མེད་པའི་<milestone unit="line" n="667.5"/>བྱང་ཆུབ་སེམས། །འགག་པ་མེད་པས་འཆི་བ་མེད། །མདོར་ན་རྒྱུ་མེད་རང་བཞིན་བསྐོར། །ལྷག་པ་བྱང་སེམས་འཁོར་ལོ་སྟེ། །སྐྱེ་འགག་གཉིས་མེད་གཟུང་འཛིན་བྲལ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གཉིས་ལྡན་པ། །ལྔ་དང་<milestone unit="line" n="667.6"/>བཅུ་ཡི་རང་བཞོ་བསྐོར། །ཞེས་བརྗོད་དོ། །འདི་ནི་རྫོགས་པའི་འཁོར་ལོ་ཞོ་པོ་ཡིན། །ཧ༷་གི་ཁོངས་ནས་ཡ༷་བྱུངབས། །མཆོགམགཉིསདང་ཆང་རྩ་གཉིས། །འཆང་བའི་དཀྱིལ་དུ་འབྲུ་ལ་དགོད། །འདི་ནི་འབྱུང་བ་<milestone unit="page" n="668"/><milestone unit="line" n="668.1"/>རླུ་་གི་འཁོར་ལོ་ཡིན། །མེ་ཡི་འཁོར་ལོ་གྲུ་གསུམ་ལ། །ཡི་གེ་ལྔ་དང་རབ་ཏུ་ལྡན། །ཆུ་ཡི་འཁོར་ལོ་ཟླུམ་པོ་སྟེ། །ཡི་གེ་ལྔ་དང་རབ་ཏུ་ལྡན། །ས་ཡི་འཁོར་ལོ་གྲུ་བཞི་ལ། །ཡི་གེ་ལྔ་དང་ལྡན་པ་སྟེ། །ཐམས་ཅད་གོང་<milestone unit="line" n="668.2"/>བ་་ཤེས་པར་བྱ། །ཡི་གེ་འོད་དུ་ལྡན་པར་བསྒོམ། །ཕཊ་ཀྱིས་སེམས་ཀྱི་རོ་བསད་དེ། །ཏ་ནི་སྲེག་པར་བྱེད་པ་ཡིན། །རྦད་ནི་བདེ་བའི་རོ་བསད་དེ། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་སུ་རྟག་པར་བྱའོ། །འཁོར་དང་མྱང་འདས་<milestone unit="line" n="668.3"/>ཆོས་ཐམས་ཅད་། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་འཁྲུལ་འཁོར་བསྐོར། །ཡོངས་སུ་བྱང་ནས་སྣང་བར་འགྱུར། །འདུས་བྱས་རྫས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བ་་་་མུ་སྟེགས་འཁྲུལ་པའི་ལམ། །དཔེར་ན་མཞོ་རྩེ་གཅིག་པས་བཝ་ན་<milestone unit="line" n="668.4"/>འཆོར་མེད་བཞོ། །སྣང་ལ་རང་བཞིན་མེད་པ་རྩེ་གཅིག་བསྒོམ། །དབྱིངས་གསང་བ་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། འཁོར་ལོ་རྣམ་པ་གསུམ་བཤད་པའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།གསང་སྔགས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྤྱི་རྒྱ་ཞོ་པོ་<milestone unit="line" n="668.5"/>རྒྱུད་ཕྱི་ མའི་རིམ་པར་གསུང་པ་རྫོག་སོ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ།ཤྭ་ན་མུ་ཁ་ཀརྨ་རྭརྙོ་ཁུ། བོད་སྐད་དུ། ཕྲ་མེན་སྤྱང་ཀོལ་ཀྱི་རྒྱ་མོའི་རྒྱུད། རྦ་་ལྡན་འད་དཔལ་་་ཏུ་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>